{"data":{"oLivroDosEspiritos":{"questions":[{"id":"1","category":"DEUS E O INFINITO","answer":"<span class=\"text\">Deus é a inteligência suprema, causa primária de todas as coisas.</span>","question":"O que é Deus?"},{"id":"2","category":"DEUS E O INFINITO","answer":"<span class=\"text\">Aquilo que não tem começo nem fim: o desconhecido; todo o desconhecido é infinito¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Os Espíritos se referem ao Universo. Tudo quanto nele conhecemos tem começo e tem fim; tudo quanto não conhecemos se perde no infinito. Aplicação da expressão francesa: passer du connu a I’inconnu. </span>","question":"O que devemos entender por infinito?"},{"id":"3","category":"DEUS E O INFINITO","answer":"<span class=\"text\">Definição incompleta. Pobreza da linguagem dos homens, insuficiente para definir as coisas que estão além de suas inteligência.<br><br><span class=\"italic\">Deus é infinito nas suas perfeições, mas o finito é uma abstração; dizer que Deus é o infinito é tomar o atributo de uma coisa por ela mesma, definir uma coisa, ainda não conhecida, por outra que também não o é. </span></span>","question":"Poderíamos dizer que Deus é o infinito?"},{"id":"4","category":"PROVAS DA EXISTÊNCIA DE DEUS","answer":"<span class=\"text\">Num axioma que aplicais às vossas ciências: não há efeito sem causa. Procurai a causa de tudo o que não é obra do homem e vossa razão vos responderá.<br><br><span class=\"italic\">Para crer em Deus é suficiente lançar os olhos às obras da criação. O universo existe; ele tem, portanto, uma causa. Duvidar da existência de Deus seria negar que todo efeito tem uma causa, e avançar que o nada pôde fazer alguma coisa.</span></span>","question":"Onde podemos encontrar a prova da existência de Deus?"},{"id":"5","category":"PROVAS DA EXISTÊNCIA DE DEUS","answer":"<span class=\"text\">Que Deus existe; pois de onde lhes viria esse sentimento, se ele não se apoiasse em nada? É uma consequência do princípio de que não há efeito sem causa. </span>","question":"Que consequência podemos tirar do sentimento intuitivo, que todos os homens trazem consigo, da existência de Deus?"},{"id":"6","category":"PROVAS DA EXISTÊNCIA DE DEUS","answer":"<span class=\"text\">Se assim fosse, por que os vossos selvagens também teriam esse sentimento?<br><br><span class=\"italic\">Se o sentimento da existência de um ser supremo não fosse mais que o produto de um ensinamento, não seria universal e nem existiria, como as noções cientificas, senão entre os que tivessem podido receber esse ensinamento.</span></span>","question":"O sentimento íntimo da existência de Deus, que trazemos conosco, não seria o efeito da educação e o produto de ideias adquiridas?"},{"id":"7","category":"PROVAS DA EXISTÊNCIA DE DEUS","answer":"<span class=\"text\">Mas, então, qual seria a causa dessas propriedades? E sempre necessária uma causa primária.<br><br><span class=\"italic\">Atribuir a formação primária das coisas às propriedades íntimas da matéria seria tomar o efeito pela causa, pois essas propriedades são em si mesmas um efeito, que deve ter uma causa.</span></span>","question":"Poderíamos encontrar a causa primária da formação das coisas nas propriedades íntimas da matéria?"},{"id":"8","category":"PROVAS DA EXISTÊNCIA DE DEUS","answer":"<span class=\"text\">Outro absurdo! Que homem de bom senso pode considerar o acaso como um ser inteligente? E, além disso, o que é o acaso? Nada.<br><br><span class=\"italic\">A harmonia que regula as forças do universo revela combinações e fins determinados, e por isso mesmo um poder inteligente. Atribuir a formação primária ao acaso, seria uma falta de senso, porque o acaso é cego e não pode produzir efeitos inteligentes. Um acaso inteligente já não seria um acaso.</span></span>","question":"Que pensar da opinião que atribui a formação primária a uma combinação fortuita da matéria, ou seja, ao acaso?"},{"id":"9","category":"PROVAS DA EXISTÊNCIA DE DEUS","answer":"<span class=\"text\">Tendes um provérbio que diz o seguinte: pela obra se conhece o autor. Pois bem: vede a obra e procurai o autor! É o orgulho que gera a incredulidade. O homem orgulhoso nada admite fora de si, e é por isso que se considera um espírito forte. Pobre ser, que um sopro de Deus pode abater!<br><br><span class=\"italic\"></span>Julga-se o poder de uma inteligência pelas suas obras. Como nenhum ser humano pode criar o que a Natureza produz, a causa primária há de estar numa inteligência superior à Humanidade. <br><br>Sejam quais forem os prodígios realizados pela inteligência humana está inteligência tem também uma causa e, quanto maior for a sua realização maior deve ser a causa primária. Esta inteligência superior é a causa primária de todas as coisas qualquer que seja o nome pelo qual o homem a designe. </span>","question":"Onde se pode ver, na causa primária, uma inteligência suprema, superior a todas as outras?"},{"id":"10","category":"ATRIBUTOS DA DIVINDADE","answer":"<span class=\"text\">Não. Falta-lhe, para tanto, um sentido.</span>","question":"O homem pode compreender a natureza íntima de Deus?"},{"id":"11","category":"ATRIBUTOS DA DIVINDADE","answer":"<span class=\"text\">Quando o seu espírito não estiver mais obscurecido pela matéria e, pela sua perfeição, tiver se aproximado dela, então a verá e compreenderá.<br><br><span class=\"italic\">A inferioridade das faculdades do homem não lhe permite compreender a natureza intima de Deus. Na infância da Humanidade, o homem o confunde muitas vezes com a criatura, cujas imperfeições lhe atribui; mas, à medida que o seu senso moral se desenvolve, seu pensamento penetra melhor o fundo das coisas e ele faz então, a seu respeito, uma ideia mais justa e mais conforme com a boa razão embora sempre incompleta. </span></span>","question":"Será um dia permitido ao homem compreender o mistério da Divindade?"},{"id":"12","category":"ATRIBUTOS DA DIVINDADE","answer":"<span class=\"text\">Sim, de algumas. O homem se compreende melhor, à medida que se eleva sobre a matéria; ele as entrevê pelo pensamento.</span>","question":"Se não podemos compreender a natureza íntima de Deus, podemos ter uma ideia de algumas de suas perfeições?"},{"id":"13","category":"ATRIBUTOS DA DIVINDADE","answer":"<span class=\"text\">Do vosso ponto de vista, sim, porque acreditais abranger tudo, mas ficai sabendo que há coisas acima da inteligência do homem mais inteligente, e para as quais a vossa linguagem, limitada às vossas ideias e às vossas sensações, não dispõe de expressões. A razão vos diz que Deus deve ter essas perfeições em grau supremo, pois, se tivesse uma de menos, ou que não fosse em grau infinito, não seria superior a tudo, e, por conseguinte, não seria Deus. Para estar acima de todas as coisas, Deus não deve estar sujeito a vicissitudes e não pode ter nenhuma das imperfeições que a imaginação é capaz de conceber. <br><br><span class=\"italic\">Deus é <span class=\"bold\">eterno</span>. Se ele tivesse tido um começo, teria saído do nada, ou, então, teria sido criado por um ser anterior. É assim que, pouco a pouco, remontamos ao infinito e à eternidade. <br>É <span class=\"bold\">imutável</span>. Se ele estivesse sujeito a mudanças, as leis que regem o Universo não teriam nenhuma estabilidade. <br>É <span class=\"bold\">imaterial</span>. Quer dizer, sua natureza difere de tudo o que chamamos matéria, pois de outra forma ele não seria imutável, estando sujeito às transformações da matéria. <br>É <span class=\"bold\">único</span>. Se houvesse muitos Deuses, não haveria unidade de vistas nem de poder na organização do Universo. <br>É <span class=\"bold\">todo-poderoso</span>. Porque é único. Se não tivesse o poder soberano, haveria alguma coisa mais poderosa ou tão poderosa quanto ele, que assim não teria feito todas as coisas. E aquelas que ele não tivesse feito seriam obras de um outro Deus. <br>É <span class=\"bold\">soberanamente justo e bom</span>. A sabedoria providencial das leis divinas se revela nas menores como nas maiores coisas, e está sabedoria não nos permite duvidar da sua justiça, nem da sua bondade.</span></span>","question":"Quando dizemos que Deus é eterno, infinito, imutável, imaterial, único, todo-poderoso, soberanamente justo e bom, não temos uma ideia completa de seus atributos?"},{"id":"14","category":"PANTEÍSMO","answer":"<span class=\"text\">Se assim fosse, Deus não existiria, porque seria efeito e não a causa; ele não pode ser, ao mesmo tempo, uma coisa e outra.<br><br>Deus existe, não o podeis duvidar, e isso é o essencial. Acreditai no que vos digo e não queirais ir além. Não vos percais num labirinto de onde não poderíeis sair. Isso não vos tornaria melhores, mas talvez, um pouco mais orgulhosos, porque acreditaríeis saber, quando na realidade nada saberíeis. Deixai, pois, de lado, todos esses sistemas; tendes que vos desembaraçar de muitas coisas que vos tocam mais diretamente. Isto vos será mais útil do que querer penetrar o que é impenetrável.</span>","question":"Deus é um ser distinto, ou seria, segundo a opinião de alguns, a resultante de todas as forças e de todas as inteligências do Universo reunidas?"},{"id":"15","category":"PANTEÍSMO","answer":"<span class=\"text\">Não podendo ser Deus, o homem quer pelo menos ser uma parte de Deus.</span>","question":"Que pensar da opinião segundo a qual todos os corpos da Natureza, todos os seres, todos os globos do Universo seriam partes da Divindade e constituiriam, pelo seu conjunto, a própria Divindade; ou seja, que pensar da doutrina panteísta?"},{"id":"16","category":"PANTEÍSMO","answer":"<span class=\"text\">A razão. Refleti maduramente e não vos será difícil reconhecer-lhe o absurdo.<br><br><span class=\"italic\">Esta doutrina faz de Deus um ser material que, embora dotado de inteligência suprema, seria em ponto grande aquilo que somos em ponto pequeno. Ora, a matéria se transformando sem cessar, Deus, nesse caso, não teria nenhuma estabilidade e estaria sujeito a todas as vicissitudes e mesmo a todas necessidades da Humanidade; faltar-lhe-ia um dos atributos essenciais da Divindade: a imutabilidade. As propriedades da matéria não podem ligar-se à ideia de Deus, sem que o rebaixemos em nosso pensamento, e todas as sutilezas do sofisma não conseguirão resolver o problema da sua natureza íntima. Não sabemos tudo o que ele é, mas sabemos aquilo que não pode ser, e este sistema está em contradição com as suas propriedades mais essenciais, pois confunde o criador com a criatura, precisamente como se quiséssemos que uma máquina engenhosa fosse parte integrante do mecânico que a concebeu. <br><br>A inteligência de Deus se revela nas suas obras, como a de um pintor no seu quadro; mas as obras de Deus não são o próprio Deus, como o quadro não é o pintor que o concebeu e executou.</span></span>","question":"Os que professam essa doutrina pretendem nela encontrar a demonstração de alguns dos atributos de Deus. Sendo os mundos infinitos, Deus é, por isso mesmo, infinito; o vácuo ou o nada não existindo em parte alguma, Deus está em toda a parte; Deus estando em toda parte, pois que tudo é parte integrante de Deus, dá a todos os fenômenos da Natureza uma razão de ser inteligente. O que se pode opor a este raciocínio? "},{"id":"17","category":"CONHECIMENTO DO PRINCÍPIO DAS COISAS","answer":"<span class=\"text\">Não. Deus não permite que tudo seja revelado ao homem, aqui na Terra.</span>","question":"Pode o homem conhecer o princípio das coisas?"},{"id":"18","category":"CONHECIMENTO DO PRINCÍPIO DAS COISAS","answer":"<span class=\"text\">O véu se ergue na medida em que ele se depura; mas, para a compreensão de certas coisas, necessita de faculdades que ainda não possui.</span>","question":"O homem penetrará um dia o mistério das coisas que lhe estão ocultas?"},{"id":"19","category":"CONHECIMENTO DO PRINCÍPIO DAS COISAS","answer":"<span class=\"text\">A Ciência lhe foi dada para o seu adiantamento em todos os sentidos, mas ele não pode ultrapassar os limites fixados por Deus<br><br><span class=\"italic\">Quanto mais é permitido ao homem penetrar nesses mistérios, maior deve ser a sua admiração pelo poder e a sabedoria do Criador. Mas, seja por orgulho, seja por fraqueza sua própria inteligência o torna frequentemente joguete da ilusão. Ele acumula sistemas sobre sistemas, e cada dia que passa mostra quantos erros tomou por verdades e quantas verdades repeliu como erros. São outras tantas decepções para o seu orgulho.</span></span>","question":"O homem não poderá, pelas investigações da Ciência, penetrar alguns dos segredos da Natureza?"},{"id":"20","category":"CONHECIMENTO DO PRINCÍPIO DAS COISAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, se Deus o julgar útil, pode revelar-lhe aquilo que a Ciência não consegue apreender.<br><br><span class=\"italic\">É através dessas comunicações que o homem recebe, dentro de certos limites o conhecimento de seu passado e do seu destino futuro.</span></span>","question":"Pode o homem receber, fora das investigações da Ciência, comunicações de uma ordem mais elevada sobre aquilo que escapa ao testemunho dos sentidos?"},{"id":"21","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Só Deus o sabe. Há, entretanto, uma coisa que a vossa razão vos deve indicar: é que Deus, modelo de amor e de caridade, jamais esteve inativo. Qualquer que seja a distância a que possais imaginar o início da sua ação, podereis compreendê-lo um segundo na ociosidade?</span>","question":"A matéria existe desde toda a eternidade, como Deus, ou foi criada por ele num certo momento?"},{"id":"22","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Do vosso ponto de vista, sim, porque só falais daquilo que conheceis. Mas a matéria existe em estados que não percebeis. Ela pode ser, por exemplo tão etérea e sutil que não produza nenhuma impressão nos vossos sentidos: entretanto, será sempre matéria, embora não o seja para vós.</span>","question":"Define-se geralmente a matéria como aquilo que tem extensão, pode impressionar os sentidos e é impenetrável. Essa definição é exata?"},{"id":"22a","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">A matéria é o liame que escraviza o espírito; é o instrumento que ele usa, e sobre o qual, ao mesmo tempo, exerce a sua ação.<br><br><span class=\"italic\">De acordo com isto, pode-se dizer que a matéria é o agente, o intermediário, com a ajuda do qual e sobre o qual o espírito atua.</span></span>","question":"Que definição podeis dar da matéria?"},{"id":"23","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">O princípio inteligente do universo.</span>","question":"Que é espírito?"},{"id":"23a","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Não é fácil analisar o espírito na vossa linguagem. Para vós, ele não é nada, porque não é coisa palpável; mas para nós, é alguma coisa. Ficai sabendo: nenhuma coisa é o nada e o nada não existe.</span>","question":"Qual é a sua natureza íntima?"},{"id":"24","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">A inteligência é um atributo essencial do espírito; mas um e outro se confundem num princípio comum, de maneira que, para vós, são uma e a mesma coisa.</span>","question":"Espírito é sinônimo de inteligência? "},{"id":"25","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">São distintos, mas é necessária a união do espírito e da matéria para dar inteligência a esta.</span>","question":"O espírito é independente da matéria, ou não é mais do que uma propriedade desta, como as cores são propriedades da luz e o som uma propriedade do ar? "},{"id":"25a","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">É necessária para vós porque não estais organizados para perceber o espírito sem a matéria; vossos sentidos não foram feitos para isso.</span>","question":"Esta união é igualmente necessária para a manifestação do espírito. (Por espírito entendemos aqui o princípio da inteligência, abstração feita das individualidades designadas por esse nome.)"},{"id":"26","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Pode-se, sem dúvida, pelo pensamento.</span>","question":"Pode-se conhecer o espírito sem a matéria e a matéria sem o espírito?"},{"id":"27","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Sim e acima de ambos, Deus, o criador, o pai de todas as coisas. Essas três coisas são o princípio de tudo o que existe, a trindade universal. Mas ao elemento material é necessário ajuntar o fluido universal, que exerce o papel de intermediário entre o espírito e a matéria propriamente dita, demasiado grosseira para que o espírito possa exercer alguma ação sobre ela. Embora, de certo ponto de vista, se pudesse considerá-lo como elemento material, ele se distingue por propriedades especiais. Se fosse simplesmente matéria não haveria razão para que o espírito não o fosse também. Ele está colocado entre o espírito e a matéria; é fluido, como a matéria é matéria; suscetível em suas inumeráveis combinações com esta, e sob a ação do espírito de produzir infinita variedade de coisas, das quais não conheceis mais do que uma ínfima parte. Esse fluido universal, ou primitivo, ou elementar, sendo o agente de que o espírito se serve, é o princípio sem o qual a matéria permaneceria em perpétuo estado de dispersão, e não adquiriria Jamais as propriedades que a gravidade lhe dá.</span>","question":"Haveria, assim, dois elementos gerais do Universo: a matéria e o espírito?"},{"id":"27a","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Dissemos que ele é suscetível de inumeráveis combinações. O que chamais fluido elétrico, fluido magnético, são modificações do  fluido universal, que é, propriamente falando, uma matéria mais perfeita, mais sutil, que se pode considerar como independente.</span>","question":"Seria esse fluido o que designamos por eletricidade?"},{"id":"28","category":"ESPIRITO E MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">As palavras pouco nos importam. Cabe a vós formular a vossa linguagem, de maneira a vos entenderdes. Vossas disputas provêm, quase sempre, de não vos entenderdes sobre as palavras. Porque a vossa linguagem é incompleta para as cosias que não vos tocam os sentidos.<br><br><span class=\"italic\">Um fato patente domina todas as hipóteses: vemos matéria sem inteligência e um princípio inteligente independente da matéria. A origem e a conexão dessas duas coisas nos são desconhecidas. Que elas tenham ou não uma fonte comum e os pontos de contato necessários; que a inteligência tenha existência própria, ou que seja uma propriedade, um efeito; que seja, mesmo, segundo a opinião de alguns, uma emanação da Divindade, é o que ignoramos. Elas nos aparecem distintas, e é por isso que a consideramos formando dois princípios constituintes do Universo. Vemos, acima de tudo isso, uma inteligência que domina todas as outras, que as governa, que delas se distingue por atributos essenciais: é a esta inteligência suprema que chamamos Deus.</span></span>","question":"Sendo o espírito, em si mesmo, alguma coisa, não seria mais exato, e menos sujeito a confusões, designar esses dois elementos gerais pelas expressões: matéria inerte e matéria inteligente?"},{"id":"29","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Da matéria como entendeis, sim; mas não da matéria considerada como fluido universal. A matéria etérea e sutil que forma esse fluido é imponderável para vós, mas nem por isso deixa de ser o princípio da vossa matéria ponderável.<br><br><span class=\"italic\">A ponderabilidade é uma propriedade relativa. Fora das esferas de atração dos mundos, não há peso, da mesma maneira que não há alto nem baixo. </span></span>","question":"A ponderabilidade é atributo essencial da matéria?"},{"id":"30","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">De um só elemento primitivo. Os corpos que considerais como corpos simples não são verdadeiros elementos, mas transformação da matéria primitiva.</span>","question":"A matéria é formada de um só ou de muitos elementos?"},{"id":"31","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Das modificações que as moléculas elementares sofrem, ao se unirem, e em determinadas circunstâncias.</span>","question":"De onde provém as diferentes propriedades da matéria?"},{"id":"32","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Sim, sem dúvida, e só existem pela disposição dos órgãos destinados a percebê-las.<br><br><span class=\"italic\">Esse princípio é demonstrado pelo fato de nem todos perceberem as qualidades dos corpos da mesma maneira: enquanto um acha uma coisa agradável ao gosto, o outro a acha má; uns veem azul o que os outros veem vermelho; o que para uns é veneno, para outros é inofensivo ou salutar.</span></span>","question":"De acordo com isso, o sabor, o odor, as cores, as qualidades venenosas ou salutares dos corpos, não seriam mais do que modificações de uma única e mesma substância primitiva?"},{"id":"33","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Sim, e é isso que deveis entender, quando dizemos que tudo está em tudo¹.<br><br><span class=\"italic\">O oxigênio, o hidrogênio, o azoto, o carbono e todos os corpos que consideramos simples não são mais do que modificações de uma substância primitiva. Na impossibilidade, em que nos encontramos ainda, de remontar de outra maneira, que não pelo pensamento, a essa matéria, esses corpos são para nós verdadeiros elementos, e podemos, sem maiores consequências, considerá-los assim até nova ordem.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Este princípio explica o fenômeno conhecido de todos os magnetizadores, que consiste em se dar, pela vontade, a uma substancia qualquer, à água, por exemplo, as mais diversas propriedades: um gosto determinado, e mesmo as qualidades ativas de outras substâncias. Só havendo um elemento primitivo, e as modificações dos diferentes corpos sendo apenas modificações desse elemento, resulta que a mais inofensiva substância tem o mesmo princípio que a mais deletéria. Uma modificação análoga pode produzir-se pela ação magnética, dirigida pela vontade.<br><br>Assim, a água, que é formada de uma parte de oxigênio e duas de hidrogênio, torna-se corrosiva, se duplicarmos a proporção do oxigênio. Uma modificação análoga pode produzir-se pela ação magnética dirigida pela vontade.</span>","question":"A mesma matéria elementar é suscetível de passar por todas as modificações e adquirir todas as propriedades?"},{"id":"33a","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Essa opinião é exata. Falta acrescentar que, também, segundo a disposição das moléculas. Como se vê, por exemplo, num corpo opaco que pode tornar-se transparente e vice-versa. </span>","question":"Essa teoria não parece dar razão à opinião dos que não admitem, para a matéria, mais do que dois elementos essenciais: a força e o movimento, entendendo que todas as outras propriedades não são senão efeitos secundários, que variam segundo a intensidade da força e a direção do movimento? "},{"id":"34","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida que as moléculas têm uma forma, mas não a podeis apreciar.</span>","question":"As moléculas têm uma forma determinada?"},{"id":"34a","category":"PROPRIEDADES DA MATÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Constante para as moléculas elementares primitivas, mas variável para as moléculas secundárias, que são aglomerações das primeiras. Isso que chamais molécula está longe da molécula elementar.</span>","question":"Essa forma é constante ou variável?"},{"id":"35","category":"ESPAÇO UNIVERSAL","answer":"<span class=\"text\">Infinito. Supõe limites para ele: o que haveria além? Isto confunde a tua razão, bem o sei, e, no entanto, a razão te diz que não pode ser de outra maneira. O mesmo se dá com o infinito em todas as coisas; não é na vossa pequena esfera que o podeis compreende¹.<br><br><span class=\"italic\">Supondo-se um limite para o espaço, qualquer que seja a distância a que o pensamento possa concebê-lo, a razão diz que, além desse limite, há alguma coisa. E assim, pouco a pouco, até o infinito, porque essa alguma coisa, mesmo que fosse o vazio absoluto, ainda seria espaço. </span></span><br><span class=\"citation\">¹ As variações de tratamento, ora na segunda pessoa do singular, ora na segunda pessoa do plural, correspondem aos momentos em que o Espírito se referia ao interlocutor, pessoalmente, a todos os presentes, ou ainda a toda a Humanidade.</span>","question":"O espaço universal é infinito ou limitado?"},{"id":"36","category":"ESPAÇO UNIVERSAL","answer":"<span class=\"text\">Não, nada é vazio. O que é vazio para ti, está ocupado por uma matéria que escapa ao teus sentidos e aos teus instrumentos¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Todos estes princípios estão hoje comprovados pela investigação científica, mesmo no campo do mais ortodoxo materialismo. Veja-se o livro El Cosmos y sus siete estados, de Vasiliev e Staniukovich, Editorial Paz, Moscou, tradução castelhana.</span>","question":"O vazio absoluto existe em alguma parte do espaço universal?"},{"id":"37","category":"FORMAÇÃO DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Ele não pode ter sido feito por si mesmo; e se existisse de toda a eternidade, como Deus, não poderia ser obra de Deus.<br><br><span class=\"italic\">A razão nos diz que o Universo não poderia fazer-se por si mesmo, e que, não podendo ser obra do acaso, deve ser obra de Deus.</span></span>","question":"O Universo foi criado ou existe de toda a eternidade como Deus?"},{"id":"38","category":"FORMAÇÃO DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Para me servir de uma expressão corrente: por sua Vontade. Nada exprime melhor essa vontade todo-poderosa do que estas belas palavras do Gênese: \"Deus disse: Faça-se a luz, e a luz foi feita\".</span>","question":"Como criou Deus o universo? "},{"id":"39","category":"FORMAÇÃO DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Tudo o que se pode dizer, e que podeis compreender, é que os mundos se formam pela condensação da matéria espalhada no espaço.</span>","question":"Podemos conhecer o modo de formação dos mundos?"},{"id":"40","category":"FORMAÇÃO DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Isso está certo; absurdo, porém, é acreditar na sua influência. Quero dizer, influência que vulgarmente lhe atribuem; porque todos os corpos celestes têm a sua parte de influência em certos fenômenos físicos.</span>","question":"Os cometas seriam, como agora se pensa, um começo de condensação da matéria, mundos em vias de formação?"},{"id":"41","category":"FORMAÇÃO DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, Deus renova os mundos, como renova os seres vivos.</span>","question":"Um mundo completamente formado pode desaparecer, e a matéria que o compõe espalhar-se de novo no espaço?"},{"id":"42","category":"FORMAÇÃO DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Nada te posso dizer, porque somente o Criador o sabe; e bem louco seria quem pretendesse sabê-lo, ou conhecer o número de séculos dessa formação.</span>","question":"Podemos conhecer a duração da formação dos mundos; da Terra por exemplo?"},{"id":"43","category":"FORMAÇÃO DOS SERES VIVOS","answer":"<span class=\"text\">No começo, tudo era caos; os elementos estavam fundidos. Pouco a pouco, cada coisa tomou o seu lugar; então, apareceram os seres vivos, apropriados ao estado do globo.</span>","question":"Quando a Terra começou a ser povoada?"},{"id":"44","category":"FORMAÇÃO DOS SERES VIVOS","answer":"<span class=\"text\">A Terra continha os germes, que esperavam o momento favorável para desenvolver-se. Os princípios orgânicos reuniramse desde o instante em que cessou a força de dispersão, e formaram os germes de todos os seres vivos. Os germes permaneceram em estado latente e inerte, como a crisálida e as sementes das plantas, até o momento propício a eclosão de cada espécie; então, os seres de cada espécie se reuniram e multiplicaram.</span>","question":"De onde vieram os seres vivos para a Terra?"},{"id":"45","category":"FORMAÇÃO DOS SERES VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Estavam, por assim dizer, em estado fluídico no espaço, entre os Espíritos, ou em outros planetas, esperando a criação da Terra para começarem uma nova existência sobre um novo globo.<br><br><span class=\"italic\">A química nos mostra as moléculas dos corpos inorgânicos unindo-se para formar cristais de uma regularidade constante, segundo cada espécie, desde que estejam nas condições necessárias. A menor perturbação destas condições é suficiente para impedir a reunião dos elementos, ou pelo menos a disposição regular que constitui o cristal. Por que não ocorreria o mesmo com os elementos orgânicos? Conservamos durante anos germes de plantas e de animais, que não se desenvolveram a não ser numa dada temperatura e num meio apropriado; viram-se grãos de trigo germinar depois de muitos séculos. Há portanto, nesses germes, um princípio latente de vitalidade, que só espera uma circunstância favorável para desenvolver-se. O que se passa diariamente sob os nossos olhos não pode ter existido desde a origem do globo? Esta formação dos seres vivos, saindo do caos pela própria força da Natureza, tira alguma coisa à grandeza de Deus? Longe disso, corresponde melhor à ideia que fazemos de seu poder, a exercer-se sobre os mundos infinitos através de leis eternas. Esta teoria não resolve, é verdade, a questão da origem dos elementos vitais; mas Deus tem os seus mistérios, e estabeleceu limites às nossas investigações. </span></span>","question":"Onde estavam os elementos orgânicos antes da formação da Terra?"},{"id":"46","category":"FORMAÇÃO DOS SERES VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas o germe primitivo já existia em estado latente. Sois, todos os dias, testemunhas desse fenômeno. Os tecidos dos homens e dos animais não contêm os germes de uma multidão de vermes que esperam, para eclodir, a fermentação pútrida necessária à sua existência? É um pequeno mundo que dormitava e desperta.</span>","question":"Há seres que ainda nascem espontaneamente?"},{"id":"47","category":"FORMAÇÃO DOS SERES VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e veio a seu tempo. Foi isso que deu motivo a dizer-se que o homem foi feito do limo da Terra.</span>","question":"A espécie humana se achava entre os elementos orgânicos do globo terrestre?"},{"id":"48","category":"FORMAÇÃO DOS SERES VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Não; todos os vossos cálculos são quiméricos.</span>","question":"Podemos conhecer a época da aparição do homem e de outros seres vivos na Terra?"},{"id":"49","category":"FORMAÇÃO DOS SERES VIVOS","answer":"<span class=\"text\">O princípio das coisas permanece nos segredos de Deus; mas podemos dizer que os homens, uma vez dispersos sobre a Terra, absorveram em si mesmos os elementos necessários à sua formação, para transmiti-los segundo as leis da reprodução. O mesmo aconteceu com as demais espécies de seres vivos.</span>","question":"Se o germe da espécie humana estava entre os elementos orgânicos do globo, por que os homens não mais se formam espontaneamente, como em sua origem? "},{"id":"50","category":"POVOAMENTO DA TERRA. ADÃO","answer":"<span class=\"text\">Não; aquele que chamais Adão não foi o primeiro nem o único a povoar a Terra.</span>","question":"A espécie humana começou por um só homem?"},{"id":"51","category":"POVOAMENTO DA TERRA. ADÃO","answer":"<span class=\"text\">Mais ou menos naquela que lhe assinalais: cerca de quatro mil anos antes do Cristo.<br><br><span class=\"italic\">O homem cuja tradição se conservou sob o nome de Adão foi um dos que sobreviveram, em alguma região, a um dos grandes cataclismos que em diversas épocas modificaram a superfície do globo, e tornou-se o tronco de uma das raças que hoje o povoam. As leis da Natureza contradizem a opinião de que os progressos da Humanidade, constatados muito tempo antes do Cristo, se tivessem realizado em alguns séculos, como o teria de ser, se o homem não tivesse aparecido senão depois da época assinalada para a existência de Adão. Alguns, e com muita razão, consideram Adão como um mito ou uma alegoria, personificando as primeiras idades do mundo.</span></span>","question":"Podemos saber em que época viveu Adão?"},{"id":"52","category":"DIVERSIDADE DAS RAÇAS HUMANAS","answer":"<span class=\"text\">Do clima da vida e dos hábitos. Dá-se o mesmo que se daria com duas crianças da mesma mãe, que, educadas uma longe da outra e de maneira diferente, não se assemelhassem em nada quanto à moral.</span>","question":"De onde vêm as diferenças físicas e morais que distinguem as variedades de raças humanas na Terra?"},{"id":"53","category":"DIVERSIDADE DAS RAÇAS HUMANAS","answer":"<span class=\"text\">Sim e em diversas épocas, e é essa uma das causas da diversidade das raças; depois, o homem se dispersou pelos diferentes climas, e aliando-se os de uma raça aos de outras, formaram-se novos tipos.</span>","question":"O homem apareceu em muitos pontos do globo?"},{"id":"53a","category":"DIVERSIDADE DAS RAÇAS HUMANAS","answer":"<span class=\"text\">Certamente não, pois todos pertencem à mesma família. As variedades do mesmo fruto acaso não pertencem à mesma espécie?</span>","question":"Essas diferenças representam espécies distintas?"},{"id":"54","category":"DIVERSIDADE DAS RAÇAS HUMANAS","answer":"<span class=\"text\">Todos os homens são irmãos em Deus, porque são animados pelo espírito e tendem para o mesmo alvo. Quereis sempre tomar as palavras ao pé da letra.</span>","question":"Se a espécie humana não procede de um só tronco, não devem os homens deixar de considerar-se irmãos?"},{"id":"55","category":"PLURALIDADE DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sim e o homem terreno está bem longe de ser, como acredita, o primeiro em inteligência, bondade e perfeição. Há, entretanto, homens que se julgam espíritos fortes e imaginam que só este pequeno globo tem o privilégio de ser habitado por seres racionais. Orgulho e vaidade! Creem que Deus criou o Universo somente para eles.<br><br><span class=\"italic\">Deus povoou os mundos de seres vivos, e todos concorrem para o objetivo final da Providência. Acreditar que os seres vivos estejam limitados apenas ao ponto que habitamos no Universo seria pôr em dúvida a sabedoria de Deus, que nada fez de inútil e deve ter destinado esses mundos a um fim mais sério do que o de alegrar os nossos olhos. Nada, aliás, nem na posição, no volume ou na constituição física da Terra, pode razoavelmente levar-nos à suposição de que tenha o privilégio de ser habitada, com exclusão de tantos milhares de mundos semelhantes.</span></span>","question":"Todos os globos que circulam no espaço são habitados?"},{"id":"56","category":"PLURALIDADE DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não; eles absolutamente não se assemelham.</span>","question":"A constituição física dos diferentes globos é a mesma?"},{"id":"57","category":"PLURALIDADE DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, como entre vós os peixes são feitos para viver na água e os pássaros, no ar.</span>","question":"A constituição física dos mundos não sendo a mesma para todos, os seres que os habitam terão organização diferente?"},{"id":"58","category":"PLURALIDADE DOS MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Acreditais que não há outras fontes de luz e de calor, além do Sol? Não tendes em conta a eletricidade, que em certos mundos desempenha um papel desconhecido para vós e bem mais importante que o que lhe cabe na Terra? Aliás, não dissemos que todos os seres vivam da mesma maneira que vós, com órgãos semelhantes aos vossos.<br><br><span class=\"italic\">As condições de existência dos seres nos diferentes mundos devem ser apropriadas ao meio em que têm de viver. Se nunca tivéssemos visto peixes, não compreenderíamos como alguns seres pudessem viver na água. O mesmo acontece com outros mundos, que sem dúvida contêm elementos para nós desconhecidos. Não vemos na Terra as longas noites polares iluminadas pela eletricidade das auroras boreais? Que haveria de impossível para a eletricidade ser mais abundante que na Terra, desempenhando um papel geral cujos efeitos podemos compreender? Esses mundos podem conter em si mesmos as fontes de luz e calor necessárias aos seus habitantes.</span></span>","question":"Os mundos mais distanciados do Sol são privados de luz e calor, de vez que o Sol lhes aparece apenas como uma estrela?"},{"id":"60","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, a lei de atração é a mesma para todos.</span>","question":"É a mesma força que une os elementos materiais nos corpos orgânicos e inorgânicos?"},{"id":"61","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">É sempre a mesma matéria, mas nos corpos orgânicos é animalizada. </span>","question":"Há uma diferença entre a matéria dos corpos orgânicos e inorgânicos?"},{"id":"62","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">Sua união com o princípio vital.</span>","question":"Qual a causa da animalização da matéria?"},{"id":"63","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">É uma e outra coisa. A vida é um efeito produzido pela ação de um agente sobre a matéria. Esse agente, sem a matéria, não é vida, da mesma forma que a matéria não pode viver sem ele. É ele que dá vida a todos os seres, que o absorvem e assimilam.</span>","question":"O princípio vital é propriedade de um agente especial ou apenas da matéria organizada; numa palavra, é um efeito ou uma causa?"},{"id":"64","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">É um dos elementos necessários à constituição do universo, mas tem a sua fonte nas modificações da matéria universal. É um elemento para vós, como o oxigênio e o hidrogênio, que, entretanto, não são elementos primitivos, pois todos procedem de um mesmo princípio.</span>","question":"Vimos que o espírito e a matéria são dois elementos constitutivos do universo. O princípio vital formaria um terceiro?"},{"id":"64a","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">É essa a consequência do que dissemos.</span>","question":"Parece resultar daí que a vitalidade não tem como princípio um agente primitivo distinto, sendo antes uma propriedade especial da matéria universal, devido a certas modificações desta?"},{"id":"65","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">Ele tem como fonte o fluido universal; é o que chamais fluido magnético ou fluido elétrico animalizado. É o intermediário, o liame entre o espírito e a matéria.</span>","question":"O princípio vital reside num dos corpos que conhecemos?"},{"id":"66","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, modificado segundo as espécies. É ele que lhes dá movimento e atividade, e os distingue da matéria inerte: pois o movimento da matéria não é a vida; ela recebe esse movimento, não o produz.</span>","question":"O princípio vital é o mesmo para todos os seres orgânicos?"},{"id":"67","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">Só se desenvolve com o corpo. Não dissemos que esse agente, sem a matéria, não é vida? É necessária a união de ambos para produzir a vida.</span>","question":"A vitalidade é um atributo permanente do agente vital, ou somente se desenvolve com o funcionamento dos órgãos?"},{"id":"67a","category":"SERES ORGÂNICOS E INORGÂNICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, é isso.<br><br><span class=\"italic\">O conjunto dos órgãos constitui uma espécie de mecanismo, impulsionado pela atividade intima ou princípio vital que neles existe. O princípio vital é a força motriz dos corpos orgânicos. Ao mesmo tempo que o agente vital impulsiona os órgãos, a ação destes entretém e desenvolve o agente vital, mais ou menos como o atrito produz o calor.</span></span>","question":"Podemos dizer que a vitalidade permanece, quando o agente vital ainda não se uniu ao corpo?"},{"id":"68","category":"A VIDA E A MORTE","answer":"<span class=\"text\">A exaustão dos órgãos.</span>","question":"Qual é a causa da morte nos seres orgânicos?"},{"id":"68a","category":"A VIDA E A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois, se a máquina estiver mal montada, a sua mola se quebra; se o corpo estiver doente, a vida se esvai.</span>","question":"Pode-se comparar a morte à cessação do movimento numa máquina desarranjada? "},{"id":"69","category":"A VIDA E A MORTE","answer":"<span class=\"text\">O coração é uma máquina de vida. Mas não é ele o único órgão em que uma lesão causa a morte; ele não é mais do que uma das engrenagens essenciais.</span>","question":"Por que uma lesão do coração, mais que a dos outros órgãos, causa a morte?"},{"id":"70","category":"A VIDA E A MORTE","answer":"<span class=\"text\">A matéria inerte se decompõe e vai formar novos seres; o princípio vital retorna à massa.<br><br><span class=\"italic\">Após a morte do ser orgânico, os elementos que o formavam passam por novas combinações, constituindo novos seres que haurem na fonte universal o princípio da vida e da atividade, absorvendo-o e assimilando-o, para novamente o devolverem a essa fonte, logo que deixarem de existir.<br><br>Os órgãos estão, por assim dizer, impregnados de fluido vital. Esse fluido dá a todas as partes do organismo uma atividade que lhes permite comunicarem-se entre si, no caso de certas lesões, e restabelecerem funções momentaneamente suspensas. Mas quando os elementos essenciais do funcionamento dos órgãos foram destruídos ou profundamente alterados, o fluido vital não pode transmitir-lhes o movimento da vida, e o ser morre.<br><br>Os órgãos reagem mais ou menos necessariamente uns sobre os outros; é da harmonia do seu conjunto que resulta essa reciprocidade de ação. Quando uma causa qualquer destrói está harmonia, suas funções cessam, como o movimento de um mecanismo cujas engrenagens essenciais se desarranjaram; como um relógio gasto pelo uso ou desmontado por um acidente, que a força motriz não pode pôr em movimento. <br><br>Temos uma imagem mais exata da vida e da morte num aparelho elétrico. Esse aparelho recebe a eletricidade e a conserva em estado potencial, como todos os corpos da Natureza. Os fenômenos elétricos, porém, não se manifestam, enquanto o fluido não for posto em movimento por uma causa especial, e só então se poderá dizer que o aparelho está ativo. Cessando a causa da atividade, o fenômeno cessa; e o aparelho volta ao estado de inércia. Os corpos orgânicos seriam, assim, como pilhas de aparelhos elétricos, nos quais a atividade do fluido produz o fenômeno da vida: a cessação dessa atividade ocasiona a morte.<br><br>A quantidade de fluido vital não é a mesma em todos os seres orgânicos: varia segundo as espécies, e não é constante no mesmo indivíduo, nem nos vários indivíduos de uma mesma espécie. Há os que estão, por assim dizer, saturados do fluido vital, enquanto outros o possuem apenas em quantidade suficiente. É por isso que uns são mais ativos mais enérgicos e, de certa maneira, de vida superabundante.<br><br>A quantidade de fluido vital se esgota. Pode tornar-se incapaz de entreter a vida se não for renovada pela absorção e assimilação de substâncias que o contém.<br><br>O fluido vital se transmite de um indivíduo a outro. Aquele que o tem em maior quantidade pode dá-lo ao que tem menos e, em certos casos, fazer voltar uma vida prestes a extinguir-se. </span></span>","question":"Em que se transformam a matéria e o princípio vital dos seres orgânicos após a morte?"},{"id":"71","category":"INTELIGÊNCIA E INSTINTO","answer":"<span class=\"text\">Não; pois as plantas vivem e não pensam, não tendo mais do que a vida orgânica. A inteligência e a matéria são independentes, pois um corpo pode viver sem inteligência, mas a inteligência não pode manifestar-se por meio dos órgãos materiais: somente a união com o espírito dá inteligência à matéria animalizada.<br><br><span class=\"italic\">A inteligência é uma faculdade especial, própria de certas classes de seres orgânicos aos quais dá, com o pensamento, a vontade de agir, a consciência de sua existência e de sua individualidade, assim como os meios de estabelecer relações com o mundo exterior e de prover às suas necessidades.<br><br>Podemos fazer a seguinte distinção: 1°) os seres inanimados, formados somente de matéria sem vitalidade nem inteligência: são os corpos brutos; 2°) os seres animados não-pensantes, formados de matéria e dotados de vitalidade, mas desprovidos de inteligência; 3°) os seres animados pensantes, formados de matéria, dotados de vitalidade e tendo ainda um princípio inteligente que lhes dá a faculdade de pensar.</span></span>","question":"A inteligência é um atributo do princípio vital?"},{"id":"72","category":"INTELIGÊNCIA E INSTINTO","answer":"<span class=\"text\">Já dissemos: a inteligência universal.</span>","question":"Qual é a fonte da inteligência?"},{"id":"72a","category":"INTELIGÊNCIA E INSTINTO","answer":"<span class=\"text\">Isto não é mais do que uma comparação; mas não exata, porque a inteligência é uma faculdade própria de cada ser e constitui a sua individualidade moral. De resto, bem o sabeis, há coisas que não é dado ao homem penetrar, e está, por enquanto, é uma delas.</span>","question":"Poderíamos dizer que cada ser tira uma porção de inteligência da fonte universal e a assimila, como tira e assimila o princípio da vida material?"},{"id":"73","category":"INTELIGÊNCIA E INSTINTO","answer":"<span class=\"text\">Precisamente, não, porque é uma espécie de inteligência. O instinto é uma inteligência não racional; é por ele que todos os seres provêm às suas necessidades.</span>","question":"O instinto é independente da inteligência?"},{"id":"74","category":"INTELIGÊNCIA E INSTINTO","answer":"<span class=\"text\">Não, porque eles frequentemente se confundem; mas podemos muito bem distinguir os atos que pertencem ao instinto dos que pertencem à inteligência.</span>","question":"Pode-se assinalar um limite entre o instinto e a inteligência, ou seja, precisar onde acaba um e onde começa o outro?"},{"id":"75","category":"INTELIGÊNCIA E INSTINTO","answer":"<span class=\"text\">Não. O instinto existe sempre, mas o homem o negligencia. O instinto pode também conduzir ao bem; ele nos guia quase sempre, e às vezes mais seguramente que a razão; ele nunca se engana.</span>","question":"É acertado dizer que as faculdades instintivas diminuem, a medida que crescem as intelectuais?"},{"id":"75a","category":"INTELIGÊNCIA E INSTINTO","answer":"<span class=\"text\">Ela seria infalível se não estivesse falseada pela má educação, pelo orgulho e egoísmo. O instinto não raciocina; a razão permite ao homem escolher, dando-lhe o livre-arbítrio.<br><br><span class=\"italic\">O instinto é uma inteligência rudimentar, que difere da inteligência propriamente dita por serem quase sempre espontâneas as suas manifestações, enquanto as daquela são o resultado de apreciações e de uma deliberação.<br><br>O instinto varia em suas manifestações segundo as espécies e suas necessidades. Nos seres dotados de consciência e de percepção das coisas exteriores, ele se alia à inteligência, o que quer dizer, à vontade e à liberdade.</span></span>","question":"Por que a razão não é sempre um guia infalível?"},{"id":"76","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Podemos dizer que os Espíritos são os seres inteligentes da criação. Eles povoam o Universo, além do mundo material. <br><br><span class=\"italic\">A palavra Espírito é aqui empregada para designar os seres extra- corpóreos e não mais o elemento inteligente universal.</span></span>","question":"Como podemos definir os Espíritos? "},{"id":"77","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Meu Deus! São sua obra, precisamente como acontece com um homem que faz uma máquina; esta é obra do homem e não ele mesmo. Sabes que o homem, quando faz uma coisa bela e útil, chama-a sua filha, sua criação Pois bem, dá-se o mesmo com Deus: nós somos seus filhos, porque somos sua obra.</span>","question":"Os Espíritos são seres distintos da Divindade, ou não seriam mais do que emanações ou porções da Divindade, por essa razão chamados filhos de Deus?"},{"id":"78","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Se os espíritos não tivessem tido princípio, seriam iguais a Deus, mas pelo contrário, são sua criação, submetidos à sua vontade. Deus existe de toda a eternidade, isso é incontestável; mas quando e como ele nos criou não o sabemos. Podes dizer que não tivemos princípio, se com isso entendes que Deus, sendo eterno, deva ter criado sem cessar; mas quando e como cada um de nós foi feito, eu te repito, ninguém o sabe; isso é mistério.</span>","question":"Os Espíritos tiveram princípio ou existem de toda a eternidade, como Deus?"},{"id":"79","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">É evidente. Os Espíritos são individualizações do princípio inteligente, como os corpos são individualizações do princípio material; a época e a maneira dessa formação é que desconhecemos.</span>","question":"Uma vez que há dois elementos gerais do Universo: o inteligente e o material, poderíamos dizer que os Espíritos são formados do elemento inteligente, como os corpos inertes são formados do material?"},{"id":"80","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">E permanente, o que quer dizer que Deus jamais cessou de criar.</span>","question":"A criação dos Espíritos é permanente ou verificou-se apenas na origem dos tempos?"},{"id":"81","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Deus os criou, como a todas as outras criaturas, pela sua vontade; mas repito ainda uma vez que a sua origem é um mistério.</span>","question":"Os Espíritos se formam espontaneamente ou procedem uns dos outros?"},{"id":"82","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Como podemos definir uma coisa, quando não dispomos dos termos de comparação e usamos uma linguagem insuficiente? Um cego de nascença pode definir a luz? Imaterial não é o termo apropriado; incorpóreo, seria mais exato; pois deves compreender que, sendo uma criação, o Espírito deve ser alguma coisa. É uma matéria quintessenciada, para a qual não dispondes de analogias, e tão eterizada que não pode ser percebida pelos vossos sentidos.<br><br><span class=\"italic\">Dizemos que os Espíritos são imateriais, porque a sua essência difere de tudo o que conhecemos pelo nome de matéria. Um povo de cegos não teria palavras para exprimir a luz e os seus efeitos. O cego de nascença julga ter todas as percepções pelo ouvido, o olfato, o paladar e o tato; não compreende as ideias que lhe seriam dadas pelo sentido que lhe falta. Da mesma maneira, no tocante à essência dos seres super-humanos, somos como verdadeiros cegos. Não podemos defini-los, a não ser por meio de comparações sempre imperfeitas ou por um esforço da imaginação.</span></span>","question":"É certo dizer que os Espíritos são imateriais?"},{"id":"83","category":"ORIGEM E NATUREZA DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Há muitas coisas que não compreendeis porque a vossa inteligência é limitada; mas isso não é razão para as repelirdes. O filho não compreende tudo o que o pai compreende, nem o ignorante, tudo o que o sábio compreende. Nós te dizemos que a existência dos Espíritos não tem fim; é tudo quanto podemos dizer por enquanto. </span>","question":"Os Espíritos terão fim? Compreende-se que o princípio de que eles emanam seja eterno, mas o que perguntamos é se a sua individualidade terá um termo, e se, num dado tempo, mais ou menos longo, o elemento de que são formados não se desagregará e não retornará à massa de que saiu, como acontece com os corpos materiais. É difícil compreender que uma coisa que teve começo não tenha fim."},{"id":"84","category":"MUNDO NORMAL PRIMITIVO","answer":"<span class=\"text\">Sim, o mundo dos Espíritos ou das inteligências incorpóreas.</span>","question":"Os Espíritos constituem um mundo à parte, além daquele que vemos?"},{"id":"85","category":"MUNDO NORMAL PRIMITIVO","answer":"<span class=\"text\">O mundo espírita; ele preexiste e sobrevive a tudo.</span>","question":"Qual dos dois, o mundo espírita ou o mundo corpóreo, é o principal na ordem das coisas?"},{"id":"86","category":"MUNDO NORMAL PRIMITIVO","answer":"<span class=\"text\">Sim; eles são independentes, e não obstante, a sua correlação é incessante, porque reagem incessantemente um sobre o outro.</span>","question":"O mundo corpóreo poderia deixar de existir, ou nunca ter existido, sem com isso alterar a essência do mundo espírita? "},{"id":"87","category":"MUNDO NORMAL PRIMITIVO","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos estão por toda parte; povoam ao infinito os espaços infinitos. Há os que estão sem cessar ao vosso lado, observando-vos e atuando sobre vós, sem o saberdes; porque os Espíritos são uma das forças da Natureza e os instrumentos de que Deus se serve para o cumprimento de seus desígnios providenciais; mas nem todos vão a toda parte, porque há regiões interditadas aos menos avançados.</span>","question":"Os Espíritos ocupam uma região circunscrita e determinada no espaço?"},{"id":"88","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Aos vossos olhos, não; aos nossos, sim. Eles são, se o quiserdes, uma flama, um clarão ou uma centelha etérea¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Todo este trecho se refere ao Espírito puro, desprovido do períspirito. Necessário atentar para essas variações, para não confundirmos as explicações.</span>","question":"Os Espíritos têm uma forma determinada, limitada e constante?"},{"id":"88a","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Para vós, ela varia do escuro ao brilho do rubi, de acordo com a menor ou maior pureza do Espírito. <br><br><span class=\"italic\">Representam-se ordinariamente os gênios com uma flama ou uma estrela na fronte. É essa uma alegoria, que lembra a natureza essencial dos Espíritos. Colocam-na no alto da cabeça, por ser ali que se encontra a sede da inteligência. </span></span>","question":"Está flama ou centelha tem alguma cor?"},{"id":"89","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim; mas rápido como o pensamento.</span>","question":"Os Espíritos gastam algum tempo para cruzar o espaço?"},{"id":"89a","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Quando o pensamento está em alguma parte, a alma também o está, pois é a alma que pensa. O pensamento é um atributo.</span>","question":"O pensamento não é a própria alma que se transporta?"},{"id":"90","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Uma e outra coisa. O Espírito pode perfeitamente, se o quiser, dar-se conta da distância que atravessa, mas essa distância pode também desaparecer por completo; isso depende da sua vontade e também da sua natureza, se mais ou menos depurada.</span>","question":"O Espírito que se transporta de um lugar a outro tem consciência da distância que percorre e dos espaços que atravessa, ou é subitamente transportado para onde deseja ir?"},{"id":"91","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não; eles penetram tudo; o ar, a terra, as águas, o próprio fogo lhes são igualmente acessíveis.</span>","question":"A matéria oferece obstáculos aos Espíritos?"},{"id":"92","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não pode haver divisão de um Espírito; mas cada um deles é um centro que irradia para diferentes lados, e é por isso que parecem estar em muitos lugares ao mesmo tempo. Vês o sol, que não é mais do que um, e não obstante, irradia por toda parte e envia os seus raios até muito longe. Apesar disso, ele não se divide.</span>","question":"Os Espíritos têm o dom da ubiquidade, ou, em outras palavras, o mesmo Espírito pode dividir-se ou estar ao mesmo tempo em vários pontos?"},{"id":"92a","category":"FORMA E UBIQUIDADE DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Bem longe disso; o poder de irradiação depende do grau de pureza de cada um. <br><br><span class=\"italic\">Cada Espírito é uma unidade indivisível; mas cada um deles pode estender o seu pensamento em diversas direções, sem por isso se dividir É somente nesse sentido que se deve entender o dom de ubiquidade atribuído aos Espíritos. Como uma fagulha que projeta ao longe a sua claridade e pode ser percebida de todos os pontos do horizonte. Como, ainda, um homem que, sem mudar de lugar e sem se dividir, pode transmitir ordens, sinais e produzir movimentos em diferentes lugares.</span></span>","question":"Todos os Espíritos irradiam com o mesmo poder?"},{"id":"93","category":"PERÍSPÍRITO","answer":"<span class=\"text\">O Espírito é envolvido por uma substância que é vaporosa para ti, mas ainda bastante grosseira para nós; suficientemente vaporosa, entretanto, para que ele possa elevar-se na atmosfera e transportar-se para onde quiser.<br><br><span class=\"italic\">Como a semente de um fruto é envolvida pelo perisperma o Espírito propriamente dito é revestido de um envoltório que, por comparação, se pode chamar de períspirito. </span></span>","question":"O Espírito propriamente dito vive a descoberto ou, como pretendem alguns, envolvidos por alguma substância?"},{"id":"94","category":"PERÍSPÍRITO","answer":"<span class=\"text\">Do fluído universal de cada globo. É por isso que ele não é o mesmo em todos os mundos; passando de um mundo para outro, o Espírito muda de envoltório, como mudais de roupa.</span>","question":"De onde tira o Espírito o seu envoltório semimaterial?"},{"id":"94a","category":"PERÍSPÍRITO","answer":"<span class=\"text\">É necessário que eles se revistam da vossa matéria, como já dissemos.</span>","question":"Dessa maneira, quando os Espíritos de mundos superiores vêm até nós, tomam um períspirito mais grosseiro?"},{"id":"95","category":"PERÍSPÍRITO","answer":"<span class=\"text\">Sim, uma forma ao arbítrio do Espírito; e é assim que ele vos aparece algumas vezes, seja nos sonhos, seja no estado de vigília, podendo tomar uma forma visível e mesmo palpável.</span>","question":"O envoltório semimaterial do Espírito tem formas determinadas e pode ser perceptível?"},{"id":"96","category":"DIFERENTES ORDENS DE ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">São de diferentes ordens, segundo o grau de perfeição a que tenham chegado.</span>","question":"Os Espíritos são todos iguais, ou existe entre eles alguma hierarquia?"},{"id":"97","category":"DIFERENTES ORDENS DE ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">É ilimitado o número dessas ordens, pois não há entre elas uma linha de demarcação traçada como barreira, de maneira que se podem multiplicar ou restringir as divisões, à vontade. Não obstante, se considerarmos os caracteres gerais, poderemos reduzi-las a três ordens principais.<br><br>Na primeira ordem, podemos colocar os que já chegaram à perfeição: os Espíritos puros. Na segunda, estão os que chegaram ao meio da escala: o desejo do bem é a sua preocupação. Na terceira, os que estão ainda na base da escala: os Espíritos imperfeitos, que se caracterizam pela ignorância, o desejo do mal e todas as mais paixões que lhes retardam o desenvolvimento.</span>","question":"Há um número determinado de ordens ou de graus de perfeição entre os Espíritos?"},{"id":"98","category":"DIFERENTES ORDENS DE ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Eles têm esse poder, de acordo com o grau de sua perfeição: uns possuem a ciência; outros, a sabedoria e a bondade. Todos, entretanto, ainda têm provas a sofrer.</span>","question":"Os Espíritos da segunda ordem só têm o desejo do bem; terão também o poder de o fazer?"},{"id":"99","category":"DIFERENTES ORDENS DE ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não; uns não fazem bem nem mal; outros, ao contrário, se comprazem no mal e ficam satisfeitos quando encontram ocasião de praticá-lo. Há ainda Espíritos levianos ou estouvados, mais travessos do que malignos, que se comprazem mais na malícia do que na maldade, encontrando prazer em mistificar e causar pequenas contrariedades, das quais se riem.</span>","question":"Os Espíritos da terceira ordem são todos essencialmente maus?"},{"id":"114","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos mesmos se melhoram; melhorando-se, passam de uma ordem inferior para uma superior.</span>","question":"Os Espíritos são bons ou maus por natureza, ou são eles mesmos que procuram melhorar-se?"},{"id":"115","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Deus criou todos os Espíritos simples e ignorantes, ou seja, sem conhecimento. Deu a cada um deles uma missão, com o fim de os esclarecer e progressivamente conduzir à perfeição, pelo conhecimento da verdade e para os aproximar dele. A felicidade eterna e sem perturbações, eles a encontrarão nessa perfeição. Os Espíritos adquirem, o conhecimento passando pelas provas que Deus lhes impõe. Uns aceitam essas provas com submissão e chegam mais prontamente ao seu destino; outros não conseguem sofrê-las sem lamentação, e assim permanecem, por sua culpa, distanciados da perfeição e da felicidade prometida. </span>","question":"Uns Espíritos foram criados bons e outros maus?"},{"id":"115a","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, a comparação é justa: a criança rebelde permanece ignorante e imperfeita; seu menor ou maior aproveitamento depende da sua docilidade. Mas a vida do homem tem fim, enquanto a dos Espíritos se estende ao infinito.</span>","question":"Segundo isto, os Espíritos, na sua origem, se assemelhariam a crianças, ignorantes e sem experiência, mas adquirindo pouco a pouco os conhecimentos que lhes faltam, ao percorrer as diferentes fases da vida?"},{"id":"116","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não; todos se tomarão perfeitos. Eles mudam, embora devagar, porque, como já dissemos uma vez, um pai justo e misericordioso não pode banir eternamente os seus filhos. Querias que Deus, tão grande, tão justo e tão bom, fosse pior que vós mesmos?</span>","question":"Há Espíritos que ficarão perpetuamente nas classes inferiores?"},{"id":"117","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Certamente. Eles chegam mais ou menos rapidamente, segundo o seu desejo e a sua submissão à vontade de Deus. Uma criança dócil não se instrui mais depressa que uma rebelde?</span>","question":"Depende dos Espíritos apressar o seu avanço para a perfeição?"},{"id":"118","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não. À medida que avançam, compreendem o que os afasta da perfeição. Quando o Espírito concluiu uma prova, adquiriu conhecimento e não mais o perde. Pode permanecer estacionário, mas não retrogradar.</span>","question":"Os Espíritos podem degenerar?"},{"id":"119","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Se eles tivessem sido criados perfeitos, não teriam merecimento para gozar os benefícios dessa perfeição. Onde estaria o mérito sem a luta? De outro lado, a desigualdade existente entre eles é necessária à sua personalidade, e a missão que lhes cabe nos diferentes graus está nos desígnios da Providência, com vistas à harmonia do Universo.<br><br><span class=\"italic\">Como, na vida social, todos os homens podem chegar aos primeiros postos, também poderíamos perguntar por que motivo o soberano de um país não faz, de cada um dos seus soldados, um general; por que todos os empregados subalternos não são superiores; por que todos os alunos não são professores. Ora, entre a vida social e a espiritual, existe ainda a diferença de que a primeira é limitada e nem sempre permite a escalada de todos os seus degraus, enquanto a segunda é indefinida e deixa a cada um a possibilidade de se elevar ao posto supremo.</span></span>","question":"Deus pode livrar os Espíritos das provas que devem sofrer para chegar à primeira ordem?"},{"id":"120","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não pela fieira do mal, mas pela da ignorância.</span>","question":"Todos os Espíritos passam pela fieira do mal para chegar ao bem?"},{"id":"121","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não têm eles o livre-arbítrio? Deus não criou Espíritos maus; criou-os simples e ignorantes, ou seja, tão aptos para o bem quanto para o mal; os que são maus, assim se tornaram por sua vontade.</span>","question":"Por que alguns Espíritos seguiram o caminho do bem, e outros, o do mal?"},{"id":"122","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">O livre-arbítrio se desenvolve à medida que o Espírito adquire consciência de si mesmo. Não haveria liberdade, se a escolha fosse provocada por uma causa estranha à vontade do Espírito. A causa não está nele, mas no exterior, nas influências a que ele cede em virtude de sua espontânea vontade. Esta é a grande figura da queda do homem e do pecado original: uns cederam à tentação e outros a resistiram.</span>","question":"Como podem os Espíritos, em sua origem, quando ainda não têm a consciência de si mesmos, ter a liberdade de escolher entre o bem e o mal? Há neles um princípio, uma tendência qualquer que os leve mais para um lado que para outro? "},{"id":"122a","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Dos Espíritos imperfeitos que procuram envolvê-lo e dominálo, e que ficam felizes de o fazer sucumbir. Foi o que se quis representar na figura de Satanás.</span>","question":"De onde vêm as influências que se exercem sobre ele?"},{"id":"122b","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Segue-o na vida de Espírito, até que ele tenha de tal maneira adquirido o domínio de si mesmo que os maus desistam de obsediá-lo.</span>","question":"Esta influência só se exerce sobre o Espírito na sua origem?"},{"id":"123","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Como ousais pedir a Deus conta dos seus atos? Pensais poder penetrar os seus desígnios? Entretanto, podeis dizer: A sabedoria de Deus se encontra na liberdade de escolha que concede a cada um, porque assim cada um tem o mérito de suas obras.</span>","question":"Por que Deus permitiu que os Espíritos pudessem seguir o caminho do mal? "},{"id":"124","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, por certo, e constituem a grande maioria.</span>","question":"Havendo Espíritos que, desde o princípio, seguem o caminho do bem absoluto, e outros, o do mal absoluto, haverá gradações, sem dúvida, entre esses dois extremos?"},{"id":"125","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas as eternidades serão mais longas para eles.<br><br><span class=\"italic\">Por essa expressão, as eternidades, devemos entender a ideia que os Espíritos inferiores fazem da perpetuidade dos seus sofrimentos, cujo termo não lhes é dado ver. Essa ideia se renova em todas as provas nas quais sucumbem.</span></span>","question":"Os Espíritos que seguiram o caminho do mal poderão chegar ao mesmo grau de superioridade que os outros?"},{"id":"126","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Deus contempla os extraviados com o mesmo olhar, e os ama a todos do mesmo modo. Eles são chamados maus porque sucumbiram; antes, não eram mais que simples Espíritos.</span>","question":"Os Espíritos que chegam ao supremo grau, depois de passarem pelo mal, têm menos mérito que os outros aos olhos de Deus?"},{"id":"127","category":"PROGRESSÃO DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">São criados iguais, mas não sabendo de onde vêm, é necessário que o livre arbítrio se desenvolva. Progridem mais ou menos rapidamente, tanto em inteligência como em moralidade. <br><br>Os Espíritos que seguem desde o princípio o caminho do bem nem por isso são Espíritos perfeitos; se não têm más tendências, não estão menos obrigados a adquirir a experiência e os conhecimentos necessários à perfeição. Podemos compará-los a crianças que, qualquer que seja a bondade dos seus instintos naturais têm necessidade de desenvolver-se, de esclarecer-se e não chegam sem transição da <span class=\"italic\">infância</span> à maturidade. Assim como temos homens que são bons e outros que são maus desde a infância, há Espíritos que são bons ou maus desde o princípio com a diferença capital de que a criança traz os seus instintos formados, enquanto o Espírito na sua formação, não possui mais maldade que bondade. Ele tem todas as tendências, e toma uma direção ou outra em virtude do seu livre-arbítrio. </span>","question":"Os Espíritos são criados iguais quanto às faculdades intelectuais?"},{"id":"128","category":"ANJOS E DEMÓNIOS","answer":"<span class=\"text\">Não; são Espíritos puros: estão no mais alto grau da escala e reúnem em si todas as perfeições.<br><br><span class=\"italic\">A palavra anjo desperta geralmente a ideia da perfeição moral; não obstante é frequentemente aplicada a todos os seres, bons e maus, que existam fora da Humanidade. Diz-se: o bom e o mau anjo; o anjo da luz e o anjo das trevas; e nesse caso ela é sinônima de Espírito ou de gênio. Tomamo-la aqui na sua significação boa.</span></span>","question":"Os seres que chamamos anjos, arcanjos, serafins formam uma categoria especial, de natureza diferente da dos outros Espíritos? "},{"id":"129","category":"ANJOS E DEMÓNIOS","answer":"<span class=\"text\">Percorreram todos. Mas, como já dissemos: uns aceitaram a sua missão sem lamentar e chegaram mais depressa; outros empregaram maior ou menor tempo para chegar à perfeição.</span>","question":"Os anjos também percorreram todos os graus?"},{"id":"130","category":"ANJOS E DEMÓNIOS","answer":"<span class=\"text\">Aprende que o teu mundo não existe de toda a eternidade e que muito antes de existir já havia Espíritos no grau supremo; os homens por isso, acreditaram que eles sempre haviam sido perfeitos.</span>","question":"Se a opinião de que há seres criados perfeitos e superiores a todos os outros é errônea, como se explica a sua presença na tradição de quase todos os povos?"},{"id":"131","category":"ANJOS E DEMÓNIOS","answer":"<span class=\"text\">Se houvesse demônios, eles seriam obra de Deus. E Deus seria justo e bom, criando seres infelizes, eternamente voltados ao mal? Se há demônios, é no teu mundo inferior e em outros semelhantes que eles residem: são esses homens hipócritas que fazem de um Deus justo um Deus mau e vingativo, e que pensam lhe ser agradáveis pelas abominações que cometem, em seu nome.<br><br><span class=\"italic\">A palavra demônio não implica a ideia de Espírito mau, a não ser na sua acepção moderna, porque o termo grego dáimon, de que ela deriva, significa gênio, inteligência, e se aplicou aos seres incorpóreos, bons ou maus, sem distinção.<br><br>Os demônios, segundo a significação vulgar do termo, seriam entidades essencialmente malfazejas: e seriam, como todas as coisas, criação de Deus. Mas Deus, que é eternamente justo e bom, não pode ter criado seres predispostos ao mal por sua própria natureza, e condenados pela Eternidade. Se não fossem obra de Deus, seriam eternos como ele, e nesse caso haveria muitas potências soberanas.<br><br>A primeira condição de toda doutrina é a de ser lógica; ora, a dos demônios, no seu sentido absoluto, falha neste ponto essencial. Que, na crença dos povos atrasados, que não conheciam os atributos de Deus, admitindo divindades malfazejas, também se admitissem os demônios, é concebível; mas para quem quer que faça da bondade de Deus um atributo por excelência, é ilógico e contraditório supor que ele tenha criado seres voltados ao mal e destinados a praticá-lo perpetuamente, porque isso seria negar a sua bondade. Os partidários do demônio se apoiam nas palavras do Cristo e não seremos nós que iremos contestar a autoridade dos seus ensinos, que desejaríamos ver mais no coração do que na boca dos homens; mas estariam bem certos do sentido que ele atribuía à palavra demônio? Não se sabe que a forma alegórica é uma das características da sua linguagem? Tudo o que o Evangelho contém deve ser tomado ao pé da letra? Não queremos outra prova, além desta passagem:<br><br>\"Logo após esses dias de aflição, o sol se obscurecerá e a lua não dará mais a sua luz, as estrelas cairão do céu e as potências celestes serão abaladas. Em verdade vos digo que esta geração não passará, antes que todas essas coisas se cumpram.\" <br><br>Não vimos a forma do texto bíblico contraditada pela Ciência no que se refere à criação e ao movimento da Terra? Não pode acontecer o mesmo com certas figuras empregadas pelo Cristo, que devia falar de acordo com o tempo e a região em que se achava? O Cristo não poderia ter dito conscientemente uma falsidade. Se, portanto, nessas palavras há coisas que parecem chocar a razão, é que não as compreendemos ou que as interpretamos mal.<br><br>Os homens fizeram com os demônios o mesmo que com os anjos. Da mesma maneira que acreditam na existência de seres perfeitos desde toda a eternidade, tomaram também os Espíritos inferiores por seres perpetuamente maus. A palavra demônio deve, portanto, ser entendida como referente aos Espíritos impuros, que frequentemente não são melhores que os designados por esse nome, mas com a diferença de ser o seu estado apenas transitório. São esses os Espíritos imperfeitos que protestam contra as suas provações e por isso as sofrem por mais tempo, mas chegarão por sua vez a perfeição, quando se dispuserem a tanto. Poderíamos aceitar a palavra demônio com esta restrição. Mas, como ela é agora entendida num sentido exclusivo, poderia induzir em erro, dando margem à crença na existência de seres criados especialmente para o mal. <br><br>A propósito de Satanás, é evidente que se trata da personificação do mal sob uma forma alegórica, porque não se poderia admitir um ser maligno lutando de igual para igual com a Divindade, e cuja única preocupação seria a de contrariar os seus desígnios. Como o homem necessita de imagens e figuras para impressionar a sua imaginação, pintou os seres incorpóreos com formas materiais dotadas de atributos que lembram as suas qualidades ou os seus defeitos Foi assim que os antigos, querendo personificar o Tempo, deram-lhe a figura de um velho com uma foice e uma ampulheta. Uma figura de jovem, nesse caso, seria um contrassenso. O mesmo se deu com as alegorias da Fortuna, da Verdade etc. Os modernos representaram os anjos, os Espíritos puros, numa figura radiosa, com asas brancas, símbolo da pureza, e Satanás, com chifres, garras e os atributos da bestialidade, símbolos das paixões. O vulgo, que toma as coisas ao pé da letra, viu nesses símbolos entidades reais, como outrora tinha visto Saturno na alegoria do Tempo¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Esta teoria espírita sobre os demônios vai hoje se impondo aos próprios meios religiosos que mais acirradamente a combateram. Em <span class=\"bold\">O Diabo</span> o escritor católico Giovanni Papini a endossou, apoiado nos Pais da Igreja. O padre Pierre Teilhard de Chardin, cuja doutrina aproxima a teologia católica da concepção espírita, considera o inferno como “polo negativo do mundo”, integrado no <span class=\"bold\">Pleroma</span> (o mundo divino unido ao corpo místico do Cristo) e assim se refere aos demônios: “O condenado não é excluído do <span class=\"bold\">Pleroma</span>, mas apenas da sua face luminosa e da sua beatitude. Perde-o, mas não está perdido para ele”. <span class=\"bold\">(Le Millieu Divin – Oeuvres – Seuil, 1957 – Paris – pág. 191)</span> </span>","question":"Há demônios, no sentido que se dá a essa palavra?"},{"id":"132","category":"FINALIDADE DA ENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Deus a impõe com o fim de levá-los à perfeição: para uns, é uma expiação; para outros, uma missão. Mas, para chegar a essa perfeição, eles devem sofrer todas as vicissitudes da existência corpórea; nisto é que está a expiação. A encarnação tem ainda outra finalidade, que é a de pôr o Espírito em condições de enfrentar a sua parte na obra da Criação. É para executá-la que ele toma um aparelho em cada mundo, em harmonia com a matéria essencial do mesmo, afim de nele cumprir, daquele ponto de vista, as ordens de Deus. E dessa maneira, concorrendo para a obra geral, também progredir.<br><br><span class=\"italic\">A ação dos seres corpóreos é necessária à marcha do Universo. Mas Deus, na sua sabedoria, quis que eles tivessem, nessa mesma ação, um meio de progredir e de se aproximarem dele. É assim que, por uma lei admirável de sua providência, tudo se encadeia, tudo é solidário na Natureza.</span></span>","question":"Qual é a finalidade da encarnação dos Espíritos?"},{"id":"133","category":"FINALIDADE DA ENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Todos são criados simples e ignorantes e se instruem através das lutas e atribulações da vida corporal. Deus, que é justo, não podia fazer feliz a uns, sem penas e sem trabalhos, e por conseguinte sem mérito.</span>","question":"Os Espíritos que, desde o princípio, seguiram o caminho do bem têm necessidade da encarnação?"},{"id":"133a","category":"FINALIDADE DA ENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Chegam mais depressa ao alvo. Além disso, as penas da vida são frequentemente a consequência da imperfeição do Espírito. Quanto menos imperfeito ele for, menos tormentos sofrerá. Aquele que não for invejoso, nem ciumento, nem avarento ou ambicioso, não passará pelos tormentos que se originam desses defeitos.</span>","question":"Mas então de que serve aos Espíritos seguirem o caminho do bem, se isso não os isenta das penas da vida corporal?"},{"id":"134","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Um Espírito encarnado.</span>","question":"O que é a alma?"},{"id":"134a","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Espírito.</span>","question":"O que era a alma, antes de unir-se ao corpo?"},{"id":"134b","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Sim, as almas não são mais que Espíritos. Antes de ligar-se ao corpo, a alma é um dos seres inteligentes que povoam o mundo invisível, e depois reveste temporariamente um invólucro carnal, para se purificar e esclarecer.</span>","question":"As almas e os Espíritos são, portanto, uma e a mesma coisa? "},{"id":"135","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Há o liame que une a alma e o corpo.</span>","question":"Há no homem outra coisa, além da alma e do corpo?"},{"id":"135a","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Semimaterial; quer dizer, um meio-termo entre a natureza do Espírito e a do corpo. E isso é necessário, para que eles possam comunicar-se. É por meio desse liame que o Espírito age sobre a matéria, e vice-versa.<br><br><span class=\"italic\">O homem é, assim, formado de três partes essenciais: <br><br>1°) O corpo ou ser material, semelhante aos dos animais e animado pelo mesmo princípio vital; <br><br>2°) A alma, Espírito encarnado, do qual o corpo é a habitação;<br><br>3°) O períspirito, princípio intermediário, substância semimaterial, que serve de primeiro envoltório ao Espírito e une a alma ao corpo. Tais são, num fruto, a semente, a polpa e a casca. </span></span>","question":"Qual é a natureza desse liame?"},{"id":"136","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">O corpo não é mais que o envoltório, sempre o repetimos.</span>","question":"A alma é independente do princípio vital?"},{"id":"136a","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Sim; e não obstante, desde que o corpo deixa de viver, a alma o abandona. Antes do nascimento, não há uma união decisiva entre a alma e o corpo, ao passo que, após o estabelecimento dessa união, a morte do corpo rompe os liames que a unem a ele, e a alma o deixa. A vida orgânica pode animar um corpo sem alma, mas a alma não pode habitar um corpo sem vida orgânica.</span>","question":"O corpo pode existir sem a alma?"},{"id":"136b","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Uma massa de carne sem inteligência; tudo o que quiserdes, menos um homem.</span>","question":"O que seria o nosso corpo, se não tivesse alma?"},{"id":"137","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Não. O Espírito é indivisível e não pode animar simultaneamente duas criaturas diferentes. (Ver, no O Livro dos <span class=\"italic\">Médiuns</span>, o capítulo “Bicorporeidade e transfiguração”.) </span>","question":"O mesmo Espírito pode encarnar-se de uma vez em dois corpos diferentes?"},{"id":"138","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Simples questão de palavras, com a qual nada temos. Começai por vos entenderdes. </span>","question":"Que pensar da opinião dos que consideram a alma como o princípio da vida material? "},{"id":"139","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Não há contradição: tudo depende da significação das palavras. Por que não tendes uma palavra para cada coisa?<br><br><span class=\"italic\">A palavra alma é empregada para exprimir as coisas mais diferentes. Uns chamam alma ao princípio da vida, e nessa acepção é exato dizer figuradamente, que a alma é uma centelha anímica emanada do Grande Todo. Essas últimas palavras se referem à fonte universal do princípio vital, em que cada ser absorve uma porção, que devolve ao todo após a morte. Esta ideia não exclui absolutamente a de um ser moral, distinto, independente da matéria, e que conserva a sua individualidade. É a este ser que se chama igualmente alma, e nesta acepção pode dizer-se que a alma é um Espírito encarnado. Dando da alma diferentes definições, os Espíritos falaram segundo as aplicações que faziam da palavra e segundo as ideias terrestres de que estavam ainda mais ou menos imbuídos. Isso decorre da insuficiência da linguagem humana, que não tem um termo para cada ideia, o que acarreta uma multidão de mal-entendidos e discussões. Eis porque os Espíritos superiores dizem que devemos, primeiro, nos entendermos quanto às palavras¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Ver, na “Introdução ao Estudo da Doutrina Espírita”, a explicação sobre a palavra alma, § II.</span>","question":"Alguns Espíritos, e antes deles alguns filósofos, assim definiram a alma: “Uma centelha anímica emanada do Grande Todo”. Por que essa contradição? "},{"id":"140","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Isso também depende do sentido que se atribuir à palavra alma. Se por ela se entende o fluido vital, está certo; se se entende o Espírito encarnado, está errado. Já dissemos que o Espírito é indivisível: ele transmite o movimento aos órgãos através do fluido intermediário, sem por isso se dividir.</span>","question":"Que pensar da teoria da alma subdividida em tantas partes quantos são os músculos, presidindo cada uma às diferentes funções do corpo? "},{"id":"140a","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos ignorantes podem tomar o efeito pela causa.<br><br><span class=\"italic\">A alma age por meio dos órgãos, e estes são animados pelo fluido vital que se reparte entre eles, e com mais abundância nos que são os centros ou focos de movimento. Mas essa explicação não pode aplicar-se à alma como sendo o Espírito que habita o corpo durante a vida e o deixa com a morte. </span></span>","question":"Não obstante, há Espíritos que deram esta definição."},{"id":"141","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">A alma não está encerrada no corpo como o pássaro numa gaiola. Ela irradia e se manifesta no exterior, como a luz através de um globo de vidro ou como o som ao redor de um centro sonoro. É por isso que se pode dizer que ela é exterior, mas não como um envoltório do corpo. A alma tem dois envoltórios: um, sutil e leve, o primeiro, que chamamos períspirito; o outro, grosseiro, material e pesado, que é o corpo. A alma é o centro desses envoltórios, como a amêndoa na casca, já o dissemos.</span>","question":"Há qualquer coisa de certo na opinião dos que pensam que a alma é externa e envolve o corpo?"},{"id":"142","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">O Espírito é apenas um: inteiro na criança, como no adulto; são os órgãos, instrumentos de manifestação da alma, que se desenvolvem e se completam. Isto é ainda tomar o efeito pela causa.</span>","question":"Que dizer dessa outra teoria, segundo a qual, na criança, a alma vai se completando a cada período da vida?"},{"id":"143","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos não são todos igualmente esclarecidos sobre essas questões. Há Espíritos ainda limitados, que não compreendem as coisas abstratas, como as crianças entre vós. Há também Espíritos pseudossábios, que para se imporem, como acontece ainda entre vós, fazem rodeios de palavras. Além disso, mesmo os Espíritos esclarecidos podem exprimir-se em termos diferentes, que no fundo têm o mesmo valor, sobretudo quando se trata de coisas que a vossa linguagem é incapaz de esclarecer; há então necessidade de figuras, de comparações, que tomais pela realidade.</span>","question":"Por que todos os Espíritos não definem a alma da mesma maneira?"},{"id":"144","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">O princípio universal da vida e da inteligência de que nascem as individualidades. Mas os que se servem dessa expressão, frequentemente, não se entendem. A palavra alma tem aplicação tão elástica que cada um a interpreta de acordo com as suas fantasias. Tem-se, às vezes, atribuído uma alma à Terra, e por ela é necessário entender o conjunto dos Espíritos abnegados que dirigem as vossas ações no bom sentido, quando os escutais, e que são de certa maneira os lugares-tenentes de Deus junto ao vosso globo.</span>","question":"Que se deve entender por alma do mundo?"},{"id":"145","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Esses homens eram os precursores da doutrina espírita eterna, e prepararam o caminho. Eram homens e puderam enganar-se, porque tomaram pela luz as suas próprias ideias; mas os seus mesmos erros, através dos prós e contras de suas doutrinas, servem para evidenciar a verdade. Aliás, entre esses erros se encontram grandes verdades, que um estudo comparativo vos fará compreender.</span>","question":"Como é que tantos filósofos antigos e modernos têm longamente discutido sobre a Ciência psicológica, sem chegar à verdade?"},{"id":"146","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Não. Mas ela se situa mais particularmente na cabeça, entre os grandes gênios e todos aqueles que usam bastante o pensamento, e no coração dos que sentem bastante, dedicando todas as suas ações à Humanidade.</span>","question":"A alma tem, no corpo, uma sede determinada e circunscrita?"},{"id":"146a","category":"DA ALMA","answer":"<span class=\"text\">Que o Espírito se encontra de preferência nessa parte do vosso organismo, que é o ponto a que se dirigem toda as sensações. Os que a situam naquilo que consideram como centro da vitalidade, a confundem com o fluído ou princípio vital. Não obstante, pode dizer-se que a sede da alma se encontra mais particularmente nos órgãos que servem para as manifestações intelectuais e morais.</span>","question":"Que pensar da opinião dos que situam a alma num centro vital? "},{"id":"147","category":"MATERIALISMO","answer":"<span class=\"text\">O fisiologista refere tudo ao que vê. Orgulho dos homens, que tudo creem saber, não admitindo que alguma coisa possa ultrapassar o seu entendimento. Sua própria ciência os torna presunçosos. Pensam que a Natureza nada lhes pode ocultar. </span>","question":"Por que os anatomistas, os fisiologistas e, em geral, os que se aprofundam nas Ciências Naturais são frequentemente levados ao materialismo?"},{"id":"148","category":"MATERIALISMO","answer":"<span class=\"text\">Não é verdade que o materialismo seja uma consequência desses estudos. É o homem que deles tira uma falsa consequência, pois ele pode abusar de tudo, mesmo das melhores coisas. O nada, aliás, os apavora mais do que eles se permitem aparentar, e os espíritos fortes são quase sempre mais fanfarrões do que valentes. A maior parte deles são materialistas porque não dispõem de nada para preencher o vazio. Diante desse abismo que se abre ante eles, mostrai-lhes uma tábua de salvação, e a ela se agarrarão ansiosamente.<br><br><span class=\"italic\">Por uma aberração da inteligência, há pessoas que não veem nos seres orgânicos nada mais que a ação da matéria, e a esta atribuem todos os nossos atos. Não veem no corpo humano senão a máquina elétrica; não estudaram o mecanismo da vida senão no funcionamento dos órgãos; viram-na extinguir-se muitas vezes pela ruptura de um fio, e nada mais perceberam além desse fio; procuraram descobrir o que restava, e como não encontraram mais do que a matéria inerte, não viram a alma escapar-se e nem puderam pegá-la, concluíram que tudo estava nas propriedades da matéria, e que portanto, após a morte, o pensamento se reduz ao nada. Triste consequência, se assim fosse: porque então o bem e o mal não teriam sentido; o homem estaria certo ao não pensar senão em si mesmo e ao colocar acima de tudo a satisfação dos prazeres materiais; os laços sociais estariam rompidos e os mais santos afetos destruídos para sempre. Felizmente, essas ideias estão longe de serem generalizadas; pode-se mesmo dizer que estão muito circunscritas, não constituindo mais do que opiniões individuais, porque em parte alguma foram erigidas em doutrina. Uma sociedade fundada sobre essa base traria em si mesma os germes da dissolução, e os membros se despedaçariam entre si, como animais ferozes¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ O Marxismo ainda não havia surgido, pois <span class=\"italic\">O capital</span> só foi publicado em 1867. Mas as previsões de Kardec quanto ao caráter violento da sociedade materialista se confirmaram historicamente, sendo apenas atenuadas pela impossibilidade de generalização da ideia no seio do povo.</span><br><span class=\"italic\">O homem tem instintivamente a convicção de que tudo não se acaba para ele com a vida; tem horror ao nada; é em vão que se obstina contra a ideia da vida futura, e quando chega o momento supremo, são poucos os que não perguntam o que deles vai ser, porque a ideia de deixar a vida para sempre tem qualquer coisa de pungente. Quem poderia, com efeito, encarar com indiferença uma separação absoluta e eterna de tudo o que ama? Quem poderia ver, sem terror, abrir-se à sua frente o imenso abismo do nada, pronto a tragar para sempre todas as nossas faculdades, todas as nossas esperanças, e ao mesmo tempo dizer: Qual! Depois de mim, nada, nada, nada mais que o nada; tudo se acaba sem apelo; mais alguns dias e a minha lembrança se apagará da memória dos que sobrevivem a mim; dentro em breve nenhum traço haverá de minha passagem pela terra; o próprio bem que eu fiz será esquecido pelos ingratos a quem servi; e nada para compensar tudo isso, nenhuma perspectiva, a não ser a do meu corpo devorado pelos vermes!<br><br>Este quadro não tem qualquer coisa de horroroso e de glacial? A religião nos ensina que não pode ser assim, e a razão o confirma. Mas uma existência futura, vaga e indefinida, nada tem que satisfaça o nosso amor do positivo. E é isso que, para muitos, engendra a dúvida. Está certo que tenhamos uma alma; mas o que é a nossa alma? Tem ela uma forma, alguma aparência? É um ser limitado ou indefinido? Dizem alguns que é um sopro de Deus; outros, que é uma centelha; outros, uma parte do Grande Todo, o princípio da vida e da inteligência. Mas o que é que tudo isso nos oferece? Que nos importa ter uma alma, se depois da morte ela se confunde com a imensidade, como as gotas d'água no oceano? A perda da nossa individualidade não é para nós o mesmo que o nada? Diz-se ainda que ela é imaterial. Mas uma coisa imaterial não pode ter proporções definidas, e para nós equivale ao nada. A religião nos ensina também que seremos felizes ou desgraçados, segundo o bem ou o mal que tenhamos feito. Mas qual é esse bem que nos espera no seio de Deus? E uma beatitude uma contemplação eterna, sem outra ocupação que a de cantar louvores ao Criador? As chamas do inferno são uma realidade ou apenas um símbolo? A própria Igreja as compreende nesse último sentido; mas então, que sofrimentos são esses? Onde se encontra o lugar de suplício? Em uma palavra, o que se faz e o que se vê nesse mundo que nos espera a todos?<br><br>Ninguém costuma-se dizer, voltou de lá para nos dar conta do que existe. Isto, porém é um erro e a missão do Espiritismo é precisamente a de nos esclarecer sobre esse futuro a de nos fazer, até certo ponto, vê-lo e tocá-lo, não mais pelo raciocínio, mas através dos fatos. Graças às comunicações espíritas, isto não e mais uma presunção uma probabilidade sobre a qual cada um pinta à vontade, que os poetas embelezam com suas ficções ou enfeitam de imagens alegóricas que nos seduzem. É a realidade que nos mostra a sua face, porque são os próprios seres de além-túmulo que nos vêm contar a sua situação, dizernos o que fazem, permitir-nos assistir, por assim dizer a todas as peripécias da sua nova vida e por esse meio nos mostram a sorte inevitável que nos está reservada, segundo os nossos méritos ou os nossos delitos Há nisso alguma coisa de antirreligioso? Bem pelo contrário, pois os incrédulos aí encontram a fé e os tíbios, uma renovação do fervor e da confiança. O Espiritismo é o mais poderoso auxiliar da religião. E se assim acontece é porque Deus o permite, e o permite para reanimar as nossas esperanças vacilantes e nos conduzir ao caminho do bem, pelas perspectivas do futuro².</span><br><span class=\"citation\">² Esta afirmação de Kardec, apesar de repelida pelos religiosos, teve a sua confirmação histórica: “O Espiritismo é o mais poderoso auxiliar da religião.” Foi graças às provas espiritas da sobrevivência da alma e a explicação racional dos problemas espirituais que a onda materialista do século XIX pode ser refreada. Ainda hoje, como se vê pela obra do padre Teilhard de Chardin, pela obra do pastor e teólogo anglicano Haraldur Nielsen e pela revolução que sacode a Teologia em geral, são os princípios espiritas que reerguem e reabilitam as religiões.</span>","question":"Não é estranho que o materialismo seja uma consequência de estudos que deveriam, ao contrário, mostrar ao homem a superioridade da inteligência que governa o mundo? Deve-se concluir que esses estudos são perigosos?"},{"id":"149","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Volta a ser Espírito, ou seja, retorna ao mundo dos Espíritos que ela havia deixado temporariamente.</span>","question":"Em que se transforma a alma no instante da morte?"},{"id":"150","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Sim, não a perde jamais. O que seria ela se não a conservasse?</span>","question":"A alma conserva a sua individualidade após a morte?"},{"id":"150a","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Tem um fluido que lhe é próprio, que tira da atmosfera do seu planeta e que representa a aparência da sua última encarnação: seu períspirito.</span>","question":"Como a alma constata a sua individualidade, se não tem mais o corpo material?"},{"id":"150b","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Nada mais que a lembrança e o desejo de ir para um mundo melhor. Essa lembrança é cheia de doçura ou de amargor, segundo o emprego que tenha dado à vida. Quanto mais pura para ela for, mais compreenderá a futilidade daquilo que deixou na Terra.</span>","question":"A alma não leva nada deste mundo?"},{"id":"151","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">O conjunto dos Espíritos não constitui um todo? Quando está numa assembleia, fazes parte da mesma e, não obstante, conservas a tua individualidade.</span>","question":"Que pensar da opinião de que a alma, após a morte, retorna ao todo universal?"},{"id":"152","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Não tendes esta prova pelas comunicações que obtendes? Se não estiverdes cegos, vereis; e se não estiverdes surdos, ouvireis; pois frequentemente uma voz vos fala e vos revela a existência de um ser que está ao vosso redor.<br><br><span class=\"italic\">Os que pensam que a alma, com a morte, volta ao todo universal, estarão errados, se por isso entendem que ela perde a sua individualidade, como uma gota d’água que caísse no oceano. Estarão certos, entretanto, se entendem pelo todo universal o conjunto dos seres incorpóreos de que cada alma ou Espírito é um elemento.<br><br>Se as almas se confundissem no todo, não teriam senão as qualidades do conjunto, e nada as distinguiria entre si; não teriam inteligência nem qualidades próprias. Entretanto, em todas as comunicações elas revelam a consciência do eu e uma vontade distinta. A diversidade infinita que apresentam, sob todos os aspectos, é a consequência da sua individualização. Se não houvesse, após a morte, se não o que se chama o Grande Todo, absorvendo todas as individualidades, esse todo seria homogêneo e, então, as comunicações recebidas do mundo invisível seriam todas idênticas. Desde que encontramos seres bons e maus, sábios e ignorantes, felizes e desgraçados, e dede que os há de todos os caracteres: alegres e tristes, levianos e sérios etc., é evidente que se trata de seres distintos. <br><br>A individualização ainda se evidencia quando esses seres provam a sua identidade através de sinais incontestáveis, de detalhes pessoais relativos à vida terrena e que podem ser constatados; ela não pode ser posta em dúvida, quando eles se manifestam por meio de aparições. A individualidade da alma foi teoricamente ensinada como um artigo de fé, mas o Espiritismo a torna patente, e de certa maneira material¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ As teorias psicológicas, metapsíquicas, parapsicológicas e outras, sobre as aparições, são hipóteses pessoais e parciais, que não abrangem a totalidade dos fatos, e bastaria isso para provar a sua fragilidade e insustentabilidade científica.</span>","question":"Que prova podemos ter da individualidade da alma após a morte?"},{"id":"153","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">É a vida do Espírito que é eterna; a do corpo é transitória, passageira. Quando o corpo morre, a alma retorna à vida eterna.</span>","question":"Em que sentido se deve entender a vida eterna?"},{"id":"153a","category":"A ALMA APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Essa é a felicidade eterna. Mas tudo isto é uma questão de palavras: chamais as coisas como quiserdes, desde que vos entendais.</span>","question":"Não seria mais exato chamar a vida eterna a dos Espíritos puros, que tendo atingido o grau de perfeição, não têm mais provas a sofrer?"},{"id":"154","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Não; o corpo, frequentemente, sofre mais durante a vida que no momento da morte; neste, a alma nada sente. Os sofrimentos que às vezes se provam no momento da morte são um prazer para o Espírito, que vê chegar o fim do seu exílio.<br><br><span class=\"italic\">Na morte natural, que se verifica pelo esgotamento da vitalidade orgânica em consequência de idade, o homem deixa a vida sem perceber: é uma lâmpada que se apaga por falta de energia.</span></span>","question":"A separação da alma e do corpo é dolorosa?"},{"id":"155","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Os liames que a retinham, sendo rompidos, ela se desprende.</span>","question":"Como se opera a separação da alma e do corpo?"},{"id":"155a","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Não; a alma se desprende gradualmente e não escapa como um pássaro cativo subitamente libertado. Os dois estados se tocam e se confundem, de maneira que o Espírito se desprende pouco a pouco dos seus liames; estes se soltam e não se rompem.<br><br><span class=\"italic\">Durante a vida, o Espírito está ligado ao corpo pelo seu envoltório material ou períspirito; a morte é apenas a destruição do corpo, e não desse envoltório que se separa do corpo, quando cessa a vida orgânica. A observação prova que no instante da morte o desprendimento do Espírito não se completa subitamente; ele se opera gradualmente, com lentidão variável, segundo os indivíduos. Para uns é bastante rápido, e pode dizer-se que o momento da morte é também o da libertação que se verifica logo após. Noutros, porém, sobretudo naqueles cuja vida foi toda material e sensual, o desprendimento é muito mais demorado e dura, às vezes alguns dias, semanas e até mesmo meses, o que não implica a existência no corpo de nenhuma vitalidade, nem a possibilidade de retorno à vida, mas a simples persistência de uma afinidade entre o corpo e o Espírito, afinidade que está sempre na razão da preponderância que, durante a vida, o Espírito deu à matéria. É lógico admitir que quanto mais o Espírito estiver identificado com a matéria, mais sofrerá para separar-se dela. Por outro lado, a atividade intelectual e moral, a elevação dos pensamentos operam um começo de desprendimento, mesmo durante a vida corpórea e quando a morte chega é quase instantânea. Este é o resultado dos estudos efetuados sobre todos os indivíduos observados no momento da morte. Essas observações provam ainda que a afinidade que persiste, em alguns indivíduos, entre a alma e o corpo é às vezes, muito penosa, porque o Espírito pode experimentar o horror da decomposição. Este caso é excepcional e peculiar a certos gêneros de morte, verificando-se em alguns suicídios.</span></span>","question":"A separação se verifica instantaneamente, numa transição brusca? Há uma linha divisória bem marcada entre a vida e a morte?"},{"id":"156","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Na agonia, às vezes, a alma já deixou o corpo, que nada mais tem do que a vida orgânica. O homem não tem mais consciência de si mesmo, e, não obstante, ainda lhe resta um sopro de vida. O corpo é uma máquina que o coração põe em movimento. Ele se mantém enquanto o coração lhe fizer circular o sangue pelas veias e para isso não necessita da alma.</span>","question":"A separação definitiva entre a alma e o corpo pode verificarse antes da cessação completa da vida orgânica?"},{"id":"157","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">A alma sente, muitas vezes, que se quebram os liames que a prendem ao corpo, e então emprega todos os seus esforços para os romper de uma vez. Já parcialmente separada da matéria, vê o futuro desenrolar-se ante ela e goza por antecipação do estado de Espírito.</span>","question":"No momento da morte, a alma tem, às vezes, uma aspiração ou êxtase, que lhe faz entrever o mundo para o qual regressa?"},{"id":"158","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Uma pálida ideia. A imagem é boa, mas é necessário não torná-la ao pé da letra, como sempre fazeis.</span>","question":"O exemplo da larva, que primeiro se arrasta pela terra, depois se fecha na crisálida, numa morte aparente, para renascer numa existência brilhante, pode dar-nos uma ideia da vida terrena, seguida do túmulo e por fim de uma nova existência? "},{"id":"159","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Depende. Se fizeste o mal com o desejo de fazê-lo, estarás, no primeiro momento, envergonhado de o haver feito. Para o justo, é muito diferente: ele se sente aliviado de um grande peso porque não receia nenhum olhar perquiridor.</span>","question":"Que sensação experimenta a alma, no momento em que se reconhece no mundo dos Espíritos? "},{"id":"160","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Sim, segundo a afeição que tenham mantido reciprocamente. Quase sempre eles o vêm receber na sua volta ao mundo dos Espíritos <span class=\"italic\">e o ajudam a se libertar das faixas da matéria</span>. Vê também a muitos que havia perdido de vista durante a passagem pela Terra; vê os que estão na erraticidade, bem como os que se encontram encarnados, que vai visitar.</span>","question":"O Espírito encontra imediatamente aqueles que conheceu na Terra e que morreram antes dele?"},{"id":"161","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Geralmente é assim; mas, em todos os casos, o instante que os separa é muito curto.</span>","question":"Na morte violenta ou acidental, quando os órgãos ainda não se debilitaram pela idade ou pelas doenças, a separação da alma e a cessação da vida se verificam simultaneamente?"},{"id":"162","category":"SEPARAÇÃO DA ALMA E DO CORPO","answer":"<span class=\"text\">Frequentemente ele a conserva por alguns minutos, até que a vida orgânica se extinga de uma vez. Mas muitas vezes a preocupação da morte lhe faz perder a consciência antes do instante do suplício.<br><br><span class=\"italic\">Não se trata, aqui, senão da consciência que o supliciado pode ter de si mesmo como homem, por meio do corpo, e não como Espírito. Se não perdeu essa consciência antes do suplício, ele pode conservá-la por alguns instantes, mas de duração muito curta, e a perde necessariamente com a vida orgânica do cérebro. Isso não quer dizer que o períspirito esteja inteiramente desligado do corpo, mas pelo contrário, pois, em todos os casos de morte violenta, quando esta não resulta da extinção gradual das forças vitais, os liames que unem o corpo ao períspirito são mais tenazes, e o desprendimento completo é mais lento. </span></span>","question":"Após a decapitação, por exemplo, o homem conserva por alguns instantes a consciência de si mesmo?"},{"id":"163","category":"PERTURBAÇÃO ESPÍRITA","answer":"<span class=\"text\">Consciência imediata não é o termo: ela fica perturbada por algum tempo.</span>","question":"Deixando o corpo, a alma tem imediata consciência de si mesma?"},{"id":"164","category":"PERTURBAÇÃO ESPÍRITA","answer":"<span class=\"text\">Não, pois isso depende da sua elevação. Aquele que já está depurado se reconhece quase imediatamente, porque se desprendeu da matéria durante a vida corpórea, enquanto o homem carnal, cuja consciência não é pura, conserva por muito tempo mais a impressão da matéria.</span>","question":"Todos os Espíritos experimentam, no mesmo grau e pelo mesmo tempo, a perturbação que se segue à separação da alma e do corpo?"},{"id":"165","category":"PERTURBAÇÃO ESPÍRITA","answer":"<span class=\"text\">Uma grande influência, pois o Espírito compreende antecipadamente a sua situação; mas a prática do bem e a pureza de consciência são o que exerce maior influência.<br><br><span class=\"italic\">No momento da morte, tudo, a princípio, é confuso; a alma necessita de algum tempo para se reconhecer; sente-se como atordoada, no mesmo estado de um homem que saísse de um sono profundo e procurasse compreender a sua situação. A lucidez das ideias e a memória do passado lhe voltam à medida que se extingue a influência da matéria de que se desprendeu, e que se dissipa essa espécie de nevoeiro que lhe turva os pensamentos.<br><br>A duração da perturbação de após morte é muito variável: pode ser de algumas horas, como de muitos meses e mesmo de muitos anos. Aqueles em que é menos longa são os que se identificaram durante a vida com o seu estado futuro, porque então compreendem imediatamente a sua posição.<br><br>Essa perturbação apresenta circunstâncias particulares, segundo o caráter dos indivíduos e sobretudo de acordo com o gênero de morte. Nas mortes violentas, por suicídio suplício, acidente, apoplexia, ferimentos etc. o Espírito é surpreendido, espanta-se, não acredita que esteja morto e sustenta teimosamente que não morreu. Não obstante, vê o seu corpo, sabe que é dele, mas não compreende que esteja separado. Procura as pessoas de sua afeição, dirige-se a elas e não entende por que não o ouvem. Esta ilusão mantém-se até o completo desprendimento do espírito, e somente então ele reconhece o seu estado e compreende que não faz mais parte do mundo dos vivos.<br><br>Esse fenômeno é facilmente explicável. Surpreendido pela morte imprevista, o Espírito fica aturdido com a mudança brusca que nele se opera. Para ele, a morte é ainda sinônimo de destruição, de aniquilamento; ora, como continua a pensar, como ainda vê e escuta, não se considera morto. E o que aumenta a sua ilusão é o fato de se ver num corpo semelhante ao que deixou na terra, cuja natureza etérea ainda não teve tempo de verificar. Ele o julga sólido e compacto como o primeiro e, quando se chama a sua atenção para esse ponto, admira-se de não poder apalpá-lo.<br><br>Assemelha-se este fenômeno ao dos sonâmbulos inexperientes que não creem estar dormindo. Para eles, o sono é sinônimo de suspensão das faculdades; ora, como pensam livremente e podem ver, não acham que estejam dormindo. Alguns Espíritos apresentam esta particularidade, embora a morte não os tenha colhido inopinadamente; mas ela é sempre mais generalizada entre os que, apesar de doentes, não pensavam em morrer. Vêse então o espetáculo singular de um Espírito que assiste aos próprios funerais como os de um estranho, deles falando como de uma coisa que não lhe dissesse respeito, até o momento de compreender a verdade.<br><br>A perturbação que se segue à morte nada tem de penosa para o homem de bem; é calma e em tudo semelhante à que acompanha um despertar tranquilo. Para aquele cuja consciência não está pura, é cheia de ansiedades e angústias.<br><br>Nos casos de morte coletiva, observou-se que todos os que pereceram ao mesmo tempo nem sempre se reveem imediatamente. Na perturbação que se segue à morte, cada um vai para o seu lado ou só se preocupa com aqueles que lhe interessam.</span></span>","question":"O conhecimento do Espiritismo exerce alguma influência sobre a duração maior ou menor da perturbação?"},{"id":"166","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Submetendo-se à prova de uma nova existência.</span>","question":"A alma que não atingiu a perfeição durante a vida corpórea como acaba de depurar-se?"},{"id":"166a","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Ao se depurar, a alma sofre sem dúvida uma transformação, mas para isso necessita da prova da vida corpórea.</span>","question":"Como ela realiza essa nova existência? Pela sua transformação como Espírito?"},{"id":"166b","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sim, todos nós temos muitas existências. Os que dizem o contrário querem manter-vos na ignorância em que eles mesmos se encontram; esse é o seu desejo.</span>","question":"A alma tem muitas existências corpóreas?"},{"id":"166c","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">É evidente.</span>","question":"Parece resultar, desse princípio, que após ter deixado o corpo a alma toma outro. Dito de outra maneira, que ela se reencarna em novo corpo. É assim que se deve entender?"},{"id":"167","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Expiação, melhoramento progressivo da Humanidade. Sem isso, onde estaria a justiça?</span>","question":"Qual a finalidade da reencarnação?"},{"id":"168","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">A cada nova existência o Espírito dá um passo na senda do progresso: quando se despojou de todas as impurezas, não precisa mais das provas da vida corpórea.</span>","question":"O número das existências corpóreas é limitado ou o Espírito se reencarna perpetuamente?"},{"id":"169","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Não. Aquele que avança rapidamente se poupa das provas. Não obstante, as encarnações sucessivas são sempre muito numerosas porque o progresso é quase infinito.</span>","question":"O número das encarnações é o mesmo para todos os Espíritos?"},{"id":"170","category":"DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Espírito bem-aventurado; um Espírito puro.</span>","question":"Em que se transforma o Espírito depois de sua última encarnação?"},{"id":"171","category":"JUSTIÇA DA REENCARNAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sobre a justiça de Deus e a revelação, pois não nos cansamos de repetir: um bom pai deixa sempre aos filhos uma porta aberta ao arrependimento. A razão não diz que seria injusto privar para sempre da felicidade eterna daqueles cujo melhoramento não dependeu deles mesmos? Todos os homens não são filhos de Deus? Somente entre os homens egoístas é que se encontram a iniquidade, o ódio implacável e os castigos sem perdão.<br><br><span class=\"italic\">Todos os Espíritos tendem a perfeição, e Deus lhes proporciona os meios de consegui-la, com as provas da vida corpórea. Mas, na sua justiça, permite-lhes realizar, em novas existências, aquilo que não puderam fazer ou acabar numa primeira prova.<br><br>Não estaria de acordo com a equidade, nem segundo a bondade de Deus, castigar para sempre aqueles que encontraram obstáculos ao seu melhoramento, independentemente de sua vontade, no próprio meio em que foram colocados. Se a sorte do homem fosse irrevogavelmente fixada após a sua morte, Deus não teria pesado as ações de todos na mesma balança e não os teria tratado com imparcialidade. <br><br>A doutrina da reencarnação, que consiste em admitir para o homem muitas existências sucessivas, é a única que corresponde a ideia da justiça de Deus, com respeito aos homens de condição moral inferior; a única que pode explicar o nosso futuro e fundamentar as nossas esperanças, pois oferece-nos o meio de resgatarmos os nossos erros através de novas provas. A razão assim nos diz, e é o que os Espíritos nos ensinam.<br><br>O homem que tem consciência da sua inferioridade encontra na doutrina da reencarnação uma consoladora esperança. Se crê na justiça de Deus, não pode esperar que, por toda a eternidade, haja de ser igual aos que agiram melhor do que ele. O pensamento de que essa inferioridade não o deserdará para sempre do bem supremo e que ele poderá conquistá-lo através de novos esforços o ampara e lhe reanima a coragem. Qual é aquele que, no fim da sua carreira, não lamenta ter adquirido demasiado tarde uma experiência que já não pode aproveitar? Pois esta experiência tardia não estará perdida: ele a aproveitará numa nova existência. </span></span>","question":"Sobre o que se funda o dogma da reencarnação?"},{"id":"172","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não mas nos diferentes mundos. As deste globo não são as primeiras nem as últimas, mas as mais materiais e distanciadas da perfeição.</span>","question":"Nossas diferentes existências corpóreas se passam todas na Terra?"},{"id":"173","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Pode reviver muitas vezes num mesmo globo, se não estiver bastante adiantada para passar a um mundo superior.</span>","question":"A cada nova existência corpórea a alma passa de um mundo a outro, ou pode viver muitas vidas num mesmo globo?"},{"id":"173a","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Certamente.</span>","question":"Podemos então reaparecer muitas vezes na Terra?"},{"id":"173b","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Seguramente; podeis ter já vivido noutros mundos bem como na Terra.</span>","question":"Podemos voltar a ela depois de ter vivido em outros mundos?"},{"id":"174","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não. Mas, se não progredirdes, podeis ir para outro mundo que não seja melhor, e que pode mesmo ser pior.</span>","question":"É uma necessidade reviver na Terra?"},{"id":"175","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Nenhuma vantagem particular, a não ser que se venha em missão, pois então se progride, como em qualquer outro mundo.</span>","question":"Há vantagem em voltar a viver na Terra?"},{"id":"175a","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não, não! Ficar-se-ia estacionário, e o que se quer é avançar para Deus.</span>","question":"Não seria melhor continuar como Espírito?"},{"id":"176","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, como vós em outros globos. Todos os mundos são solidários; o que não se faz num, pode-se fazer noutro.</span>","question":"Os Espíritos, depois de se haverem encarnado em outros mundos, podem encarnar-se neste, sem jamais terem passado por aqui?"},{"id":"176a","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Há muitos, e em diversos graus.</span>","question":"Assim, existem homens que estão na Terra pela primeira vez?"},{"id":"176b","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Isso não teria nenhuma utilidade.</span>","question":"Pode-se reconhecer, por um sinal qualquer, quando um Espírito se encontra pela primeira vez na Terra?"},{"id":"177","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não, porque há muitos mundos que se encontram no mesmo grau e onde os Espíritos nada aprenderiam de novo.</span>","question":"Para chegar à perfeição e à felicidade suprema, que é o objetivo final de todos os homens, o Espírito deve passar pela série de todos os mundos que existem no Universo?"},{"id":"177a","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Eles podem ali se encontrar de cada vez, em posições bastante diferentes, que serão outras tantas ocasiões experiência de adquirir.</span>","question":"Como então explicar a pluralidade de sua existência num mesmo globo?"},{"id":"178","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, quando têm uma missão a cumprir, para ajudar o progresso; e então aceitam com alegria as tribulações dessa existência porque lhes fornecem um meio de se adiantarem.</span>","question":"Os Espíritos podem renascer corporalmente num mundo relativamente inferior àquele em que já viveram?"},{"id":"178a","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos podem permanecer estacionários, mas nunca retrogradas; sua punição, pois, é a de não avançar e ter recomeçar as existências mal empregadas, no meio que convém à sua natureza.</span>","question":"Isso não pode também acontecer como expiação, e Deus não pode enviar os Espíritos rebeldes a mundo inferiores?"},{"id":"178b","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Os que faliram em sua missão ou em suas provas.</span>","question":"Quais são os que devem recomeçar a mesma existência?"},{"id":"179","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não. É como na Terra: há os que estão mais ou menos adiantados.</span>","question":"Os seres que habitam cada mundo estão todos no mesmo grau de perfeição?"},{"id":"180","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, pois a inteligência nunca se perde. Mas ele pode não dispor dos mesmos meios para manifestá-la. Isso depende da sua superioridade e do estado do corpo que adquirir. </span>","question":"Ao passar deste mundo para outro, o Espírito conserva a inteligência que tinha aqui?"},{"id":"181","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida que têm corpos, porque é necessário que o Espírito se revista de matéria para agir sobre ela; mas esse envoltório é mais ou menos material, segundo o grau de pureza a que chegaram os Espíritos, e é isso que determina as diferenças entre os mundos que temos de percorrer. Porque há muitas moradas na casa de nosso Pai, e muitos graus, portanto. Alguns o sabem e têm consciência disso aqui na Terra, mas outros anda sabem.</span>","question":"Os seres que habitam os diferentes mundos têm corpos semelhantes aos nossos?"},{"id":"182","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Nós, Espíritos, não podemos responder senão na medida do vosso grau de evolução. Quer dizer que não devemos revelar estas coisas a todos, porque nem todos estão em condições de compreendê-las, e elas os perturbariam.<br><br>À medida que o Espírito se purifica, o corpo que o reveste, aproxima-se igualmente da natureza espírita. A matéria se torna menos densa, ele já não se arrasta penosamente pelo solo, suas necessidades físicas são menos grosseiras, os seres vivos não têm mais necessidade de se destruírem para se alimentar. O Espírito é mais livre e tem, para as coisas distanciadas, percepções que desconhecemos: vê pelos olhos do corpo aquilo que só vemos pelo pensamento.<br><br>A purificação dos Espíritos reflete-se na perfeição moral dos seres em que estão encarnados. As paixões animais se enfraquecem, o egoísmo dá lugar ao sentimento fraternal. É assim que, nos mundos superiores ao nosso, as guerras são desconhecidas, os ódios e as discórdias não têm motivo, porque ninguém pensa em prejudicar o seu semelhante. A intuição do futuro, a segurança que lhes dá uma consciência isenta de remorsos fazem que a morte não lhes cause nenhuma apreensão: eles a recebem sem medo e como uma simples transformação.<br><br> A duração da vida, nos diferentes mundos, parece proporcional ao seu grau de superioridade física e moral, e isso é perfeitamente racional. Quanto menos material é o corpo, está menos sujeito às vicissitudes que o desorganizam, quanto mais puro é o Espírito, menos sujeito às paixões que o enfraquecem. Este é ainda um auxílio da providência, que deseja, assim, abreviar os sofrimentos.</span>","question":"Podemos conhecer exatamente o estado físico e moral dos diferentes mundos?"},{"id":"183","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">A infância é por toda parte uma transição necessária, mas não é sempre tão ingênua como entre vós.</span>","question":"Passando de um mundo para outro, o Espírito passa por nova infância?"},{"id":"184","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Nem sempre; mas pode pedir e obter o que deseja, se o merecer. Porque os mundos só são acessíveis aos Espíritos de acordo com o grau de sua elevação.</span>","question":"O Espírito pode escolher o novo mundo em que vai habitar?"},{"id":"184a","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">O seu grau de elevação.</span>","question":"Se o Espírito nada pede, o que determina o mundo onde irá reencarnar?"},{"id":"185","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não; os mundos também estão submetidos à lei do progresso. Todos começaram como o vosso, por um estado inferior, e a Terra mesma sofrerá uma transformação semelhante, tornandose um paraíso terrestre, quando os homens se fizerem bons.<br><br><span class=\"italic\">Assim, as raças que atualmente povoam a Terra desaparecerão um dia e serão substituídas por seres mais e mais perfeitos. Essas raças transformadas sucederão à atual, como está sucedeu a outras que eram mais grosseiras.</span></span>","question":"O estado físico e moral dos seres vivos é perpetuamente o mesmo em cada globo?"},{"id":"186","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e esse envoltório torna-se de tal maneira etéreo que para vós é como se não existisse; eis então o estado dos Espíritos puros.</span>","question":"Há mundos em que o Espírito, deixando de viver num corpo material, só tem por envoltório o períspirito?"},{"id":"186a","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Essa demarcação não existe. A diferença se dilui pouco a pouco e se torna insensível, como a noite se dilui ante as primeiras claridades do dia.</span>","question":"Parece resultar daí que não existe uma demarcação precisa entre o estado das últimas encarnações e o do Espírito puro?"},{"id":"187","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Não; é mais eterizada em uns do que em outros. Ao passar de um para outro mundo, o Espírito se reveste da matéria própria de cada um, com mais rapidez, que o relâmpago.</span>","question":"A substância do períspirito é a mesma em todos os globos?"},{"id":"188","category":"ENCARNAÇÃO NOS DIFERENTES MUNDOS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos puros habitam determinados mundos, mas não estão confinados a eles como os homens à Terra; eles podem, melhor que os outros, estar em toda parte¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ De todos os globos que constituem o nosso sistema planetário, segundo os Espíritos, a <span class=\"italic\">Terra</span> é daqueles cujos habitantes são menos adiantados, física e moralmente: <span class=\"italic\">Marte</span> lhe seria ainda inferior e <span class=\"italic\">Júpiter</span> muito superior em todos os sentidos. O <span class=\"italic\">Sol</span> não seria um mundo habitado por seres corpóreos, mas um lugar de encontro de Espíritos superiores, que de lá irradiam seu pensamento para outros mundos, que dirigem por intermédio de Espíritos menos elevados, com os quais se comunicam por meio do fluido universal. Como constituição física, o Sol seria um foco de eletricidade. Todos os sóis, ao que parece, estariam nas mesmas condições.<br><br>O volume e o afastamento do Sol não tem nenhuma relação necessária com o grau de desenvolvimento dos mundos, pois parece que Vênus está mais adiantado que a Terra e Saturno menos que Júpiter.<br><br>Muitos Espíritos que animaram pessoas conhecidas na Terra disseram estar reencarnados em Júpiter, um dos mundos mais próximos da perfeição, e é de admirar que num globo tão adiantado se encontrem homens que a opinião terrena não considerava tão elevados. Isto, porém, nada tem de surpreendente, se considerarmos que certos Espíritos que habitam aquele planeta podiam ter sido enviados à Terra, em cumprimento de uma missão que, aos nossos olhos, não os colocaria no primeiro plano; em segundo lugar, entre a sua existência terrena e a de Júpiter, podiam ter tido outras, intermediárias, nas quais se tivessem melhorado; em terceiro lugar, naquele mundo, como no nosso, há diferentes graus de desenvolvimento, e entre esses graus pode haver a distância que separa entre nós, o selvagem do homem civilizado. Assim, o fato de habitarem Júpiter, não se segue que estejam no nível dos seres mais evoluídos, da mesma maneira que uma pessoa não está no nível de um sábio do Instituto, pela simples razão de morar em Paris.</span>","question":"Os Espíritos puros habitam mundos especiais ou encontramse no espaço universal, sem estar ligados especialmente a um globo?"},{"id":"189","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Não; porque o Espírito, como o homem, tem também a sua infância. Em sua origem, os Espíritos não têm mais do que uma existência instintiva, possuindo apenas a consciência de si mesmo e de seus atos. Só pouco a pouco a inteligência se desenvolve.</span>","question":"Desde o princípio de sua formação, o Espírito goza de plenitude de suas faculdades?"},{"id":"190","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">O estado da infância na vida corpórea. Sua inteligência apenas desabrocha: ela ensaia para a vida.</span>","question":"Qual é o estado da alma em sua primeira encarnação?"},{"id":"191","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Infância relativa, pois são almas já desenvolvidas, dotadas de paixões.</span>","question":"As almas dos nossos selvagens estão no estado de infância?"},{"id":"191a","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Desenvolvimento, sim, mas não perfeição. São um sinal de atividade e de consciência própria; na alma primitiva, a inteligência e a vida estão em estado de germes.<br><br><span class=\"italic\">A vida dos Espíritos, no seu conjunto, segue as mesmas fases da vida corpórea; passa gradativamente do estado de embrião ao de infância, para chegar, por uma sucessão de períodos, ao estado de adulto, que é o da perfeição, com a diferença de que nesta não existe o declínio nem a decrepitude da vida corpórea; que a sua vida, que teve um começo, não terá fim; que lhe é necessário, do nosso ponto de vista, um tempo imenso para passar da infância espírita a um desenvolvimento completo e o seu progresso realizar-se, não sobre uma esfera apenas, mas através de diversos mundos. A vida do Espírito constitui-se, assim, de uma série de existências corporais, sendo cada qual uma oportunidade de progresso, como cada existência corporal se compõe de uma série de dias nos quais o homem adquire maior experiência e instrução. Mas, da mesma maneira que na vida humana há dias infrutíferos, na do Espírito há existências corpóreas sem proveito, porque ele não soube conduzi-las.</span></span>","question":"As paixões, então, indicam desenvolvimento?"},{"id":"192","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Não, pois o que o homem julga perfeito está longe da perfeição; há qualidades que ele desconhece e nem pode compreender. Pode ser tão perfeito quanto a sua natureza o permita, mas está não é a perfeição absoluta. Da mesma maneira que uma criança, por mais precoce que seja, deve passar pela juventude antes de chegar à maturidade, e um doente deve passar pela convalescença antes de recuperar a saúde. Além disso, o Espírito deve adiantar-se em conhecimento e moralidade e, se ele não progrediu senão num sentido, é necessário que o faça no outro, para chegar ao alto da escala. Entretanto, quanto mais o homem se adianta na vida presente, menos longas e penosas serão as provas seguintes. </span>","question":"Por uma conduta perfeita podemos vencer já nesta vida todos os graus e nos tornar Espíritos puros, sem passar pelos intermediários?"},{"id":"192a","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Sim, sem dúvida, pode abreviar o caminho e reduzir as dificuldades. <span class=\"italic\">Somente o desleixado fica sempre no mesmo ponto.</span></span>","question":"O homem pode assegurar-se nesta vida uma existência futura menos cheia de amarguras? "},{"id":"193","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Em sua posição social, sim; como Espírito, não.</span>","question":"Pode um homem descer em suas novas existências abaixo do que já havia atingido?"},{"id":"194","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Não, pois ela não pode degenerar.</span>","question":"A alma de um homem de bem pode animar, noutra encarnação, o corpo de um celerado? "},{"id":"194a","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Sim, se ela se arrepender, e então será uma recompensa.<br><br><span class=\"italic\">A marcha dos Espíritos é progressiva e jamais retrógrada. Eles se elevam gradualmente na hierarquia, e não descem do plano atingido. Nas suas diferente existências corporais, podem descer como homens, mas não como Espíritos. Assim, a alma de um poderoso da Terra pode mais tarde animar um humilde artesão, e vice-versa. Porque as posições entre os homens são frequentemente determinadas pelo inverso da elevação dos sentimentos morais. Herodes era rei e Jesus carpinteiro. </span></span>","question":"A alma de um homem perverso pode transformar-se na de um homem de bem?"},{"id":"195","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Aquele que assim pensa não acredita em nada e a ideia de um castigo eterno não o coibiria mais, porque a sua razão a repele e essa ideia conduz, à incredulidade. Se apenas se houvessem empregado os meios racionais para orientar os homens, não existiriam tantos céticos. Um Espírito imperfeito pode pensar como dizes, em sua vida corporal, mas, uma vez liberto da matéria, pensará de outra maneira, porque logo perceberá que calculou mal, e é então que trará, numa nova existência, um sentimento diverso. É assim que se efetiva o progresso. E eis porque tendes na Terra uns homens mais adiantados que outros. Uns já têm uma experiência que os outros ainda não tiveram, mas que adquirirão pouco a pouco. Deles depende impulsionar o próprio progresso ou retardá-lo indefinidamente.<br><br><span class=\"italic\">O homem que se encontra numa posição má, deseja mudá-la o mais rapidamente possível. Aquele que se persuadiu de que as tribulações desta vida são a consequência de suas próprias imperfeições, procurará assegurar-se uma nova existência menos penosa. E este pensamento o desviará mais da senda do mal, que o pensamento do fogo eterno, no qual não acredita. </span></span>","question":"A possibilidade de melhorar numa outra existência não pode levar certas pessoas a permanecerem no mau caminho, com o pensamento de que poderão corrigir-se mais tarde?"},{"id":"196","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Sim, e bem isso. Eles melhoram através dessas provas, evitando o mal e praticando o bem. Mas somente depois de muitas encarnações ou depurações sucessivas é que atingem, num tempo mais ou menos longo, e segundo os seus esforços, o alvo para o qual se dirigem.</span>","question":"Só podendo os Espíritos melhorar-se pelo sofrimento e as tribulações da existência corporal, segue-se que a vida material seria uma espécie de crivo ou de depurador, pelo qual devem passar os seres do mundo espírita para chegarem à perfeição?"},{"id":"196a","category":"TRANSMIGRAÇÃO PROGRESSIVA","answer":"<span class=\"text\">Teu Espírito é tudo: teu corpo é uma veste que apodrece; eis tudo.<br><br><span class=\"italic\">Temos, no suco da vinha, uma imagem material dos diferentes graus de depuração da alma. Ele contém o licor chamado espírito ou álcool, mas enfraquecido por grande quantidade de matérias estranhas que lhe alteram a essência, e não chega à pureza absoluta senão depois de muitas destilações, em cada uma das quais se despoja de alguma impureza. O alambique é o corpo no qual ele deve entrar para se depurar; as matérias estranhas são como o períspirito, que se purifica a si mesmo, à medida que o Espírito se aproxima da perfeição.</span></span>","question":"É o corpo que influi sobre o Espírito, para o melhorar, ou o Espírito que influi sobre o corpo?"},{"id":"197","category":"SORTE DAS CRIANÇAS APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Às vezes bem mais, porque pode ter vivido muito mais e possuir maiores experiências, sobretudo se progrediu.</span>","question":"O Espírito de uma criança morta em tenra idade é tão adiantado como o de um adulto?"},{"id":"197a","category":"SORTE DAS CRIANÇAS APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Isso é bastante frequente; não o vedes tantas vezes na Terra?</span>","question":"O Espírito de uma criança pode então ser mais adiantado que o de seu pai?"},{"id":"198","category":"SORTE DAS CRIANÇAS APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Se não fez o mal, também não fez o bem, e Deus não o afasta das provas que deve sofrer. Se é puro, não é pelo fato de ter sido criança, mas porque já se havia adiantado.</span>","question":"O Espírito da criança que morre em tenra idade, não tendo podido fazer o mal, pertence aos graus superiores?"},{"id":"199","category":"SORTE DAS CRIANÇAS APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">A duração da vida da criança pode ser, para o seu Espírito, o complemento de uma vida interrompida antes do termo devido, e sua morte é frequentemente uma prova ou uma expiação para os pais.</span>","question":"Por que a vida se interrompe com frequência na infância?"},{"id":"199a","category":"SORTE DAS CRIANÇAS APÓS A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Recomeça uma nova existência.<br><br><span class=\"italic\">Se o homem só tivesse uma existência e se, após essa, a sua sorte fosse fixada para a eternidade, qual seria o merecimento da metade da espécie humana, que morre em tenra idade, para gozar sem esforço da felicidade eterna? E com que direito seria ela libertada das condições, quase sempre duras, impostas à outra metade? Uma tal ordem de coisas não poderia estar de acordo com a justiça de Deus. Pela reencarnação faz-se a igualdade para todos: o futuro pertence a todos, sem exceção e sem favoritismo, e os que chegarem por último só poderão queixar-se de si mesmos. O homem deve ter o mérito das suas ações, como tem a sua responsabilidade.<br><br>Não é, aliás, razoável considerar-se a infância como um estado de inocência. Não se veem crianças dotadas dos piores instintos, numa idade em que a educação ainda não pôde exercer a sua influência? Não se veem algumas que parecem trazer inatos a astúcia, a falsidade, a perfídia, o instinto mesmo do roubo e do assassínio, e isso não obstante os bons exemplos do meio? A lei civil absolve os seus erros, por considerar que elas agem mais instintivamente do que por deliberado propósito. Mas de onde podem provir esses instintos, tão diferentes entre as crianças da mesma idade, educadas nas mesmas condições e submetidas às mesmas influências? De onde vem essa perversidade precoce, a não ser da inferioridade do Espírito, pois que a educação nada tem com ela? Aqueles que são viciosos é que progridem menos e têm então de sofrer as consequências, não dos seus atos da infância, mas das suas existências anteriores. É assim que a lei se mostra a mesma para todos, e a justiça de Deus a todos abrange.</span></span>","question":"Em que se transformam o Espírito de uma criança morta em tenra idade?"},{"id":"200","category":"SEXO NOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não como o entendeis, porque os sexos dependem da constituição orgânica. Há entre eles amor e simpatia, mas baseados na afinidade de sentimentos.</span>","question":"Os Espíritos têm sexo?"},{"id":"201","category":"SEXO NOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois são os mesmos Espíritos que animam os homens e as mulheres.</span>","question":"O Espírito que animou o corpo de um homem pode animar o de uma mulher, numa nova existência, e vice-versa?"},{"id":"202","category":"SEXO NOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Isso pouco importa ao Espírito; depende das provas que ele tiver de sofrer.<br><br><span class=\"italic\">Os Espíritos encarnam-se homens ou mulheres, porque não têm sexo. Como devem progredir em tudo, cada sexo, como cada posição social, oferece-lhes provas e deveres especiais, e novas ocasiões de adquirir experiências. Aquele que fosse sempre homem, só saberia o que sabem os homens.</span></span>","question":"Quando somos Espíritos, preferimos encarnar num corpo de homem ou de mulher?"},{"id":"203","category":"PARENTESCO, FILIAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Somente a vida animal, porque a alma é indivisível. Um pai estúpido pode ter filhos inteligentes, e vice-versa.</span>","question":"Os pais transmitem aos filhos uma porção de sua alma, ou nada mais fazem do que lhes dar a vida animal, a que uma nova alma vem juntar depois a vida moral?"},{"id":"204","category":"PARENTESCO, FILIAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Não poderia ser de outra maneira. A sucessão das existências corpóreas estabelece entre os Espíritos liames que remontam às existências anteriores; disso decorrem frequentemente as causas de simpatia entre vós e alguns Espíritos que vos parecem estranhos.</span>","question":"Desde que tivemos muitas existências, o parentesco remonta às anteriores?"},{"id":"205","category":"PARENTESCO, FILIAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Ela os amplia, em vez de destruí-los. Baseando-se o parentesco em afeições anteriores, os laços que unem os membros de uma mesma família são menos precários. A reencarnação amplia os deveres da fraternidade, pois no vosso vizinho ou no vosso criado pode encontrar-se um Espírito que foi do vosso sangue.</span>","question":"Segundo certas pessoas, a doutrina da reencarnação parece destruir os laços de família, fazendo-as remontar às existências anteriores."},{"id":"205a","category":"PARENTESCO, FILIAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">É verdade; mas essa importância se baseia no orgulho. O que a maioria honra nos antepassados são os títulos, a classe, afortuna. Este coraria de haver tido por avô um sapateiro honesto, e se vangloriaria de descender de um nobre debochado. Mas digam ou façam o que quiserem, não impedirão que as coisas sejam como são, porque Deus não regulou as leis da Natureza pela nossa vaidade.</span>","question":"Ela diminui, entretanto, a importância que alguns atribuem à sua filiação, porque se pode ter tido como pai um Espírito que pertencia a uma outra raça, ou que tivesse vivido em condição bem diversa."},{"id":"206","category":"PARENTESCO, FILIAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Seguramente não, porque devemos sentir-nos felizes de pertencer a uma família na qual se encarnam Espíritos elevados. Embora os Espíritos não procedam uns dos outros, não têm menos afeição pelos que estão ligados a eles por laços de família, porque os Espíritos são frequentemente atraídos a esta ou aquela família por causa de simpatias ou ligações anteriores. Mas acreditai que os Espíritos de vossos antepassados não se sentem absolutamente honrados com o culto que lhes tributais por orgulho. Seu mérito não recai sobre vós senão na medida em que vos esforçais por seguir os seus bons exemplos. Somente assim a vossa lembrança lhes pode ser, não apenas agradável, mas até mesmo útil.</span>","question":"Desde que não há filiação entre os Espíritos dos descendentes de uma mesma família, o culto dos antepassados seria uma coisa ridícula?"},{"id":"207","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Não, porque se trata de almas ou Espíritos diferentes. O corpo procede do corpo, mas o Espírito não procede do Espírito. Entre os descendentes das raças, nada mais existe do que consanguinidade.</span>","question":"Os pais transmitem aos filhos, quase sempre, semelhança física. Transmitem também semelhança moral?"},{"id":"207a","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">São Espíritos simpáticos, atraídos pela afinidade de suas inclinações.</span>","question":"De onde vêm as semelhanças morais que existem às vezes entre os pais e os filhos?"},{"id":"208","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Exerce, e muito, pois como já dissemos, os Espíritos devem concorrer para o progresso recíproco. Pois bem: o Espírito dos pais tem a missão de desenvolver o dos filhos pela educação; isso é para ele uma tarefa. Se nela falhar, será culpado.</span>","question":"O Espírito dos pais não exerce influência sobre o do filho após o nascimento?"},{"id":"209","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Um mau Espírito pode pedir bons pais, na esperança de que seus conselhos o dirijam por uma senda melhor, e muitas vezes Deus o atende.</span>","question":"Por que pais bons e virtuosos têm filhos perversos? Ou seja, por que as boas qualidades dos pais não atraem sempre, por simpatia, bons Espíritos como filhos?"},{"id":"210","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Não. Mas podem melhorar o Espírito da criança a que deram nascimento e que lhes foi confiada. Esse é o dever; filhos maus são uma prova para os pais.</span>","question":"Os pais poderão, pelos seus pensamentos e as suas preces, atrair para o corpo do filho um bom Espírito, em lugar de um Espírito inferior?"},{"id":"211","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Espíritos simpáticos, que se aproximam pela similitude de seus sentimentos <span class=\"italic\">e que se sentem felizes de estar juntos.</span></span>","question":"De onde vem a semelhança de caráter que existe frequentemente entre os irmãos, sobretudo entre os gêmeos?"},{"id":"212","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas a sua semelhança faz que muitas vezes não vos pareçam mais do que uma.</span>","question":"Nas crianças cujos corpos nascem ligados, e que têm certos órgãos comuns, há dois Espíritos, ou seja, duas almas?"},{"id":"213","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Não é uma regra que os gêmeos tenham de ser Espíritos simpáticos; Espíritos maus podem querer lutar juntos no teatro da vida.</span>","question":"Mas se os Espíritos se encarnam nos gêmeos por simpatia, de onde lhes vem a aversão que, às vezes, se nota entre eles?"},{"id":"214","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Imagem! Para figurar que o seu ódio era muito antigo, fazemno remontar à fase anterior ao nascimento. Geralmente não percebeis bem as imagens poéticas.</span>","question":"Que pensar das histórias de crianças que lutam no ventre da mãe? "},{"id":"215","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos também formam famílias pela similitude de suas tendências, mais ou menos purificadas, segundo a sua elevação. Pois bem, um povo é uma grande família em que se reúnem Espíritos simpáticos. A tendência a se unirem que têm os membros dessas famílias é a origem da semelhança que determina o caráter distintivo de cada povo. Acreditas que Espíritos bons e humanos procurarão um povo duro e grosseiro?<br><br>Não. Os Espíritos se simpatizam com as coletividades, como se simpatizam com os indivíduos. Procuram o seu meio. </span>","question":"De onde vem o caráter distintivo que se observa em cada povo? "},{"id":"216","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">Sim, isso pode acontecer. Mas, ao melhorar-se, ele se modifica. Sua posição social também pode não ser a mesma. Se de senhor ele se torna escravo, suas inclinações serão muito diferentes e teríeis dificuldades em reconhecê-lo. O Espírito sendo o mesmo, nas diversas encarnações, suas manifestações podem ter, de uma para outra, certas semelhanças. Estas, entretanto, serão modificadas pelos costumes da nova posição, até que um aperfeiçoamento notável venha a mudar completamente o seu caráter, pois de orgulhoso e mau pode tornar-se humilde e humano, desde que se haja arrependido.</span>","question":"O homem conserva, em suas novas existências, os traços do caráter moral das existências anteriores?"},{"id":"217","category":"SEMELHANÇAS FÍSICAS E MORAIS","answer":"<span class=\"text\">O corpo é destruído e o novo corpo não tem nenhuma relação com o antigo. Entretanto, o Espírito se reflete no corpo. E embora seja apenas matéria, é modelado pelas qualidades do Espírito, que lhe imprimem um certo caráter, principalmente ao semblante, sendo pois com razão que se apontam os olhos como o espelho da alma, o que quer dizer que o rosto, mais particularmente, reflete a alma. Porque há pessoas excessivamente feias, que, no entanto, têm alguma coisa que agrada, quando encarnam um Espírito bom, sensato, humano, enquanto há belos semblantes que nada te despertam, ou até mesmo provocam a tua repulsa. Poderias supor que só os corpos perfeitos envolvem Espíritos mais perfeitos que eles, quando encontras, todos os dias, homens de bem sob aparências disformes? Sem uma parecença pronunciada, a semelhança dos gostos e das tendências pode dar, portanto, aquilo que se chama um ar de conhecido.<br><br><span class=\"italic\">O corpo que reveste a alma numa nova encarnação, não tendo nenhuma relação necessária com o anterior, pois que pode provir de origem muito diversa, seria absurdo supor-se uma sucessão de existências ligadas por uma semelhança apenas fortuita. Não obstante, as qualidades do Espírito modificam quase sempre os órgãos que servem para as suas manifestações, imprimindo no rosto, e mesmo no conjunto das maneiras, um cunho distintivo. É assim que, sob o envoltório mais humilde, pode encontrar-se a expressão da grandeza e da dignidade, enquanto, sob o hábito do grande senhor, se veem, algumas vezes, a da baixeza e da ignomínia. Certas pessoas, saídas da mais ínfima posição, adquirem sem esforço os hábitos e as maneiras da alta sociedade, parecendo que reencontram o seu elemento, enquanto outras, malgrado seu nascimento e sua educação, estão ali sempre deslocados. Como explicar esse fato de outra maneira, senão pelo reflexo daquilo que o Espírito foi?</span></span>","question":"Nas suas diferentes encarnações, o homem conserva os traços do caráter físico das existências anteriores?"},{"id":"218","category":"IDEIAS INATAS","answer":"<span class=\"text\">Resta-lhes uma vaga lembrança, que lhe dá o que chamamos ideias inatas.</span>","question":"O Espírito encarnado conserva algum traço das vitórias que obteve e dos conhecimentos que adquiriu nas existências anteriores?"},{"id":"218a","category":"IDEIAS INATAS","answer":"<span class=\"text\">Não, pois os conhecimentos adquiridos em cada existência não se perdem; o Espírito, liberto da matéria, sempre se recorda. Durante a encarnação pode esquecê-lo em parte, momentaneamente, mas a intuição que lhe fica ajuda o seu adiantamento. Sem isso, ele sempre teria de recomeçar. A cada nova existência, o Espírito toma como ponto de partida aquele em que se achava na precedente.</span>","question":"A teoria das ideias inatas não é quimérica?"},{"id":"218b","category":"IDEIAS INATAS","answer":"<span class=\"text\">Nem sempre tão grande como podias pensar, porque as posições são quase sempre muito diferentes, e no intervalo de ambas o Espírito pode progredir.</span>","question":"Deve então haver uma grande conexão entre duas existências sucessivas?"},{"id":"219","category":"IDEIAS INATAS","answer":"<span class=\"text\">Lembrança do passado; progresso anterior da alma, mas do qual ela mesma não tem consciência. De onde queres que elas venham? Os corpos mudam, mas o Espírito não muda, embora troque a vestimenta.</span>","question":"Qual é a origem das faculdades extraordinárias dos indivíduos que, sem estudo prévio, parecem ter a intuição de certos conhecimentos, como as línguas, o cálculo etc.?"},{"id":"220","category":"IDEIAS INATAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, desde que se tenha desonrado essa faculdade, empregando-a mal. Uma faculdade pode, também, ficar adormecida durante uma existência, porque o Espírito quer exercer outra que não se relaciona com ela. Nesse caso, permanece em estado latente, para reaparecer mais tarde.</span>","question":"Com a mudança dos corpos, podem perder-se certas faculdades intelectuais, deixando-se de ter, por exemplo, o gosto pelas artes?"},{"id":"221","category":"IDEIAS INATAS","answer":"<span class=\"text\">É uma lembrança que ele conserva daquilo que sabia como Espírito, antes de encarnar; mas o orgulho frequentemente abafa esse sentimento.</span>","question":"É a uma lembrança retrospectiva que deve o homem, mesmo no estado de selvagem, o sentimento instintivo da existência de Deus e o pressentimento da vida futura?"},{"id":"221a","category":"IDEIAS INATAS","answer":"<span class=\"text\">Está doutrina é tão antiga quanto o mundo. É por isso que a encontramos por toda parte, e é esta uma prova da sua veracidade. O Espírito encarnado, conservando a intuição do seu estado de Espírito, tem a consciência instintiva do mundo invisível. Mas quase sempre ela é falseada pelos preconceitos, e a ignorância mistura a ela a superstição¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Os Espíritos aludem à eternidade espiritual da doutrina, e sua permanente projeção na Terra. Mas devemos distinguir entre as suas manifestações falseadas, no passado, e a manifestação pura que se encontra neste livro. Os traços da doutrina espírita marcam o roteiro da evolução humana na Terra, mas só com este livro ela se apresentou definida e completa. Por isso, o Espiritismo é, na Terra uma doutrina moderna, embora não seja “uma invenção moderna”, como acentua Kardec, mesmo porque ninguém a inventou.</span>","question":"É a mesma lembrança que se devem certas crenças relativas a doutrina espírita, que se encontram em todos os povos?"},{"id":"223","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Às vezes, imediatamente, mas, na maioria das vezes, depois de intervalos mais ou menos longos. Nos mundos superiores a reencarnação é quase sempre imediata. A matéria corpórea sendo menos grosseira, o Espírito encarnado goza de quase todas as faculdades do Espírito. Seu estado normal é o dos vossos sonâmbulos lúcidos.</span>","question":"A alma se reencarna imediatamente após a separação do corpo?"},{"id":"224","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Espírito errante, que aspira a um novo destino e o espera.</span>","question":"O que é a alma, nos intervalos das encarnações?"},{"id":"224a","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">De algumas horas a alguns milhares de séculos. De resto, não existe, propriamente falando, limite extremo determinado para o estado errante, que pode prolongar-se por muito tempo, mas que nunca é perpétuo. O Espírito tem sempre a oportunidade, cedo ou tarde, de recomeçar uma existência que sirva à purificação das anteriores. </span>","question":"Qual poderá ser a duração desses intervalos?"},{"id":"224b","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">É uma consequência do livre-arbítrio. Os Espíritos sabem perfeitamente o que fazem, mas para alguns é também uma punição infligida por Deus. Outros pedem o seu prolongamento para prosseguir estudos que não podem ser feitos com proveito a não ser no estado de Espírito.</span>","question":"Essa duração está subordinada à vontade do Espírito, ou pode lhe ser imposta como expiação?"},{"id":"225","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Não, pois há Espíritos errantes de todos os graus. A encarnação é um estado transitório, já o dissemos. No seu estado normal, o Espírito é livre da matéria.</span>","question":"A erraticidade é, por si mesma, um sinal de inferioridade entre os Espíritos?"},{"id":"226","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Os que devem reencarnar-se sim; mas os Espíritos puros, que chegam à perfeição, não são errantes: seu estado é definitivo.<br><br><span class=\"italic\">No tocante às suas qualidades intimas, os Espíritos pertencem a diferentes ordens ou graus, pelos quais passam sucessivamente, à medida que se purificam. No tocante ao estado, podem ser encarnados, que quer dizer ligados a um corpo; errantes, ou desligados do corpo material e esperando uma nova encarnação para se melhorarem; Espíritos puros ou perfeitos e não tendo mais necessidade de encarnação.</span></span>","question":"Pode-se dizer que todos os Espíritos não-encarnados são errantes?"},{"id":"227","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Estudam o seu passado e procuram o meio de se elevarem. Veem, observam o que se passa nos lugares que percorrem; escutam os discursos dos homens esclarecidos e os conselhos dos Espíritos mais elevados que eles, e isso lhes proporciona ideias que não possuíam.</span>","question":"De que maneira se instruem os Espíritos errantes; pois certamente não o fazem da mesma maneira que nós?"},{"id":"228","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Os espíritos elevados, ao perderem o seu invólucro, deixam as más paixões e só guardam a do bem; mas os Espíritos inferiores as conservam, pois de outra maneira pertenceriam à primeira ordem.</span>","question":"Os Espíritos conservam algumas das paixões humanas? "},{"id":"229","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Tens nesse mundo pessoas que são excessivamente vaidosas. Acreditais que, ao deixa-lo, perderão este defeito? Após a partida da Terra, sobretudo para aqueles que tiveram paixões bem vivas, resta uma espécie de atmosfera que os envolve guardando todas essas coisas más, pois o Espírito não está inteiramente desprendido. É apenas por momentos que ele entrevê a verdade, como para mostrar-lhe o bom caminho.</span>","question":"Por que os Espíritos, ao deixar a Terra, não abandonam as suas más paixões, desde que veem os seus inconvenientes? "},{"id":"230","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Pode melhorar-se bastante, sempre de acordo com a sua vontade e o seu desejo; mas é na existência corpórea que ele põe em prática as novas ideias adquiridas.</span>","question":"O Espírito progride no estado errante?"},{"id":"231","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Mais ou menos, segundo os seus méritos. Sofrem as paixões cujos germes conservaram, ou são felizes, segundo a sua maior ou menor desmaterialização. No estado errante, o Espírito entrevê o que lhe falta para ser feliz. É assim que ele busca os meios de o atingir; mas nem sempre lhe é permitido reencarnarse à vontade, e isso é uma punição.</span>","question":"Os Espíritos errantes são felizes ou infelizes?"},{"id":"232","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Conforme. Quando o Espírito deixou o corpo, ainda não está completamente desligado da matéria e pertence ao mundo em que viveu ou a um mundo do mesmo grau; a menos que, durante sua vida, se tenha elevado. Esse é o objetivo a que deve voltarse, pois sem isso jamais se aperfeiçoaria. Ele pode, entretanto, ir a alguns mundos superiores, passando por eles como estrangeiro. Nada mais faz do que os entrever, e é isso que lhe dá o desejo de se melhorar para ser digno da felicidade que neles se desfruta e poder habitá-los. </span>","question":"No estado errante, os Espíritos podem ir a todos os mundos?"},{"id":"233","category":"ESPÍRITOS ERRANTES","answer":"<span class=\"text\">Vêm frequentemente, afim de os ajudar a progredir. Sem isso, esses mundos estariam entregues a si mesmos, sem guias para os orientar.</span>","question":"Os Espíritos já purificados vêm aos mundos inferiores?"},{"id":"234","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, há mundos particularmente destinados aos seres errantes, mundos que eles podem habitar temporariamente, espécie de acampamentos, de lugares em que possam repousar de erraticidades muito longas, que são sempre um pouco penosas. São posições intermediárias entre os mundos, graduados de acordo com a natureza dos Espíritos que podem atingi-los, e que neles gozam de maior ou menor bem-estar.</span>","question":"Existem, como foi dito, mundos que servem de estações ou de lugares de repouso aos Espíritos errantes?"},{"id":"234a","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, os Espíritos que se encontram nesses mundos podem deixá-los, para seguir o seu destino. Figurai-os como aves de arribação descendo numa ilha, para recuperarem suas forças e seguirem avante.</span>","question":"Os Espíritos que habitam esses mundos podem deixá-los à vontade?"},{"id":"235","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Certamente. Os que assim se reúnem têm o fito de se instruírem e poder mais facilmente obter a permissão de ir a lugares melhores até chegar à posição dos eleitos. </span>","question":"Os Espíritos progridem durante essas estações nos mundos transitórios?"},{"id":"236","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Não, sua posição é apenas temporária.</span>","question":"Os mundos transitórios são, por sua natureza especial, perpetuamente destinados aos Espíritos errantes?"},{"id":"236a","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Não, sua superfície é estéril. Os que os habitam não precisam de nada.</span>","question":"São eles ao mesmo tempo habitados por seres corpóreos?"},{"id":"236b","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Não; são estéreis transitoriamente.</span>","question":"Essa esterilidade é permanente e se liga à sua natureza especial?"},{"id":"236c","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">A Natureza se traduz, pelas belezas da imensidade, que não são menos admiráveis do que as que chamais belezas naturais.</span>","question":"Esses mundos seriam, então, desprovidos de belezas naturais?"},{"id":"236d","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Já esteve.</span>","question":"Sendo transitório o estado desses mundos, a Terra terá um dia de estar entre eles?"},{"id":"236e","category":"MUNDOS TRANSITÓRIOS","answer":"<span class=\"text\">Durante a sua formação.<br><br><span class=\"italic\">Nada existe de inútil na Natureza: cada coisa tem a sua finalidade, a sua destinação; nada é vazio, tudo é habitado, a vida se expande por toda parte. Assim, durante a longa série de séculos que se escoou antes da aparição do homem sobre a Terra, durante os lentos períodos de transição atestados pelas camadas geológicas, antes mesmo da formação dos primeiros seres orgânicos, sobre essa massa informe, nesse árido caos em que os elementos se confundiam, não havia ausência de vida. Seres que não tinham as nossas necessidades, nem as nossas sensações físicas, ali encontravam refúgio. Deus quis que, mesmo nesse estado imperfeito, ela servisse para alguma coisa. Quem, pois, ousaria dizer que, entre os bilhões de mundos que circulam na imensidade, apenas um, e um dos menores, perdido na multidão, teve o privilégio exclusivo de ser povoado? Qual seria a utilidade dos outros? Deus só os teria feito para recrear os nossos olhos? Suposição absurda, incompatível com a sabedoria que brilha em todas as suas obras, inadmissíveis quando se pensa em todas as que não podemos perceber. Ninguém poderá negar que há, nesta ideia dos mundos ainda impróprios para a vida material, e, entretanto, povoados de seres apropriados ao seu estado, alguma coisa de grande e sublime, onde talvez se encontre a solução de mais de um problema.</span></span>","question":"Em que época?"},{"id":"237","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e outras que não possuía, porque o seu corpo era como um véu que a obscurecia. A inteligência é um atributo do Espírito, mas se manifesta mais livremente quando não tem entraves.</span>","question":"A alma, uma vez no mundo dos Espíritos, tem ainda as percepções que tinha nesta vida?"},{"id":"238","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Quanto mais se aproximam da perfeição, mais sabem; se são superiores, sabem muito. Os Espíritos inferiores são mais ou menos ignorantes em todos os assuntos.</span>","question":"As percepções e os conhecimentos dos Espíritos são ilimitados? Sabem eles todas as coisas?"},{"id":"239","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Conforme a sua elevação e a sua pureza. Os Espíritos inferiores não sabem mais do que os homens.</span>","question":"Os Espíritos conhecem o princípio das coisas?"},{"id":"240","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não; e isso faz que nem sempre nos compreendais, quando se trata de fixar datas ou épocas.<br><br><span class=\"italic\">Os Espíritos vivem fora do tempo, tal como o compreendemos; a duração, para eles, praticamente não existe, e os séculos, tão longos para nós, são aos seus olhos apenas instantes que desaparecem na eternidade, da mesma maneira que as desigualdades do solo se apagam e desaparecem, para aquele que se eleva no espaço.</span></span>","question":"Os Espíritos compreendem a duração como nós?"},{"id":"241","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Mais ou menos como aquele que vê claramente tem uma ideia mais justa das coisas, do que o cego. Os Espíritos veem o que não vedes, e julgam, portanto, diferente de vós. Mas ainda uma vez: isso depende da sua elevação.</span>","question":"Os Espíritos fazem do presente uma ideia mais precisa e mais justa do que nós?"},{"id":"242","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">O passado, quando dele nos ocupamos, é um presente, precisamente como te lembras de uma coisa que te impressionou durante o teu exílio. Entretanto, como não temos mais o véu material que obscurece a tua inteligência, lembramo-nos das coisas que desapareceram para ti. Mas nem tudo os Espíritos conhecem, a começar pela sua própria criação.</span>","question":"Como têm os Espíritos o conhecimento do passado? Esse conhecimento é para eles ilimitado?"},{"id":"243","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Isso ainda depende da sua perfeição. Quase sempre, nada mais fazem do que entrevê-lo, <span class=\"italic\">mas nem sempre têm a permissão de o revelar</span>. Quando o veem, ele lhes parece presente. O Espírito vê o futuro mais claramente, à medida que se aproxima de Deus. Depois da morte, a alma vê e abarca de relance as suas migrações passadas, mas não pode ver o que Deus lhe prepara. Para isso, é necessário que esteja integrada nele, depois de muitas existências.</span>","question":"Os Espíritos conhecem o futuro?"},{"id":"243a","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Completo não é o termo, porque Deus é o único e soberano Senhor e ninguém o pode igualar.</span>","question":"Os Espíritos chegados à perfeição absoluta têm completo conhecimento do futuro?"},{"id":"244","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Somente os Espíritos superiores o veem e compreendem; os Espíritos inferiores o sentem e adivinham.</span>","question":"Os Espíritos veem a Deus?"},{"id":"244a","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Ele não vê a Deus, mas sente a sua soberania, e quando uma coisa não deve ser feita ou uma palavra não deve ser dita, recebe uma intuição, uma advertência invisível, que o inibe de fazê-lo. Vós mesmos tendes pressentimentos que são para vós como advertências secretas, para fazerdes ou não alguma coisa. O mesmo acontece conosco mas em grau superior, pois compreendes que, sendo mais sutil do que a vossa a essência dos Espíritos, eles podem receber mais facilmente as advertências divinas.</span>","question":"Quando um Espírito inferior diz que Deus lhe proíbe ou permite uma coisa, como sabe que a ordem vem de Deus?"},{"id":"244b","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não vem diretamente de Deus, pois para comunicar-se com ele é preciso merecê-lo. Deus transmite as suas ordens pelos Espíritos que estão mais elevados em perfeição e instrução.</span>","question":"A ordem é transmitida diretamente por Deus, ou por intermédio de outros Espíritos?"},{"id":"245","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não, é uma faculdade geral.</span>","question":"A vista dos Espíritos é circunscrita, como nos seres corpóreos?"},{"id":"246","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Veem pela luz própria, sem necessidade de luz exterior. Para eles não há trevas, a não ser aquelas em que podem encontrarse por expiação.</span>","question":"Os Espíritos precisam de luz para ver? "},{"id":"247","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Como o Espírito se transporta com a rapidez do pensamento, podemos dizer que vê por toda parte de uma só vez. Seu pensamento pode irradiar e dirigir-se para muitos pontos ao mesmo tempo. Mas essa faculdade depende da sua pureza: quanto menos puro ele for, mais limitada é a sua vista; somente os Espíritos superiores podem ter visão de conjunto.<br><br><span class=\"italic\">A faculdade de ver dos Espíritos, inerente à sua natureza, difunde-se por todo seu ser, como a luz num corpo luminoso. É uma espécie de lucidez universal, que se estende a tudo, envolve simultaneamente o espaço, o tempo e as coisas e para qual não há trevas nem obstáculos materiais. Compreende-se que assim deve ser, pois no homem a vista funciona através de um órgão que recebe a luz, e sem luz ele fica na obscuridade. Mas, nos Espíritos, a faculdade de ver sendo um atributo próprio, que independe de qualquer agente exterior, a vista não precisa da luz. </span></span>","question":"Os Espíritos precisam transportar-se, para ver em dois lugares diferentes? Podem ver ao mesmo tempo num e noutro hemisfério do globo?"},{"id":"248","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Mais distintamente, porque a sua vista penetra o que a vossa não pode penetrar; nada a obscurece.</span>","question":"O Espírito vê as coisas distintamente como nós?"},{"id":"249","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e percebe até mesmo os que os vossos sentidos obtusos não podem perceber.</span>","question":"O Espírito percebe os sons?"},{"id":"249a","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Todas as percepções são atributos do Espírito e fazem parte do seu ser. Quando ele se reveste de corpo material, elas se manifestam pelos meios orgânicos; mas, no estado de liberdade, não estão mais localizadas.</span>","question":"A faculdade de ouvir, como a de ver, está em todo o seu ser? "},{"id":"250","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">O Espírito só vê e ouve o que ele quiser. Isto de uma maneira geral, e sobretudo para os Espíritos elevados. Os imperfeitos ouvem e veem frequentemente, queiram ou não, aquilo que pode ser útil ao seu melhoramento. </span>","question":"Sendo as percepções atributos do próprio Espírito, ele pode deixar de usá-las?"},{"id":"251","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Trata-se da vossa música? O que é ela perante a música celeste, essa harmonia da qual ninguém na Terra pode ter ideia? Uma é para a outra o que o canto do selvagem é para a suave melodia. Não obstante, os Espíritos vulgares podem provar um certo prazer ao ouvir a vossa música, porque não estão ainda capazes de compreender outra mais sublime. A música tem, para os Espíritos, encantos infinitos, em razão de suas qualidades sensitivas muito desenvolvidas. Refiro-me à música celeste, que é tudo quanto a imaginação espiritual pode conceber de mais belo e mais suave.</span>","question":"Os Espíritos são sensíveis à música?"},{"id":"252","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">As belezas naturais dos vários globos são tão diversas que estamos longe de as conhecer. Sim, são sensíveis a elas segundo as suas aptidões para as apreciar e compreender. Para os Espíritos elevados, há belezas de conjunto diante das quais se apagam, por assim dizer, as belezas dos detalhes. </span>","question":"Os Espíritos são sensíveis às belezas naturais?"},{"id":"253","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Eles os conhecem, porque os sofreram, mas não os experimentam como vós, porque são Espíritos. </span>","question":"Os Espíritos experimentam as nossas necessidades e os nossos sofrimentos físicos?"},{"id":"254","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não podem sentir a fadiga como a entendeis, e, portanto não necessitam do repouso corporal, pois não possuem órgãos em que as forças tenham de ser restauradas. Mas o Espírito repousa, no sentido de não permanecer numa atividade constante. Ele não age de maneira material porque a sua ação é toda intelectual e o seu repouso é todo moral. Há momentos em que o seu pensamento diminui de atividade e não se dirige a um objetivo determinado; este é um verdadeiro repouso, mas não se pode compará-lo ao do corpo. A espécie de fadiga que os Espíritos podem provar está na razão da sua inferioridade, pois quanto mais se elevam, de menos repouso necessitam.</span>","question":"Os Espíritos sentem fadiga e necessidade de repouso?"},{"id":"255","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Angústias morais, que o torturam mais dolorosamente que os sofrimentos físicos.</span>","question":"Quando um Espírito diz que sofre, de que natureza é o seu sofrimento?"},{"id":"256","category":"PERCEPÇÕES, SENSAÇÕES E SOFRIMENTOS DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Lembrança do que sofreram durante a vida e algumas vezes tão penosa como a própria realidade. Frequentemente, é uma comparação que fazem, para exprimirem a sua situação. Quando se lembram do corpo experimentam uma espécie de impressão, como quando se tira uma capa e algum tempo depois ainda se pensa estar com ela.</span>","question":"Como alguns Espíritos se queixam de frio ou calor?"},{"id":"258","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Ele mesmo escolhe o gênero de provas que deseja sofrer; nisto consiste o seu livre-arbítrio.</span>","question":"No estado errante, antes de nova existência corpórea, o Espírito tem consciência e previsão do que lhe vai acontecer durante a vida?"},{"id":"258a","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Nada acontece sem a permissão de Deus, porque foi ele quem estabeleceu todas as leis que regem, o Universo. Perguntareis agora por que ele fez tal lei em vez de tal outra! Dando ao Espírito a liberdade de escolha, deixa-lhe toda a responsabilidade dos seus atos e das suas consequências; nada lhe estorva o futuro; o caminho do bem está à sua frente, como o do mal. Mas se sucumbir, ainda lhe resta uma consolação, a de que nem tudo se acabou para ele, pois Deus, na sua bondade, permite-lhe recomeçar o que foi mal feito. É necessário distinguir o que é obra da vontade de Deus e o que é da vontade do homem. Se um perigo vos ameaça, não fostes vós que o criastes, mas Deus; tivestes, porém, a vontade de vos expordes a ele, porque o considerastes um meio de adiantamento; e Deus o permitiu. </span>","question":"Não é Deus quem lhe impõe as tribulações da vida, como castigo?"},{"id":"259","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Todas, não, pois não se pode dizer que escolhestes e previstes tudo o que vos acontece no mundo, até as menores coisas. Escolhestes o gênero de provas; os detalhes são consequências da posição escolhida, e frequentemente de vossas próprias ações. Se o Espírito quis nascer entre malfeitores, por exemplo, já sabia a que deslizes se expunha, mas não conhecia cada um dos atos que praticaria; esses atos são produtos de sua vontade ou do seu livre-arbítrio. O Espírito sabe que, escolhendo esse caminho, terá de passar por esse gênero de lutas; e sabe de que natureza são as vicissitudes que irá encontrar; mas não sabe quais os acontecimentos que o aguardam. Os detalhes nascem das circunstâncias e da força das coisas. Só os grandes acontecimentos, aqueles que influem no destino, estão previstos. Se tomas um caminho cheio de desvios, sabes que deves ter muitas precauções, porque corres o perigo de cair, mas não sabes quando cairás, e pode ser que nem caias, se fores bastante prudente. Se, ao passar pela rua, uma telha te cair na cabeça, não penses que estava escrito, como vulgarmente se diz.</span>","question":"Se o Espírito escolhe o gênero de provas que deve sofrer, todas as tribulações da vida foram previstas e escolhidas por nós?"},{"id":"260","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">E necessário ser enviado ao meio em que possa sofrer a prova pedida. Pois bem, o semelhante atrai o semelhante, e para lutar contra o instinto do bandido é preciso que ele se encontre entre gente dessa espécie.</span>","question":"Como o Espírito pode querer nascer entre gente de má vida?"},{"id":"260a","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">E deveríamos lamentar isso? É o que acontece nos mundos superiores, onde o mal não tem acesso. É por isso que neles só existem bons Espíritos. Fazei que o mesmo aconteça, bem logo, em vossa Terra.</span>","question":"Se não houvesse gente de má vida na Terra, o Espírito não poderia encontrar nela o meio necessário a certas provas?"},{"id":"261","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Certamente não, pois sabeis que há os que tomam desde o princípio um caminho que os afasta de muitas provas. Mas aquele que se deixa levar pelo mau caminho, corre todos os perigos do mesmo. Um Espírito pode pedir a riqueza e está lhe será dada; então, segundo o seu caráter, poderá tornar-se avarento ou pródigo, egoísta ou generoso, ou ainda entregar-se a todos os prazeres da sensualidade. Mas isso não quer dizer que ele devia passar forçosamente por todas essas tendências.</span>","question":"O Espírito, nas provas que deve sofrer para chegar à perfeição, terá de experimentar todos os gêneros de tentações? Deverá passar por todas as circunstâncias que possam provocarlhe o orgulho, o ciúme, a avareza, a sensualidade etc.?"},{"id":"262","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Deus supre a sua inexperiência, traçando-lhe o caminho que deve seguir, como fazes com uma criança desde o berço. Mas deixa-lhe pouco a pouco a liberdade de escolher, à medida que o seu livre-arbítrio se desenvolve. É então que ele muitas vezes se extravia, tomando o mau caminho, por não ouvir os conselhos dos bons Espíritos. É a isso que podemos chamar a queda do homem.</span>","question":"Como pode o Espírito que, em sua origem, é simples, ignorante e sem experiência escolher uma existência com conhecimento de causa e ser responsável pela sua escolha?"},{"id":"262a","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Deus sabe esperar: não precipita a expiação. Entretanto, pode impor certa existência a um Espírito, quando este, por sua inferioridade ou má vontade, não está apto a compreender o que lhe seria mais proveitoso, e quando vê que essa existência pode servir para a sua purificação, o seu adiantamento, e ao mesmo tempo servir-lhe de expiação.</span>","question":"Quando o Espírito goza do seu livre-arbítrio, a escolha da existência corpórea depende sempre exclusivamente da sua vontade, ou essa existência pode lhe ser imposta pela vontade de Deus, como expiação?"},{"id":"263","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Não, pois muitos creem na eternidade das penas, e como já vos foi dito, isso é um castigo.</span>","question":"O Espírito faz a escolha imediatamente após a morte?"},{"id":"264","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Ele escolhe as que podem servir de expiação, segundo a natureza de suas faltas, e fazê-lo adiantar mais rapidamente. Uns podem impor-se uma vida de misérias e privações para tentar suportá-la com coragem; outros, experimentar as tentações da fortuna e do poder, bem mais perigosas pelo abuso e o mau emprego que lhes pode dar e pelas más paixões que desenvolvem; outros, enfim, querem ser provados nas lutas que terão de sustentar no contato com o vício.</span>","question":"O que orienta o Espírito na escolha das provas?"},{"id":"265","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Há, por certo, mas só entre aqueles cujo senso moral é ainda pouco desenvolvido; a prova decorre disso, e eles a sofrem por tempo mais longo. Cedo ou tarde, compreenderão que a satisfação das paixões brutais tem para eles consequências deploráveis, que terão de sofrer durante um tempo que lhes parecerá eterno. Deus poderá deixá-los nesse estado até que eles tenham compreendido suas faltas, pedindo por si mesmos o meio de resgatá-las em provas proveitosas. </span>","question":"Se alguns dos Espíritos escolhem o contato com o vício como prova, há os que o escolhem por simpatia e pelo desejo de viver num meio adequado aos seus gostos, ou para poderem entregar-se livremente às suas inclinações materiais?"},{"id":"266","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Para vós, sim; para o Espírito, não. Quando ele está liberto da matéria, cessa a ilusão, e a sua maneira de pensar é diferente.<br><br><span class=\"italic\">O homem, submetido na Terra à influência das ideias carnais, só vê nas suas provas o lado penoso. É por isso que lhe parece natural escolher as que, do seu ponto de vista, podem subsistir com os prazeres materiais. Mas na vida espiritual ele compara os prazeres fugitivos e grosseiros com a felicidade inalterável que entrevê, e então, que lhe importam alguns sofrimentos passageiros? O Espírito pode escolher a prova mais rude, e em consequência a existência mais penosa, com a esperança de chegar mais depressa a um estado melhor, como o doente escolhe muitas vezes o remédio mais desagradável, para se curar mais rapidamente. Aquele que deseja ligar o seu nome à descoberta de um país desconhecido, não escolhe um caminho coberto de flores, pois sabe os perigos que corre, mas sabe também a glória que o espera, se for feliz. <br><br>A doutrina da liberdade de escolha das nossas existências e das provas que devemos sofrer deixa de parecer extraordinária, quando se considera que os Espíritos, libertos da matéria, apreciam as coisas de maneira diferente da nossa. Eles anteveem o fim, e esse fim lhes parece muito mais importante que os prazeres fugidios do mundo. Depois de cada existência, veem o progresso que fizeram e compreendem quanto ainda lhes falta em pureza, para o atingirem. Eis porque se submetem voluntariamente a todas as vicissitudes da vida corpórea, pedindo eles mesmos aquelas que podem fazê-los chegar mais depressa. Não há, pois, motivo para nos admirarmos de ver o Espírito não dar preferência à existência mais suave. No seu estado de imperfeição, ele não pode desfrutar a vida sem amarguras, que apenas entrevê; e é para atingi-la que procura melhorar-se.<br><br>Não vemos diariamente exemplos de coisas parecidas? O homem que trabalha uma parte de sua vida, sem tréguas nem descanso, a fim de ajuntar o necessário para o seu bem-estar, não desempenha uma tarefa que se impôs, com vistas a um futuro melhor? O militar que se oferece para uma missão perigosa, o viajante que não enfrenta menores perigos, no interesse da Ciência ou de sua própria fortuna, não se submetem a provas voluntárias, que devem proporcionar-lhes honra e proveito, se as vencerem? A que o homem não se expõe, pelo seu interesse ou pela sua glória? Todos os concursos não são provas voluntárias para melhorar na carreira escolhida? Não se chega a nenhuma posição social de elevada importância, nas ciências, nas artes, na indústria, sem passar pela série de posições inferiores, que são outras tantas provas. A vida humana é, assim, o decalque da vida espiritual. Nela encontramos, em menor escala, todas as peripécias daquela. Se na vida terrena escolhemos muitas vezes as provas mais difíceis, com vistas a um fim mais elevado, por que o Espírito, que vê mais longe, e para quem a vida do corpo é apenas um incidente fugitivo, não escolherá uma existência penosa e laboriosa, se ela o deve conduzir a uma felicidade eterna? Aqueles que dizem que, se pudessem escolher a sua existência, teriam pedido a de príncipes ou milionários, são como os míopes que não veem o que tocam, ou como as crianças gulosas, que respondem, quando perguntamos que profissão preferem: pasteleiros ou confeiteiros. <br><br>Da mesma maneira, o viajante, no fundo de um vale nevoento, não vê a extensão nem os pontos extremos da sua rota; mas, chegando ao cume da montanha, seu olhar abrange o caminho percorrido e o que falta percorrer, vê o final de sua viagem, os obstáculos que ainda tem de vencer, e pode então escolher com mais segurança os meios de o atingir. O Espírito encarnado é como o viajante no fundo do vale; desembaraçado dos liames terrestres, é como o que atingiu o cume. Para o viajante, o fim é o repouso após a fadiga; para o Espírito, é a felicidade suprema, após as tribulações e as provas.<br><br>Todos os Espíritos dizem que, no estado errante, buscam, estudam, observam, para fazerem suas escolhas. Não temos um exemplo disso na vida corpórea? Não buscamos muitas vezes, através dos anos, a carreira que livremente acabamos por escolher, porque a achamos a mais apropriada aos nossos objetivos? Se fracassamos numa, procuramos outra. Cada carreira que abraçamos é uma fase, um período da vida. Não empregamos cada dia em escolher o que faremos no outro? Ora, o que são as diferentes existências corpóreas para o Espírito, senão fases, períodos, dias da sua vida espírita que, como sabemos, é a vida normal, não sendo a vida corpórea mais do que transitória, passageira?</span></span>","question":"Não parece natural que os Espíritos escolham as provas menos penosas?"},{"id":"267","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Seu desejo pode ter influência. Isso depende da intenção. Mas, no estado de Espírito, frequentemente vê as coisas de maneira diferente. É o Espírito quem faz a escolha. Mas, ainda assim, ele pode fazê-la nesta vida material, porque o Espírito tem sempre os momentos em que se liberta da matéria. </span>","question":"O Espírito poderia fazer a sua escolha durante a vida corporal?"},{"id":"267a","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida; a matéria deseja essa grandeza, para gozá-la, e o Espírito a deseja, para conhecer-lhe as vicissitudes. </span>","question":"Muitas pessoas desejam grandezas e riquezas, mas não o será, por certo, como expiação nem como prova?"},{"id":"268","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas elas não são como as entendeis. Chamais provas às tribulações materiais; ora, o Espírito, chegando a um certo grau, mesmo sem ser perfeito, não tem mais nada a sofrer. Mas tem sempre deveres que o ajudam a se aperfeiçoar, e que não são penosos para ele, a não ser os de ajudar os outros a se aperfeiçoarem.</span>","question":"Até que chegue ao estado de perfeita pureza, o Espírito tem de passar constantemente por provas?"},{"id":"269","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Pode escolher uma que esteja acima de suas forças, e então sucumbe. Pode também escolher uma que não lhe dê proveito algum, como um gênero de vida ocioso e inútil. Mas, nesse caso, voltando ao mundo dos Espíritos, percebe que nada ganhou, e pede para recuperar o tempo perdido.</span>","question":"O Espírito pode enganar-se, quanto à eficácia da prova que escolher?"},{"id":"270","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Parece-me que podeis responder por vós mesmos a esta questão. Não é a consequência de tudo o que dissemos sobre a escolha das provas e sobre o progresso realizado numa existência anterior? </span>","question":"A que se devem as vocações de certas pessoas e sua vontade de seguir uma carreira em vez de outra?"},{"id":"271","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Não são os Espíritos já adiantados que nascem entre os canibais, mas os Espíritos da mesma natureza dos canibais, ou que lhes são inferiores.<br><br><span class=\"italic\">Sabemos que os nossos antropófagos não estão no último grau da escala, e que há mundos onde o embrutecimento e a ferocidade ultrapassam tudo o que existe na Terra. Esses Espíritos são, portanto, ainda inferiores aos mais inferiores do nosso mundo, e vir para o meio dos nossos selvagens é para eles um progresso, como seria um progresso para os nossos antropófagos exercer entre nós uma profissão que não os obrigasse a derramar sangue. Se eles não visam a mais alto, é porque a sua inferioridade moral não lhes permite compreender um progresso mais completo. O Espírito não pode avançar senão gradualmente; não pode transpor de um salto à distância que separa a barbárie da civilização. E está nisso uma necessidade da reencarnação. Que se mostra verdadeiramente de acordo com a justiça de Deus. De outra maneira, em que se transformariam esses milhões de seres que morrem diariamente no último estado de degradação, se não tivessem meios de se elevar? Por que Deus os teria deserdado dos favores concedidos aos demais?</span></span>","question":"Quando o Espírito estuda, na erraticidade, as diversas condições em que poderá progredir, como julga poder fazê-lo, se nascer entre canibais?"},{"id":"272","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, há os que se extraviam ao quererem subir muito alto, mas ficam deslocados entre vós, porque têm hábitos e instintos que se chocam com os vossos.<br><br><span class=\"italic\">Esses seres nos dão o triste espetáculo da ferocidade em meio da civilização. Retornando para o meio dos canibais, isso não será um retrocesso, pois não farão mais do que retomar o seu lugar e talvez ainda com proveito.</span></span>","question":"Os Espíritos procedentes de um mundo inferior à Terra, ou de um povo muito atrasado, como os canibais, poderiam nascer entre os povos civilizados?"},{"id":"273","category":"ESCOLHA DAS PROVAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas isso depende do gênero da expiação. Um senhor que tenha sido duro para os seus escravos poderá tornar-se escravo e sofrer os maus tratos que infligiu a outrem. Aquele que mandou numa época, pode, em outra existência, obedecer aos que se curvaram ante a sua vontade. É uma expiação, se ele abusou do poder, e Deus pode determiná-la. Um bom Espírito pode, para os fazer avançar, escolher uma vida de influência entre esses povos. Então se trata de uma missão. </span>","question":"Um homem pertencente a uma raça civilizada poderia, por expiação, reencarnar-se numa raça selvagem?"},{"id":"274","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Sim, muito grande. Os Espíritos têm, uns sobre os outros, a autoridade relativa à sua superioridade. E a exercem por meio de uma ascendência moral irresistível.</span>","question":"As diferentes ordens de Espíritos estabelecem entre elas uma hierarquia de poderes; e há entre eles subordinação e autoridade?"},{"id":"274a","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Eu disse: irresistível.</span>","question":"Os Espíritos inferiores podem subtrair-se à autoridade dos superiores?"},{"id":"275","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Não; pois os pequenos serão elevados e os grandes rebaixados. Lede os salmos.</span>","question":"O poder e a consideração de que um homem goza na Terra dão-lhe alguma supremacia no mundo dos Espíritos?"},{"id":"275a","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Não sabes que os Espíritos são de diferentes ordens, segundo os seus méritos? Pois bem: o maior na Terra pode estar na última classe entre os Espíritos; enquanto o seu servidor estará na primeira. Compreendes isso? Jesus não disse: Quem se humilhar será exaltado e quem se exaltar será humilhado?</span>","question":"Como devemos entender essa elevação e esse rebaixamento?"},{"id":"276","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Quase sempre muito grande, sobretudo se era orgulhoso e invejoso.</span>","question":"Aquele que foi grande na Terra e se encontra inferior entre os Espíritos sente humilhação?"},{"id":"277","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">O título não é nada; a superioridade real é tudo.</span>","question":"O soldado que, após a batalha, encontra o seu general no mundo dos Espíritos, reconhece-o ainda como seu superior?"},{"id":"278","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Sim e não; quer dizer, eles se veem, mas se distinguem uns dos outros. Afastam-se ou se aproximam segundo a semelhança ou divergência de seus sentimentos, como acontece entre vós. É todo um mundo, do qual o vosso é o reflexo obscuro. Os da mesma ordem se reúnem por uma espécie de afinidade, e formam grupos ou famílias de Espíritos unidos pela simpatia e pelos propósitos; os bons, pelo desejo de fazer o bem; os maus, pelo desejo de fazer o mal, pela vergonha de suas faltas e pela necessidade de se encontrarem entre os seres semelhantes a eles. <br><br><span class=\"italic\">Igual a uma grande cidade, onde os homens de todas as classes e de todas as condições se veem e se encontram, sem se confundirem, onde as sociedades se formam pela similitude de gostos, onde o vício e a virtude se acotovelam, sem se falarem. </span></span>","question":"Os Espíritos de diferentes ordens estão misturados?"},{"id":"279","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Os bons vão por toda parte e é necessário que assim seja, para que possam exercer a sua influência sobre os maus. Mas as regiões habitadas pelos bons são interditadas aos imperfeitos, afim de que não levem a elas o distúrbio das más paixões.</span>","question":"Todos os Espíritos têm acesso, reciprocamente, uns junto aos outros?"},{"id":"280","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Os bons procuram combater as más tendências dos outros, a fim de os ajudar a subir; é uma missão.</span>","question":"Qual é a natureza das relações entre os bons e os maus Espíritos?"},{"id":"281","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Pelo despeito de não terem merecido estar entre os bons. Seu desejo é o de impedir, tanto quanto puderem, que os Espíritos ainda inexperientes atinjam o bem supremo. Querem fazer os outros provarem aquilo que eles provam. Não vedes o mesmo entre vós?</span>","question":"Por que os Espíritos inferiores se comprazem em nos levar ao mal?"},{"id":"282","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Eles se veem e se compreendem; a palavra é material: é o reflexo da faculdade espiritual. O fluido universal estabelece entre eles uma comunicação constante; é o veículo da transmissão do pensamento, como o ar é para vós o veículo do som; uma espécie de telégrafo universal que liga todos os mundos, permitindo aos Espíritos corresponderem-se de um mundo a outro.</span>","question":"Como os Espíritos se comunicam entre si?"},{"id":"283","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Não; para eles, tudo permanece a descoberto, principalmente quando são perfeitos. Podem distanciar-se uns dos outros, mas sempre se veem. Está não é uma regra absoluta, porque certos Espíritos podem muito bem tornar-se invisíveis para outros, se julgam útil fazê-lo.</span>","question":"Os Espíritos podem dissimular reciprocamente os seus pensamentos; podem esconder-se uns dos outros?"},{"id":"284","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Constatam a sua individualidade pelo períspirito, que os torna seres distintos uns para os outros, como os corpos entre os homens.</span>","question":"Como podem os Espíritos, que não têm mais corpo, constatar a própria individualidade e distinguir-se dos outros que os rodeiam?"},{"id":"285","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Sim, e assim de geração a geração.</span>","question":"Os Espíritos se reconhecem por terem convivido na Terra? O filho reconhece o pai; o amigo o seu amigo?"},{"id":"285a","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Vemos a nossa vida passada e a lemos como num livro. Vendo o passado de nossos amigos e de nossos inimigos, vemos a sua passagem da vida para a morte.</span>","question":"Como se reconhecem no mundo dos Espíritos os homens que se conheceram na Terra? "},{"id":"286","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Imediatamente, nem sempre; pois, como já dissemos, é-lhe necessário algum tempo para reconhecer o seu estado e sacudir o véu material.</span>","question":"A alma, ao deixar os despojos mortais, vê imediatamente os parentes e amigos que a precederam no mundo dos Espíritos?"},{"id":"287","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">A do justo, como um irmão bem-amado e longamente esperado; a do mau, como um ser que se despreza.</span>","question":"Como a alma é recebida, na sua volta ao mundo dos Espíritos?"},{"id":"288","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Os maus ficam satisfeitos de verem os seres à sua imagem e como eles privados da felicidade infinita; como acontece, na Terra, a um ladrão entre os seus iguais.</span>","question":"Que sentimento experimentam o Espíritos impuros, à vista de outro mau Espírito que chega?"},{"id":"289","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Sim, vêm ao encontro da alma que estimam, felicitam-na como no regresso de uma viagem, se ela escapou aos perigos do caminho, e a ajudam a se desprender dos liames corporais. É um favor concedido aos bons Espíritos, quando os que os amam vêm ao seu encontro, enquanto os que estão manchados ficam no isolamento ou cercados somente de Espíritos semelhantes a eles: é uma punição.</span>","question":"Nossos parentes e nossos amigos vêm, às vezes, ao nosso encontro, quando deixamos a Terra?"},{"id":"290","category":"RELAÇÕES DE ALÉM-TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Isso depende de sua elevação e do caminho que seguem para o seu adiantamento. Se um deles está mais adiantado e marcha mais rápido que o outro, não poderão ficar juntos; poderão ver-se algumas vezes, mas não estarão sempre reunidos, a não ser quando possam marchar ombro a ombro, ou quando tiverem atingido a igualdade na perfeição. Além disso, a privação de ver os parentes e amigos é às vezes uma punição.</span>","question":"Os parentes e os amigos reúnem-se sempre após a morte?"},{"id":"291","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, como entre os homens. Mas o liame que une os Espíritos é mais forte na ausência do corpo, porque não está mais exposto às vicissitudes das paixões.</span>","question":"Além da simpatia geral, determinada pelas semelhanças, há afeições particulares entre os Espíritos?"},{"id":"292","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Não há aversões senão entre os Espíritos impuros, e são estes que excitam entre vós as inimizades e as dissensões.</span>","question":"Há aversões entre os Espíritos?"},{"id":"293","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Não; compreenderão que sua dissensão era estúpida e o motivo, pueril. Apenas os Espíritos imperfeitos conservam uma espécie de animosidade, até que se purifiquem. Se não foi senão um interesse material o que os separou, não pensarão mais nele por pouco desmaterializados que estejam. Se não houver antipatia entre eles, o motivo da dissensão não mais existindo, podem rever-se com prazer.<br><br><span class=\"italic\">Da mesma maneira que dois escolares, chegando à idade da razão, reconhecem a puerilidade de suas brigas infantis e deixam de se malquerer.</span></span>","question":"Dois seres que foram inimigos na Terra conservarão os seus ressentimentos no mundo dos Espíritos?"},{"id":"294","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, ela os leva a se distanciarem.</span>","question":"A lembrança das más ações que dois homens cometeram, um contra o outro, é obstáculo à sua simpatia?"},{"id":"295","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Se são bons, perdoam, de acordo com o vosso arrependimento. Se são maus, podem conservar o ressentimento, e por vezes vos perseguir até numa outra existência. Deus pode permiti-lo, como um castigo.</span>","question":"Que sentimento experimentam, após a morte, aqueles a quem fizemos mal neste mundo?"},{"id":"296","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Não, porque eles não podem enganar-se, não usam mais a máscara sob a qual se ocultam os hipócritas, e é por isso que as suas afeições são inalteráveis, quando eles são puros. O amor que os une é para eles fonte de uma suprema felicidade.</span>","question":"As afeições dos Espíritos são suscetíveis de alteração?"},{"id":"297","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, sem dúvida, se ela se baseia numa verdadeira simpatia: mas se as causas de ordem física tiverem maior influência que a simpatia, ela cessa com as causas. As afeições, entre os Espíritos, são mais sólidas e mais duráveis que na Terra, porque não estão subordinadas ao capricho dos interesses materiais e do amor-próprio.</span>","question":"A afeição que dois seres mantiveram na Terra prossegue sempre no mundo dos Espíritos?"},{"id":"298","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Não; não existe união particular e fatal entre duas almas. A união existe entre os Espíritos, mas em graus diferentes, segundo a ordem que ocupam, ou seja, de acordo com a perfeição que adquiriram: quanto mais perfeitos, tanto mais unidos. Da discórdia nascem todos os males humanos; da concórdia resulta felicidade completa.</span>","question":"As almas que se devem unir estão predestinadas a essa união desde a sua origem, e cada um de nós tem, em alguma parte do Universo, a sua metade, à qual algum dia se unirá fatalmente?"},{"id":"299","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">A expressão é inexata; se um Espírito fosse a metade de outro, uma vez separado estaria incompleto.</span>","question":"Em que sentido se deve entender a palavra metade, de que certos Espíritos se servem para designar os Espíritos simpáticos?"},{"id":"300","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Todos os Espíritos são unidos entre si. Falo dos que já atingiram a perfeição. Nas esferas inferiores, quando um Espírito se eleva, já não tem a mesma simpatia pelos que deixou.</span>","question":"Dois Espíritos perfeitamente simpáticos quando reunidos ficarão assim pela eternidade ou podem separar-se e unir-se a outros Espíritos?"},{"id":"301","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">A simpatia que atrai um Espírito para outro é o resultado da perfeita concordância de suas tendências, de seus instintos; se um devesse completar o outro, perderia a sua individualidade.</span>","question":"Dois Espíritos simpáticos são o complemento um do outro, ou essa simpatia é o resultado de uma afinidade perfeita?"},{"id":"302","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Na igualdade dos graus de elevação.</span>","question":"A afinidade necessária para a simpatia perfeita consiste apenas na semelhança dos pensamentos e sentimentos, ou também na uniformidade dos conhecimentos adquiridos? "},{"id":"303","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, todos o serão. Assim, o Espírito que está numa determinada esfera inferior, quando se aperfeiçoar, chegará à esfera em que se encontra o outro. Seu encontro se realizará mais prontamente se o Espírito mais elevado, suportando mal as provas a que se submetera, tiver permanecido no mesmo estado.</span>","question":"Os Espíritos que hoje não são simpáticos podem sê-lo mais tarde? "},{"id":"303a","category":"RELAÇÕES SIMPÁTICAS E ANTIPÁTICAS DOS ESPÍRITOS. METADES ETERNAS","answer":"<span class=\"text\">Certamente, se um deles é preguiçoso.<br><br><span class=\"italic\">A teoria das metades eternas é uma imagem que representa a união de dois Espíritos simpáticos. E uma expressão usada até mesmo na linguagem vulgar e que não deve ser tomada ao pé da letra. Os Espíritos que dela se servem não pertencem à ordem mais elevada. A esfera de suas ideias é necessariamente limitada, e exprimiram o seu pensamento pelos termos de que se teriam servido na vida corpórea É necessário rejeitar esta ideia de que dois Espíritos, criados um para o outro devem um dia fatalmente reunir-se na eternidade, após terem permanecido separados durante um lapso de tempo mais ou menos longo. </span></span>","question":"Dois Espíritos simpáticos podem deixar de sê-lo?"},{"id":"304","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Sim, tendo vivido muitas vezes como homem, recorda-se do que foi. E te asseguro que, por vezes, ri-se de piedade de si mesmo.<br><br>Como o homem que, atingindo a idade da razão, ri das suas loucuras da juventude ou das puerilidades da sua infância. </span>","question":"O Espírito se lembra da sua existência corpórea?"},{"id":"305","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Não; mas pouco a pouco, como alguma coisa que sai do nevoeiro, e à medida que nela vai fixando a sua atenção. </span>","question":"A lembrança da existência corpórea se apresenta ao Espírito de maneira completa e inopinada, após a morte?"},{"id":"306","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Lembra-se das coisas na razão das consequências que acarretam para a sua situação de Espírito. Mas compreende que há circunstâncias às quais ele não atribui nenhuma importância e que nem mesmo procura recordar. </span>","question":"O Espírito se lembra detalhadamente de todos os acontecimentos de sua vida, abrangendo o conjunto num golpe de vista retrospectivo? "},{"id":"306a","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Pode lembrar-se dos detalhes e dos incidentes mais minuciosos, sejam de acontecimentos, sejam mesmo de seus pensamentos. Mas quando isso não tem utilidade, ele não o faz.</span>","question":"Poderia lembrá-las, se o quisesse?"},{"id":"306b","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Seguramente que a vê e compreende muito melhor do que quando vivia no corpo. Compreende a necessidade de purificação para chegar ao infinito, e sabe que a cada existência se livra de algumas impurezas.</span>","question":"Entrevê a finalidade da vida terrestre, com relação à vida futura? "},{"id":"307","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">De uma e outra forma. Todos os atos que tenham interesse para a sua lembrança são para ele como se estivessem presentes; os outros ficam mais ou menos no fundo da memória, ou completamente esquecidos. Quanto mais desmaterializado estiver, menos importância atribui às coisas materiais. Fazes muitas vezes a evocação de um Espírito errante, que acabou de deixar a Terra e não se lembra dos nomes das pessoas que amava, nem dos detalhes que para ti parecem importantes: é que pouco lhe interessam e caem no esquecimento. Aquilo de que ele se lembra muito bem são os fatos principais, que o ajudam a se melhorar. </span>","question":"De que maneira a vida passada se desenrola na memória do Espírito? Por um esforço da sua imaginação ou como um quadro que ele tenha ante os olhos? "},{"id":"308","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Todo o seu passado se desenrola diante dele, como as etapas de um caminho que o viajante percorreu. Mas como já dissemos, ele não se lembra de uma maneira absoluta de todos os atos, recordando-os apenas na razão da influência que tenham sobre o seu estado presente. Quanto às primeiras existências, as que se podem considerar como a infância do Espírito, perdem-se no vago e desaparecem na noite do esquecimento.</span>","question":"O Espírito se lembra de todas as existências que precederam a que acabou de deixar?"},{"id":"309","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Como uma veste imprópria, que o incomodava e da qual se sente feliz por se ter desembaraçado.</span>","question":"Como o Espírito considera o corpo que acabou de deixar?"},{"id":"309a","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Quase sempre o de indiferença, como por uma coisa a que não dá mais importância.</span>","question":"Que sentimento experimenta à vista do seu corpo em decomposição? "},{"id":"310","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Algumas vezes. Isso depende da maneira mais ou menos elevada pela qual considere as coisas terrestres.</span>","question":"Ao fim de um certo lapso de tempo, o Espírito reconhece os ossos ou outras coisas que lhe tenham pertencido? "},{"id":"311","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">O Espírito se sente sempre feliz de ser lembrado. As coisas que dele conservamos avivam em nós a sua lembrança, mas é o pensamento o que o atrai para vós e não os objetos. </span>","question":"O respeito que se tem pelas coisas materiais que os Espíritos deixaram atrai a sua atenção para esses objetos e eles consideram esse respeito com prazer? "},{"id":"312","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Frequentemente a conservam, e essa lembrança os faz melhor avaliar a felicidade que podem desfrutar como Espíritos.</span>","question":"Os Espíritos conservam a lembrança dos sofrimentos que suportaram durante sua última existência corpórea?"},{"id":"313","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Somente os Espíritos inferiores podem lastimar os gozos que correspondem à impureza de sua natureza, e que eles expiam pelo sofrimento. Para os Espíritos elevados, a felicidade eterna é mil vezes preferível aos prazeres efêmeros da Terra.<br><br><span class=\"italic\">Como o adulto que desprezou o que constituía as delícias da sua infância. </span></span>","question":"O homem que foi feliz neste mundo lastima os gozos que perdeu ao deixar a Terra?"},{"id":"314","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Não, porque vê que os outros estão destinados a concluí-los. Ao contrário, trata de influenciar outros Espíritos humanos a continuá-los. Seu objetivo, na Terra, era o bem da Humanidade; esse objetivo é o mesmo, no mundo dos Espíritos.</span>","question":"Aquele que iniciou grandes trabalhos com uma finalidade útil e que os vê interrompidos pela morte lamenta tê-los deixado por acabar?"},{"id":"315","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Segundo sua elevação, julga-as de outra maneira e frequentemente reprova o que mais admirava.</span>","question":"Aquele que deixou trabalhos de arte ou de literatura conserva pelas suas obras o amor que tinha durante a vida?"},{"id":"316","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Isso depende de sua elevação ou da missão que possa ter a cumprir. Aquilo que vos parece magnífico é frequentemente bem pouca coisa para certos Espíritos, que o admiram como o sábio admira a obra de um escolar. Eles examinam o que pode provar a elevação dos Espíritos encarnados e seus progressos.</span>","question":"O Espírito se interessa ainda pelos trabalhos que se fazem na Terra, pelo progresso das artes e das ciências?"},{"id":"317","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">É sempre o mesmo princípio: para os Espíritos elevados, a pátria é o universo; na Terra, é aquela em que possuem maior número de pessoas simpáticas.<br><br><span class=\"italic\">A situação dos Espíritos e sua maneira de ver as coisas variam ao infinito, na razão do grau de seu desenvolvimento moral e intelectual. Os Espíritos de uma ordem elevada geralmente fazem, na Terra, estações de curta duração. Tudo quanto aqui se faz é assaz mesquinho em comparação com as grandezas do infinito; as coisas a que os homens atribuem a maior importância são tão pueris aos seus olhos, que eles encontram poucos atrativos neste mundo, a menos que tenham sido chamados a fim de concorrer para o progresso da Humanidade. Os Espíritos de uma ordem intermédia passam mais frequentemente por aqui, embora considerem as coisas de maneira mais elevada do que durante a encarnação. Os Espíritos vulgares são de alguma forma os que aqui permanecem, constituindo a massa da população ambiente do mundo invisível. Conservam, com pouca diferença, as mesmas ideias, os mesmos gostos e as mesmas tendências que tinham no seu envoltório corporal. Intrometem-se nas nossas reuniões, nos nossos negócios, nas nossas diversões, tomando parte mais ou menos ativa, segundo o seu caráter. Não podendo satisfazer as suas paixões, gozam com os que a elas se entregam, e as excitam nessas pessoas¹. Encontramos entre eles alguns mais sérios, que veem e observam, para se instruir e aperfeiçoar.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Obsessões para os vícios, de que dão prova os tratamentos espíritas em Hospitais e nos Centros.</span>","question":"Os Espíritos conservam, depois da morte, o amor da pátria? "},{"id":"318","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Muito; sofrem modificações muito grandes, à medida que o Espírito se desmaterializa. Ele pode, às vezes, permanecer muito tempo com as mesmas ideias, mas pouco a pouco a influência da matéria diminui e ele vê as coisas mais claramente. É então que procura os meios de se melhorar.</span>","question":"As ideias dos Espíritos se modificam na vida de espírito?"},{"id":"319","category":"LEMBRANÇA DA EXISTÊNCIA CORPÓREA","answer":"<span class=\"text\">Esse é apenas o efeito do primeiro momento e da perturbação que se segue ao despertar. Mais tarde ele reconhece perfeitamente o seu estado, à medida que lhe volta a lembrança do passado e que se desfaz a impressão da vida terrestre.</span>","question":"Desde que o Espírito já viveu a vida espírita antes da sua encarnação, de onde vem o seu espanto, ao reentrar no mundo dos Espíritos? "},{"id":"320","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Muito mais do que podeis julgar. Essa lembrança aumentalhes a felicidade, se são felizes, e se são infelizes, serve-lhes de alívio.</span>","question":"Os Espíritos são sensíveis à saudade dos que os amavam na Terra?"},{"id":"321","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos atendem ao chamado do pensamento, nesse dia como nos outros.</span>","question":"O dia de comemoração dos mortos tem alguma coisa de mais solene para os Espíritos? Preparam-se eles para visitar os que vão orar sobre os túmulos?"},{"id":"321a","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Reúnem-se em maior número nesse dia, porque maior é o número de pessoas que os chamam. Mas cada um só comparece em atenção aos seus amigos, e não pela multidão dos indiferentes.</span>","question":"Esse é para eles um dia de reunião junto às sepulturas?"},{"id":"321b","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Aquela pela qual eram conhecidos em vida.</span>","question":"Sob que forma comparecem e como seriam vistos, se pudessem tornar-se visíveis?"},{"id":"322","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Que lhes importa a Terra? Somente pelo coração se prendem a ela. Se não mais o amam, nada mais há que faça o Espírito voltar à Terra Ele tem todo o Universo pela frente. </span>","question":"Os Espíritos esquecidos, cujas tumbas não são visitadas por ninguém, comparecem apesar disso e sentem algum desgosto por não verem nenhum amigo lembrar-se deles? "},{"id":"323","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">A visita ao túmulo é uma maneira de se manifestar que se pensa no Espírito ausente: é a exteriorização desse fato. Eu já vos disse que é a prece que santifica o ato de lembrar; pouco importa o lugar, se a lembrança é ditada pelo coração. </span>","question":"A visita ao túmulo proporciona mais satisfação ao Espírito do que uma prece feita em sua intenção?"},{"id":"324","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Muitos as assistem, quando podem, mas são menos sensíveis às honras que lhes tributam do que às lembranças.</span>","question":"Os Espíritos das pessoas homenageadas com estátuas ou monumentos assistem às inaugurações e as veem com prazer?"},{"id":"325","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Afeição do Espírito por certos lugares: inferioridade moral. O que representa um pedaço de terra mais do que outro, para o Espírito elevado? Não sabe ele que a sua alma se reunirá aos que ama, mesmo que os seus ossos estejam separados? </span>","question":"De onde pode vir, para certas pessoas, o desejo de serem enterradas antes num lugar do que noutro? Voltam a ele com mais satisfação, após a morte? E essa importância dada a uma coisa material é sinal de inferioridade do Espírito? "},{"id":"325a","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Não. E um costume piedoso e um testemunho de simpatia pelos entes amados. Se essa reunião pouco representa para os Espíritos, é útil para os homens: suas recordações se concentram melhor.</span>","question":"A reunião dos despojos mortais de todos os membros de uma família deve ser considerada como futilidade?"},{"id":"326","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Quando o Espírito já chegou a um certo grau de perfeição, não tem mais vaidade terrestre e compreende a futilidade de todas as coisas. Sabei, porém, que frequentemente há Espíritos que, no primeiro momento da morte gozam de grande satisfação com as honras que lhes tributam, ou se desgostam com o abandono a que lançam o seu envoltório, pois conservam ainda alguns preconceitos deste mundo.</span>","question":"A alma que volta à vida espiritual é sensível às honras que tributam aos seus despojos mortais?"},{"id":"327","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Muito frequentemente o assiste. Mas algumas vezes não percebe o que se passa, se ainda estiver perturbado.</span>","question":"O Espírito assiste ao seu enterro?"},{"id":"327a","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Mais ou menos, segundo o sentimento que provoca essa concorrência.</span>","question":"Fica lisonjeado com a concorrência ao seu enterro? "},{"id":"328","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">Quase sempre. Deus o quer, para sua própria instrução e para castigo dos culpados. É nessa ocasião que vê quanto valiam os protestos que lhe faziam. Todos os sentimentos se tornam patentes, e a decepção que experimenta, vendo a rapacidade dos que dividem o seu espólio, o esclarece quanto aos seus propósitos. Mas a vez deles também chegará.</span>","question":"O Espírito daquele que acaba de morrer assiste às reuniões de seus herdeiros? "},{"id":"329","category":"COMEMORAÇÃO DOS MORTOS, FUNERAIS","answer":"<span class=\"text\">É a sua consequência natural. Sem ela, esse respeito não teria sentido¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ O respeito pelos mortos não é apenas um costume, como se vê: é um dever de fraternidade, que a consciência conserva e para o qual nos alerta. Por pior que tenha sido o morto, não temos o direito de aumentar-lhe o suplício com as nossas vibrações agressivas. A caridade nos manda esquecer o mal e lembrar o bem, pois só assim ajudaremos o espirito desencarnado a superar as suas falhas e esforçar-se para evoluir. Pensando e falando mal dele, só podemos prejudicá-lo, irritá-lo e até mesmo voltá-lo contra nós.</span>","question":"O respeito instintivo do homem pelos mortos, em todos os tempos e entre todos os povos, é um efeito da intuição da existência futura?"},{"id":"330","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Eles a pressentem, como o cego sente o fogo de que se aproxima. Sabem que devem retomar um corpo, como sabeis que deveis morrer um dia, mas ignoram quando isso acontecerá.</span>","question":"Os Espíritos conhecem a época em que terão de se reencarnar?"},{"id":"330a","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Seguramente, assim é.</span>","question":"A reencarnação é, portanto, uma necessidade da vida espírita, como a morte é uma necessidade da vida corpórea?"},{"id":"331","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Há os que absolutamente não pensam nela, que nem mesmo a compreendem; isso depende de sua natureza mais ou menos avançada. Para alguns, a incerteza quanto ao futuro é uma punição.</span>","question":"Todos os Espíritos se preocupam com a sua reencarnação?"},{"id":"332","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Pode abreviá-lo, solicitando-o por suas preces, e pode também retardá-lo, se recuar ante a prova. Porque entre os Espíritos há também indiferentes e poltrões; mas não o faz impunemente, pois sofre com isso, como aquele que recusa o remédio que o pode curar.</span>","question":"O Espírito pode abreviar ou retardar o momento da reencarnação?"},{"id":"333","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Não indefinidamente; cedo ou tarde, o Espírito sente a necessidade de avançar; todos devem elevar-se, pois esse é o destino de todos.</span>","question":"Se um Espírito se sentisse bastante feliz numa condição mediana entre os Espíritos errantes, e não tivesse a ambição de se elevar, poderia prolongar indefinidamente esse estado?"},{"id":"334","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">O Espírito é sempre designado com antecedência. Escolhendo a prova que deseja sofrer, o Espírito pede para se encarnar; Deus, que tudo sabe e tudo vê, sabe e vê com antecedência que tal alma se unirá a tal corpo.</span>","question":"A união da alma com este ou aquele corpo está predestinada, ou no último momento é que se faz a escolha?"},{"id":"335","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Ele pode escolher também o corpo, porque as imperfeições do corpo são provas que o ajudam no seu adiantamento, se ele vencer os obstáculos encontrados; mas a escolha nem sempre depende dele, que pode pedi-la.</span>","question":"O Espírito tem o direito de escolher o corpo ou somente o gênero de vida que lhe deve servir de prova?"},{"id":"335a","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Se o recusasse, sofreria muito mais do que aquele que não tivesse tentado nenhuma prova.</span>","question":"Pode o Espírito, no último momento, recusar o corpo escolhido?"},{"id":"336","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Deus proveria a isso. A criança, quando deve nascer para viver, tem sempre uma alma predestinada: nada é criado sem um desígnio.</span>","question":"Poderia acontecer que um corpo que deve nascer não encontrasse Espírito para encarnar-se nele?"},{"id":"337","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Pode ser imposta, da mesma maneira que as diferentes provas, sobretudo quando o Espírito ainda não está apto a fazer uma escolha com conhecimento de causa. Como expiação, o Espírito pode ser constrangido a se unir ao corpo de uma criança que, por seu nascimento e pela posição que terá no mundo, poderá tornar-se para ele um meio de castigo. </span>","question":"A união do Espírito com determinado corpo pode ser imposta por Deus?"},{"id":"338","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Muitos podem pedi-lo, mas é Deus quem julga, em casos assim, qual é o mais capaz, de preencher a missão a que a criança se destina. Mas, como já disse, o Espírito é designado antes do instante em que deve unir-se ao corpo.</span>","question":"Se acontecesse que muitos Espíritos se apresentassem para ocupar um mesmo corpo que vai nascer, o que decidiria entre eles?"},{"id":"339","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Muito maior, e sobretudo mais longa. Na morte, o Espírito sai da escravidão; no nascimento, entra nela.</span>","question":"O momento da encarnação é seguido de perturbação semelhante ao que se verifica na desencarnação?"},{"id":"340","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">É como um viajante que embarca para uma travessia perigosa e não sabe se vai encontrar a morte nas vagas que afronta.<br><br>O viajante que embarca sabe a que perigos se expõe, mas não sabe se naufragará. Assim se dá com o Espírito: ele conhece o gênero de provas a que se submete, mas não sabe se sucumbirá.<br><br>Da mesma maneira que a morte do corpo é um renascimento para o Espírito, a reencarnação é para ele uma espécie de morte, ou antes, de exílio e de clausura. Ele deixa o mundo dos Espíritos pelo mundo corpóreo, como o homem deixa o mundo corpóreo pelo mundo dos Espíritos. O Espírito sabe que se reencarnará, como o homem sabe que morre; mas, como este, não tem consciência do fato senão no último momento, quando chega o tempo desejado. Então nesse momento supremo, a perturbação o envolve, como no homem em agonia, e essa perturbação persiste até que a nova existência esteja nitidamente firmada. O início da reencarnação é uma espécie de agonia para o Espírito.</span>","question":"O instante em que o Espírito deve encarnar-se é para ele um instante solene? Cumpre ele esse ato como coisa grave e importante?"},{"id":"341","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Uma grande aflição, pois as provas da sua existência o retardarão ou farão avançar, segundo as tiver bem ou mal suportado.</span>","question":"A incerteza do Espírito quanto à eventualidade do sucesso das provas que vai sofrer na vida é para ele uma causa de aflição, antes da encarnação?"},{"id":"342","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Isso depende da esfera que o Espírito habita. Se está nas esferas em que reina a afeição, os Espíritos que o amam o acompanham até o derradeiro momento, o encorajam e frequentemente, mesmo, o seguem durante a vida.</span>","question":"No momento de sua reencarnação, o Espírito é acompanhado por outros Espíritos, seus amigos, que assistem à sua partida do mundo espírita, como o vão receber na sua volta?"},{"id":"343","category":"PRELÚDIO DO RETORNO","answer":"<span class=\"text\">Muito frequentemente o são; eles vêm visitar-nos, como ides ver um prisioneiro sob chaves.</span>","question":"Os Espíritos amigos que nos seguem durante a vida são, por vezes, os que vemos em sonho, que nos testemunham a sua afeição e que se nos apresentam com feições desconhecidas?"},{"id":"344","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">A união começa na concepção, mas não se completa senão no momento do nascimento. Desde o momento da concepção, o Espírito designado para tomar determinado corpo a ele se liga por um laço fluídico, que se vai encurtando cada vez mais, até o instante em que a criança vem à luz; o grito que então se escapa de seus lábios anuncia que a criança entrou para o número dos vivos e dos servos de Deus.</span>","question":"Em que momento a alma se une ao corpo?"},{"id":"345","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">A união é definitiva no sentido de que outro Espírito não poderia substituir o que foi designado para o corpo; mas, como os laços que o prendem são muito frágeis, fáceis de romper, podem ser rompidos pela vontade do Espírito que recua ante a prova escolhida. Nesse caso, a criança não vinga.</span>","question":"A união entre o Espírito e o corpo é definitiva desde o momento da concepção? Durante esse primeiro período, o Espírito poderia renunciar a tomar o corpo que lhe foi designado?"},{"id":"346","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Escolhe outro.</span>","question":"Que acontece ao Espírito, se o corpo que ele escolheu morrer antes de nascer?"},{"id":"346a","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">As imperfeições da matéria, na maioria das vezes, são a causa dessas mortes.</span>","question":"Qual pode ser a utilidade dessas mortes prematuras?"},{"id":"347","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">O ser ainda não tem consciência bastante desenvolvida da sua existência; a importância da morte é quase nula; frequentemente, como já dissemos, trata-se de uma prova para os pais.</span>","question":"Que utilidade pode ter para um Espírito a sua encarnação num corpo que morre poucos dias depois de nascer?"},{"id":"348","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Sabe, algumas vezes; mas, se o escolheu por esse motivo, é que recua ante a prova.</span>","question":"O Espírito sabe, com antecedência, que o corpo por ele escolhido não tem possibilidade de viver?"},{"id":"349","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Nem sempre imediatamente; o Espírito necessita de tempo para escolher de novo, a menos que a reencarnação instantânea decorra de uma determinação anterior.</span>","question":"Quando falha uma encarnação para o Espírito, por uma causa qualquer, é ela suprida imediatamente por outra existência?"},{"id":"350","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Queres perguntar se, como homem, ele se queixa da vida que tem? Se desejaria outra? Sim. Se lamenta a escolha feita? Não, porque não sabe que a escolheu. O Espírito, uma vez encarnado, não pode lamentar uma escolha de que não tem consciência, mas pode achar muito pesada a carga. E, se a considera acima de suas forças, é então que recorre ao suicídio.</span>","question":"O Espírito, uma vez unido ao corpo da criança, e não podendo mais retroceder, lamenta algumas vezes a escolha feita?"},{"id":"351","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Mais ou menos, segundo a fase, porque não está ainda encarnado, mas ligado ao corpo. Desde o instante da concepção, a perturbação começa a envolver o Espírito, advertido, assim, de que chegou o momento de tomar uma nova existência; essa perturbação vai crescendo até o nascimento. Nesse intervalo, seu estado é mais ou menos o de um Espírito encarnado, durante o sono do corpo. A medida que o momento do nascimento se aproxima, suas ideias se apagam, assim como a lembrança do passado se apaga desde que entrou na vida. Mas essa lembrança lhe volta pouco a pouco à memória, no seu estado de Espírito. </span>","question":"No intervalo da concepção ao nascimento, o Espírito goza de todas as suas faculdades?"},{"id":"352","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Não: elas se desenvolvem gradualmente com os órgãos. Ele se encontra numa nova existência; é preciso que aprenda a se servir dos seus instrumentos; as ideias lhe voltam pouco a pouco, como a um homem que acorda e se encontra numa posição diferente da que ocupava antes de dormir.</span>","question":"No momento do nascimento, o Espírito recobra imediatamente a plenitude de suas faculdades?"},{"id":"353","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">O Espírito que deve animar existe, de qualquer maneira, fora dele. Propriamente falando, ele não tem uma alma, pois a encarnação está apenas em vias de se realizar, mas está ligado à alma que deve possuir.</span>","question":"A união do Espírito com o corpo não estando completa e definidamente consumada, senão depois do nascimento, pode considerar-se o feto como tendo uma alma?"},{"id":"354","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">E a da planta que vegeta. A criança vive a vida animal. O homem possui em si a vida animal e a vida vegetal, que completa, ao nascer, com a vida espiritual.</span>","question":"Como se explica a vida intrauterina?"},{"id":"355","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Isso acontece frequentemente, e Deus o permite como prova, seja para os pais, seja para o Espírito destinado a encarnar.</span>","question":"Há, como o indica a Ciência, crianças que desde o ventre da mãe não têm possibilidades de viver? E com que fim acontece isso?"},{"id":"356","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Sim, há as que jamais tiveram um Espírito destinado aos seus corpos: nada devia cumprir-se nela. É somente pelos pais que essa criança nasce. </span>","question":"Há crianças natimortas que não foram destinadas à encarnação de um Espírito?"},{"id":"356a","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Sim, algumas vezes, mas então não vive.</span>","question":"Um ser dessa natureza pode chegar ao tempo normal de nascimento?"},{"id":"356b","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Que seria ela, sem o Espírito? Não seria um ser humano.</span>","question":"Toda criança que sobrevive tem, portanto, necessariamente, um Espírito encarnado em si?"},{"id":"357","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Uma existência nula e a recomeçar.</span>","question":"Quais são, para o Espírito, as consequências do aborto?"},{"id":"358","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Há sempre crime quando se transgride a lei de Deus. A mãe ou qualquer pessoa cometerá sempre um crime ao tirar a vida à criança antes do seu nascimento, porque isso é impedir a alma de passar pelas provas de que o corpo devia ser o instrumento. </span>","question":"O aborto provocado é um crime, qualquer que seja a época da concepção?"},{"id":"359","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">É preferível sacrificar o ser que não existe a sacrificar o que existe.</span>","question":"No caso em que a vida da mãe estaria em perigo pelo nascimento da criança, há crime em sacrificar a criança para salvar a mãe?"},{"id":"360","category":"UNIÃO DA ALMA COM O CORPO","answer":"<span class=\"text\">Em tudo isto vede a vontade de Deus e a sua obra, e não trateis levianamente as coisas que deveis respeitar. Por que não respeitar as obras da criação, que, às vezes, são incompletas pela vontade do Criador? Isso pertence aos seus desígnios, que ninguém é chamado a julgar.</span>","question":"E racional ter pelos fetos o mesmo respeito que se tem pelo corpo de uma criança que tivesse vivido?"},{"id":"361","category":"FACULDADES MORAIS E INTELECTUAIS","answer":"<span class=\"text\">São as do Espírito que está nele encarnado; quanto mais puro é esse Espírito, mais o homem é propenso ao bem.</span>","question":"De onde vêm para o homem as suas qualidades morais, boas ou más?"},{"id":"361a","category":"FACULDADES MORAIS E INTELECTUAIS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas dize antes que é um Espírito imperfeito, pois de outra forma se poderia crer nos Espíritos sempre maus, a que chamais demônios.</span>","question":"Parece resultar daí que o homem de bem é a encarnação de um bom Espírito, e o homem vicioso, a de um mau Espírito?"},{"id":"362","category":"FACULDADES MORAIS E INTELECTUAIS","answer":"<span class=\"text\">São estouvados, espertos e, algumas vezes, seres malfazejos.</span><br><span class=\"citation\">¹ No original: \"Esprits follets e legers\". Alguns traduzem por \"duendes\", porque, em francês, \"esprit folle\" é duende. No caso presente, porém, o acréscimo do adjetivo \"legers\" e a própria sequência do assunto parecem dar razão à nossa tradução.</span>","question":"Qual o caráter dos indivíduos em que se encarnam os Espíritos brejeiros e levianos?¹"},{"id":"363","category":"FACULDADES MORAIS E INTELECTUAIS","answer":"<span class=\"text\">Não; se assim fosse, vós também as teríeis.</span>","question":"Os Espíritos têm paixões estranhas à Humanidade?"},{"id":"364","category":"FACULDADES MORAIS E INTELECTUAIS","answer":"<span class=\"text\">Seguramente que é o mesmo, e na razão do grau a que tenha chegado. O homem não tem em si dois Espíritos.</span>","question":"É o mesmo Espírito que dá ao homem as qualidades morais e as da inteligência?"},{"id":"365","category":"FACULDADES MORAIS E INTELECTUAIS","answer":"<span class=\"text\">É que Espírito encarnado não é bastante puro, e o homem cede à influência de outros Espíritos ainda piores. O Espírito progride numa marcha ascendente insensível, mas o progresso não se realiza simultaneamente em todos os sentidos; num período ele pode avançar em ciência, num outro em moralidade.</span>","question":"Por que os homens mais inteligentes, que revelam um Espírito superior neles encarnados, são, às vezes, ao mesmo tempo, profundamente viciosos?"},{"id":"366","category":"FACULDADES MORAIS E INTELECTUAIS","answer":"<span class=\"text\">Refletindo-se a respeito, reconhece-se que é absurda. O Espírito deve ter todas as aptidões. Para poder progredir, necessita de uma vontade única. Se o homem fosse um amálgama de Espíritos, essa vontade não existiria e ele não teria individualidade, pois, na sua morte, todos esses Espíritos seriam como um bando de pássaros livres da gaiola. O homem se queixa muitas vezes de não compreender algumas coisas, mas é curioso ver-se como ele multiplica as dificuldades, quando tem em mãos uma explicação muito simples e natural. Isso é ainda tomar o efeito pela causa: fazer com o homem o que os pagãos faziam com Deus. Eles criam em tantos deuses quantos os fenômenos do universo. Mas, mesmo entre eles, as pessoas sensatas não viam nesses fenômenos mais do que efeitos, tendo por causa um Deus único.<br><br><span class=\"italic\">O mundo físico e o mundo moral nos oferecem, a respeito, numerosos pontos de comparação. Acreditou-se na multiplicidade da matéria, enquanto o exame se detinha na aparência dos fenômenos; hoje, compreende-se que esses fenômenos tão variados podem não ser mais do que modificações de uma matéria elementar única. As diversas faculdades são manifestações de uma mesma causa que é a alma, ou do Espírito encarnado, e não de muitas almas, como os diferentes sons do órgão são produtos de uma mesma espécie de ar, e não de tantas espécies de ar quantos forem os sons. Desse sistema resultaria que, quando um homem perde ou adquire certas aptidões, certas tendências, isso significa que outros tantos Espíritos o possuíram ou deixaram, o que o tornaria um ser múltiplo, sem individualidade, e consequentemente, sem responsabilidade. Isto, além do mais, é contraditado pelos tão numerosos exemplos de manifestações em que os Espíritos provam sua personalidade e sua identidade.</span></span>","question":"Que pensar da opinião segundo a qual as diferentes faculdades intelectuais e morais do homem seriam o produto de outros tantos Espíritos diversos, nele encarnados, tendo cada qual uma aptidão especial?"},{"id":"367","category":"INFLUÊNCIA DO ORGANISMO","answer":"<span class=\"text\">A matéria não é mais que o envoltório do Espírito, como a roupa é o envoltório do corpo. O Espírito, ao se unir ao corpo, conserva os atributos da natureza espiritual.</span>","question":"O Espírito, ao se unir ao corpo, identifica-se com a matéria?"},{"id":"368","category":"INFLUÊNCIA DO ORGANISMO","answer":"<span class=\"text\">O exercício das faculdades depende dos órgãos que lhe servem de instrumento; elas são enfraquecidas pela grosseria da matéria.</span>","question":"As faculdades do Espírito se exercem com toda a liberdade, após a sua união com o corpo?"},{"id":"368a","category":"INFLUÊNCIA DO ORGANISMO","answer":"<span class=\"text\">Sim, e bastante opaco.<br><br><span class=\"italic\">Pode-se ainda comparar a ação da matéria grosseira do corpo sobre o Espírito à da água lodosa, que tira a liberdade de movimentos do corpo nela mergulhado. </span></span>","question":"De acordo com isso, o envoltório material seria um obstáculo à livre manifestação das faculdades do Espírito, como um vidro opaco se opõe à livre emissão da luz?"},{"id":"369","category":"INFLUÊNCIA DO ORGANISMO","answer":"<span class=\"text\">Os órgãos são os instrumentos da manifestação das faculdades da alma. Essa manifestação está subordinada ao desenvolvimento e ao grau de perfeição dos respectivos órgãos, como a excelência de um trabalho à excelência da ferramenta.</span>","question":"O livre exercício das faculdades da alma está subordinado ao desenvolvimento dos órgãos?"},{"id":"370","category":"INFLUÊNCIA DO ORGANISMO","answer":"<span class=\"text\">Não confundais o efeito com a causa. O Espírito tem sempre as faculdades que lhe são próprias. Assim, não são os órgãos que lhe dão as faculdades, mas as faculdades que impulsionam o desenvolvimento dos órgãos.</span>","question":"Pode-se induzir, da influência dos órgãos uma relação entre o desenvolvimento dos órgãos cerebrais e o das faculdades morais e intelectuais?"},{"id":"370a","category":"INFLUÊNCIA DO ORGANISMO","answer":"<span class=\"text\">Unicamente não é o termo exato. As qualidades do Espírito, que pode ser mais ou menos adiantado, constituem o princípio, mas é necessário ter em conta a influência da matéria, que entrava mais ou menos o exercício dessas faculdades.<br><br><span class=\"italic\">O Espírito, ao se encarnar, traz certas predisposições, e se admitirmos para cada uma delas um órgão correspondente no cérebro, o desenvolvimento desses órgãos será um efeito e não uma causa. Se as faculdades tivessem os seus princípios nos órgãos, o homem seria uma máquina, sem livre-arbítrio e sem a responsabilidade dos seus atos. Teríamos de admitir que os maiores gênios, sábios, poetas, artistas não são gênios senão porque o acaso lhes deu órgãos especiais. De onde se segue que, sem esses órgãos, eles não seriam gênios, e que o último dos imbecis poderia ter sido um Newton, um Virgílio ou um Rafael, se houvesse sido provido de certos órgãos. Suposição que se torna ainda mais absurda, quando aplicada às qualidades morais. Assim, segundo esse sistema. São Vicente de Paulo, dotado pela Natureza de tal órgão, poderia ter sido um celerado, e não faltaria ao maior celerado mais do que um órgão para ser um São Vicente de Paulo. Admiti, ao contrário, que os órgãos especiais, se é que existem, são consequentes e se desenvolvem pelo exercício das faculdades, como os músculos pelo movimento, e nada tereis de irracional. Tomemos uma comparação trivial por bem se aplicar ao caso. Através de certos sinais fisionômicos reconhecereis o homem dado à bebida; são esses sinais que o fazem bêbado ou é o vício da embriaguez que produz os sinais? Pode-se dizer que os órgãos recebem a marca das faculdades. </span></span>","question":"De acordo com isso, a diversidade das aptidões entre os homens decorre unicamente do estado do Espírito?"},{"id":"371","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">Não. Eles têm uma alma humana frequentemente mais inteligente do que pensais, e que sofre com a insuficiência dos meios de que dispõe para se comunicar, como o mudo sofre por não poder falar.</span>","question":"A opinião de que os cretinos e os idiotas teriam uma alma de natureza inferior tem fundamento?"},{"id":"372","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">São os Espíritos em punição que vivem em corpos de idiotas. Esses Espíritos sofrem com o constrangimento a que estão sujeitos e pela impossibilidade de manifestar-se através de órgãos não desenvolvidos ou defeituosos.</span>","question":"Qual é o objetivo da Providência ao criar seres desgraçados como os cretinos e os idiotas?"},{"id":"372a","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">Jamais dissemos que os órgãos não exercem influência. Eles a exercem, e muito grande, sobre a manifestação das faculdades, mas não produzem as faculdades. Está a diferença. Um bom músico, com um mau instrumento, não fará boa música, o que não o impede de ser um bom músico.<br><br><span class=\"italic\">É necessário distinguir o estado normal do estado patológico. No estado normal, o moral supera o obstáculo material. Mas há casos em que a matéria oferece uma tal resistência que as manifestações são entravadas ou desnaturadas, como na idiotia e na loucura. Esses são casos patológicos, e em tal estado a alma não goza de toda a sua liberdade. A própria lei humana a isenta da responsabilidade dos seus atos.</span></span>","question":"Então não é exato dizer que os órgãos não exercem influência sobre as faculdades?"},{"id":"373","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">É uma expiação imposta ao abuso que tenham feito de certas faculdades; é um tempo de suspensão.</span>","question":"Qual o mérito da existência para seres que, como os idiotas e os cretinos, não podendo fazer o bem nem o mal, não podem progredir?"},{"id":"373a","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">Sim, o gênio torna-se às vezes uma desgraça, quando dele se abusa.<br><br><span class=\"italic\">A superioridade moral não está sempre na razão da superioridade intelectual, e os maiores gênios podem ter muito a expiar; daí resulta frequentemente para eles uma existência inferior às que já tenham vivido, e uma causa de sofrimentos. Os entraves que o Espírito prova em suas manifestações são para ele como as cadeias que constrangem os movimentos de um homem vigoroso. Pode-se dizer que os cretinos e os idiotas são estropiados do cérebro, como o coxo o é das pernas e o cego dos olhos.</span></span>","question":"Um corpo de idiota pode então encerrar um Espírito que tivesse um homem de gênio, numa existência precedente?"},{"id":"374","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">Sim, muito frequentemente. Compreende que as cadeias que entravam seu desenvolvimento são uma prova e uma expiação.</span>","question":"O idiota, no estado de Espírito, tem consciência de seu estado mental?"},{"id":"375","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">O Espírito, quando em liberdade, recebe diretamente suas impressões e exerce diretamente a sua ação sobre a matéria; mas, encarnado, encontra-se em condições totalmente diferentes e na contingência de não o fazer senão com a ajuda de órgãos especiais. Que uma parte ou conjunto desses órgãos sejam alterados, e a sua ação ou suas impressões, no que respeita a esses órgãos, ficam interrompidos. Se ele perde os olhos, fica cego; sem os ouvidos, fica surdo etc. Imagina agora se o órgão que preside aos efeitos da inteligência e da vontade for parcial ou inteiramente atacado ou modificado, e fácil te será compreender que o Espírito, só tendo então a seu serviço órgãos incompletos ou alterados, deve entrar numa perturbação de que, por si mesmo e no seu foro íntimo, tem perfeita consciência, mas cujo curso já não pode deter.</span>","question":"Qual é a situação do Espírito na loucura?"},{"id":"375a","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">Sim; mas é necessário não perder de vista que, da mesma maneira que o Espírito age sobre a matéria, está reage sobre ele numa certa medida, e que o Espírito pode encontrar-se momentaneamente impressionado pela alteração dos órgãos através dos quais se manifesta e recebe as suas impressões. Pode acontecer que, com o tempo, quando a loucura durou bastante, a repetição dos mesmos atos acabe por exercer sobre o Espírito uma influência da qual ele não se livrará senão depois da sua completa separação de toda impressão material. </span>","question":"É então sempre o corpo e não o Espírito o desorganizado?"},{"id":"376","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">O Espírito sofre pelo constrangimento a que está submetido e pela impotência para manifestar-se livremente. Por isso busca libertar-se por intermédio da morte.</span>","question":"Qual a razão por que a loucura leva algumas vezes ao suicídio?"},{"id":"377","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">Ele pode ressentir-se durante algum tempo, até que esteja completamente desligado da matéria, como o homem que, ao acordar, se ressente por algum tempo da perturbação em que o sono o mergulhara.</span>","question":"Após a morte, o Espírito se ressente da perturbação de suas Faculdades?"},{"id":"378","category":"IDIOTISMO E LOUCURA","answer":"<span class=\"text\">É uma lembrança. Um peso oprime o Espírito, e como ele não teve consciência de tudo o que se passou durante a sua loucura, é necessário um certo tempo para que se ponha ao corrente. É por isso que, quanto mais tenha durado a loucura, durante a vida, mais longamente durará a tortura, o constrangimento, após a morte. O Espírito desligado do corpo se ressente por algum tempo da impressão dos seus ligamentos.</span>","question":"Como a alteração do cérebro pode reagir sobre o Espírito após a morte?"},{"id":"379","category":"DA INFÂNCIA","answer":"<span class=\"text\">Pode mesmo ser mais, se ele mais progrediu, pois são apenas os órgãos imperfeitos que o impedem de se manifestar. Age de acordo com o instrumento de que se serve.</span>","question":"O Espírito que anima o corpo de uma criança é tão desenvolvido quanto o de um adulto?"},{"id":"380","category":"DA INFÂNCIA","answer":"<span class=\"text\">Enquanto criança, é natural que os órgãos da inteligência, não estando desenvolvidos, não possam dar-lhe toda a intuição de um adulto: sua inteligência, com efeito, é bastante limitada, até que a idade lhe amadureça a razão. A perturbação que acompanha a encarnação não cessa de súbito com o nascimento e só se dissipa com o desenvolvimento dos órgãos.<br><br><span class=\"italic\">Uma observação vem ao apoio desta resposta: é que os sonhos de uma criança não têm o caráter dos sonhos de um adulto; seu objeto é quase sempre pueril, o que é um indício da natureza das preocupações do Espírito.</span></span>","question":"Numa criança de tenra idade, o Espírito, fora do obstáculo que a imperfeição dos órgãos opõe à sua livre manifestação, pensa como uma criança ou como um adulto?"},{"id":"381","category":"DA INFÂNCIA","answer":"<span class=\"text\">Assim deve ser, pois que está desembaraçado do seu envoltório carnal: entretanto, ele não retoma a sua lucidez primitiva enquanto a separação não estiver completa, ou seja, enquanto não desaparecer toda ligação entre o Espírito e o corpo.</span>","question":"Com a morte da criança o Espírito retoma imediatamente o seu vigor primitivo?"},{"id":"382","category":"DA INFÂNCIA","answer":"<span class=\"text\">Não; esse estado é uma necessidade; é natural e corresponde aos desígnios da Providência. <span class=\"italic\">É um tempo de repouso para o Espírito. </span></span>","question":"O Espírito encarnado sofre, durante a infância, com o constrangimento imposto pela imperfeição dos seus órgãos?"},{"id":"383","category":"DA INFÂNCIA","answer":"<span class=\"text\">Encarnando-se com o fim de se aperfeiçoar, o Espírito é mais acessível, durante esse tempo, às impressões que recebe e que podem ajudar o seu adiantamento, para o qual devem contribuir os que estão encarregados da sua educação¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Os pais e os professores espíritas devem ponderar sobre este item e os que se lhe seguem. O Espiritismo vem abrir um novo capítulo da psicologia infantil e da pedagogia, mostrando a importância da educação da criança não apenas para esta vida mas para a sua própria evolução espiritual.</span>","question":"Qual é, para o Espírito, a utilidade de passar pela infância?"},{"id":"384","category":"DA INFÂNCIA","answer":"<span class=\"text\">Para excitar o interesse da mãe e provocar os cuidados necessários. Não compreendes que, se ela só tivesse gritos de alegria, quando ainda não sabe falar, pouco se inquietariam com as suas necessidades? Admirai, pois, em tudo, a sabedoria da Providência.</span>","question":"Por que os primeiros gritos da criança são de choro?"},{"id":"385","category":"DA INFÂNCIA","answer":"<span class=\"text\">É o Espírito que retoma a sua natureza e se mostra tal qual era. Não conheceis o mistério que as crianças ocultam em sua inocência; não sabeis o que elas são, nem o que foram, nem o que serão; e no entanto as amais e acariciais como se fossem uma parte de vós mesmos, de tal maneira que o amor de uma mãe por seus filhos é reputado como o maior amor que um ser possa ter por outros seres. De onde vêm essa doce afeição, essa terna complacência que até mesmo os estranhos experimentam por uma criança? Vós sabeis? Não; e é isso que vou explicar.<br><br>As crianças são os seres que Deus envia a novas existências e, para que não possam acusá-lo de demasiada severidade, dá-lhes todas as aparências de inocência. Mesmo numa criança de natureza má, suas faltas são cobertas pela não-consciência dos atos. Esta inocência não é uma superioridade real, em relação ao que elas eram antes; não, é apenas a imagem do que elas deveriam ser, e se não o são, é sobre elas somente que recai a culpa.<br><br>Mas não é somente por ela que Deus lhe dá esse aspecto, é também e sobretudo por seus pais, cujo amor é necessário à fragilidade infantil. E esse amor seria extraordinariamente enfraquecido pela presença de um caráter impertinente e acerbo, enquanto que, supondo os filhos bons e ternos, dão-lhes toda a afeição e os envolvem nos mais delicados cuidados. Mas quando as crianças não mais necessitam dessa proteção, dessa assistência que lhes foi dispensada durante quinze a vinte anos, seu caráter real e individual reaparece em toda a sua nudez: permanecem boas, se eram fundamentalmente boas, mas se irisam sempre de matizes que estavam ocultos na primeira infância.<br><br>Vedes que os caminhos de Deus são sempre os melhores, e que, quando se tem o coração puro, é fácil conceber-se a explicação a respeito.<br><br>Com efeito, ponderai que o Espírito da criança que nasce entre vós pode vir de um mundo em que tenha adquirido hábitos inteiramente diferentes; como quereríeis que permanecesse no vosso meio esse novo ser, que traz paixões tão diversas das que possuís, inclinações e gostos inteiramente opostos aos vossos; como quereríeis que se incorporasse no vosso ambiente, senão como Deus quis, ou seja, depois de haver passado pela preparação da infância? Nesta vêm confundir-se todos os pensamentos, todos os caracteres, todas as variedades de seres engendrados por essa multidão de mundos em que se desenvolvem as criaturas. E vós mesmos, ao morrer, estareis numa espécie de infância, no meio de novos irmãos, e na vossa nova existência não terrena ignorareis os hábitos, os costumes, as formas de relação desse mundo, novo para vós, manejareis com dificuldade uma língua que não estais habituados a falar, língua mais vivaz do que o é atualmente o vosso pensamento. <br><br>A infância tem ainda outra utilidade: os Espíritos não ingressam na vida corpórea senão para se aperfeiçoarem, para se melhorarem; a debilidade dos primeiros anos os torna flexíveis, acessíveis aos conselhos da experiência e daqueles que devem fazê-los progredir. É então que se pode reformar o seu caráter e reprimir as suas más tendências. Esse é o dever que Deus confiou aos pais, missão sagrada pela qual terão de responder.<br><br>É assim que a infância não é somente útil, necessária, indispensável mas ainda a consequência natural das leis que Deus estabeleceu e que regem o Universo.</span>","question":"Qual o motivo da mudança que se opera no seu caráter a uma certa idade, e particularmente ao sair da adolescência? É o Espírito que se modifica?"},{"id":"386","category":"SIMPATIAS E ANTIPATIAS TERRENAS","answer":"<span class=\"text\">Reconhecerem-se, não; mas serem atraídos um pelo outro sim; e frequentemente as ligações íntimas, fundadas numa afeição sincera, não provem de outra causa. Dois seres se aproximam um do outro por circunstâncias aparentemente fortuitas, mas que são o resultado da atração de dois Espíritos que se buscam através da multidão.</span>","question":"Dois seres que se conheceram e se amaram podem encontrar se noutra existência corpórea e se reconhecerem?"},{"id":"386a","category":"SIMPATIAS E ANTIPATIAS TERRENAS","answer":"<span class=\"text\">Nem sempre. A recordação das existências passadas teria inconvenientes maiores do que acreditais. Apôs a morte eles se reconhecerão e saberão em que tempo estiveram juntos.</span>","question":"Não seria agradável para eles se reconhecerem?"},{"id":"387","category":"SIMPATIAS E ANTIPATIAS TERRENAS","answer":"<span class=\"text\">Não; dois Espíritos que tenham afinidades se procuram naturalmente sem que se hajam conhecido como encarnados.</span>","question":"A simpatia tem sempre por motivo um conhecimento anterior?"},{"id":"388","category":"SIMPATIAS E ANTIPATIAS TERRENAS","answer":"<span class=\"text\">Há, entre os seres pensantes, ligações que ainda não conheceis O magnetismo é a bússola desta ciência, que mais tarde compreendereis melhor.</span>","question":"Os encontros que se dão algumas vezes entre certas pessoas, e que se atribuem ao acaso, não seriam o efeito de uma espécie de relações simpáticas?"},{"id":"389","category":"SIMPATIAS E ANTIPATIAS TERRENAS","answer":"<span class=\"text\">Espíritos antipáticos que se percebem e se reconhecem, sem se falarem.</span>","question":"De onde vem a repulsa instintiva que se experimenta por certas pessoas, à primeira vista?"},{"id":"390","category":"SIMPATIAS E ANTIPATIAS TERRENAS","answer":"<span class=\"text\">Dois Espíritos não são necessariamente maus pelo fato de não serem simpáticos. A antipatia pode originar-se de uma falta de similitude do modo de pensar. Mas, à medida que eles se elevam, os matizes se apagam e a antipatia desaparece.</span>","question":"A antipatia instintiva é sempre um sinal de natureza má?"},{"id":"391","category":"SIMPATIAS E ANTIPATIAS TERRENAS","answer":"<span class=\"text\">Numa e noutra, mas as causas e os efeitos são diferentes. Um Espírito mau sente antipatia por quem quer que o possa julgar e desmascarar; vendo uma pessoa pela primeira vez, percebe que ela vai desaprová-lo; seu afastamento se transforma então em ódio, inveja e lhe inspira o desejo de fazer o mal. O bom Espírito sente repulsa pelo mau porque sabe que não será compreendido por ele e que ambos não participam dos mesmos sentimentos; mas seguro de sua superioridade, não sente contra o outro nem ódio nem inveja: contenta-se em evitá-lo e lastimá-lo.</span>","question":"A antipatia entre duas pessoas nasce em primeiro lugar naquele cujo Espírito é pior ou melhor?"},{"id":"392","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">O homem nem pode nem deve saber tudo; Deus assim o quer na sua sabedoria. Sem o véu que lhe encobre certas coisas, o homem ficaria ofuscado como aquele que passa sem transição da obscuridade para a luz. Pelo esquecimento do passado, ele é mais ele mesmo.¹</span><br><span class=\"citation\">¹ Algumas traduções dizem: \"Esquecido de seu passado, ele é mais senhor de si\" A frase francesa e a seguinte: \"Par l'oubli du passé il est plus lui-même\" O fato de \"ser ele mesmo\" na nova encarnação, parece-nos mais significativo do que ser \"senhor de si”.</span>","question":"Por que o Espírito encarnado perde a lembrança do seu passado?"},{"id":"393","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">A cada nova existência o homem tem mais inteligência e pode melhor distinguir o bem e o mal. Onde estaria o seu mérito se ele se recordasse de todo o passado? Quando o Espírito entra na sua vida de origem (a vida espírita) toda a sua vida passada se desenrola diante dele; vê as faltas cometidas e que são causa do seu sofrimento, bem como aquilo que poderia tê-lo impedido de cometê-las; compreende a justiça da posição que lhe é dada e procura então a existência necessária a reparar a que acaba de escoar-se. Procura provas semelhantes àquelas por que passou, ou as lutas que acredita apropriadas ao seu adiantamento e pede a Espíritos que lhe são superiores para o ajudarem na nova tarefa a empreender, porque sabe que o Espírito que lhe será dado por guia nessa nova existência procurará fazê-lo reparar suas faltas, dando-lhe uma espécie de intuição das que ele cometeu. Essa mesma intuição é o pensamento, o desejo criminoso que frequentemente vos assalta e ao qual resistis instintivamente, atribuindo a vossa resistência, na maioria das vezes, aos princípios que recebestes de vossos pais, enquanto é a voz da consciência que vos fala e essa voz é a recordação do passado, voz que vos adverte para não cairdes nas faltas anteriormente cometidas. Nessa nova existência, se o Espírito sofrer as suas provas com coragem e souber resistir, eleva-se a si próprio e ascenderá na hierarquia dos Espíritos, quando voltar para o meio deles. <br><br><span class=\"italic\">Se não temos, durante a vida corpórea, uma lembrança precisa daquilo que fomos, e do que fizemos de bem ou de mal em nossas existências anteriores, temos, entretanto, a sua intuição. E as nossas tendências instintivas são uma reminiscência do nosso passado, as quais a nossa consciência, que representa o desejo por nós concebido de não mais cometer as mesmas faltas, adverte que devemos resistir. </span></span>","question":"Como pode o homem ser responsável por atos e resgatar faltas dos quais não se recorda? Como pode aproveitar-se da experiência adquiria em existências que caíram no esquecimento? Seria concebível que as tribulações da vida fossem para ele uma lição, se pudesse lembrar-se daquilo que as atraiu mas desde que não se recorda, cada existência é para ele como se fosse a primeira, e é assim que ele está sempre a recomeçar. Como conciliar isto com a justiça de Deus?"},{"id":"394","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">A isto e preciso dar duas respostas diferentes. Há mundos, entre aqueles de que falas, em que os habitantes, situados, como dizes, em melhores condições que vós, nem por isso estão menos sujeitos a grandes desgostos, e mesmo a infelicidades. Estes não apreciam a sua felicidade pelo fato mesmo de não se lembrarem de um estado ainda mais infeliz. Se, entretanto não a apreciam como homens, o fazem como Espíritos.<br><br><span class=\"italic\">Não há, no esquecimento dessas existências passadas sobretudo quando foram penosas, alguma coisa de providenciai, onde se revela a sabedoria divina? É nos mundos superiores, quando a lembrança das existências infelizes não passa de um sonho mau que elas se apresentam à memória. Nos mundos inferiores as infelicidades presentes não seriam agravadas pela recordação de tudo aquilo que tivesse suportado? Concluamos, portanto, que tudo quanto Deus fez é bem feito e que não nos cabe criticar as suas obras e dizer como ele deveria ter regulado o Universo.<br><br>A lembrança de nossas individualidades anteriores teria gravíssimos inconvenientes. Poderia, em certos casos, humilharnos extraordinariamente; em outros, exaltar o nosso orgulho e por isso mesmo entravar o nosso livre-arbítrio. Deus, nos deu para nos melhorarmos, justamente o que nos é necessário e suficiente: a voz da consciência e nossas tendências instintivas, tirando-nos aquilo que poderia prejudicar-nos. Acrescentemos ainda que, se tivéssemos a lembrança de nossos atos pessoais anteriores, teríamos a dos atos alheios, e esse conhecimento poderia ter os mais desagradáveis efeitos sobre as relações sociais. Não havendo sempre motivo para nos orgulharmos do nosso passado, é quase sempre uma felicidade que um véu seja lançado sobre ele. Isso concorda perfeitamente com a doutrina dos espíritos sobre os mundos superiores aos nossos. Nesses mundos, onde não reina senão o bem, a lembrança do passado nada tem de penosa; é por isso que neles se recorda com frequência a existência precedente, como nos lembramos do que fizemos na véspera. Quanto à passagem que se possa ter tido por mundos inferiores, a sua lembrança nada mais é, como dissemos, que um sonho mau.</span></span>","question":"Nos mundos mais adiantados que o nosso, onde não existem todas as nossas necessidades físicas e as nossas enfermidades, os homens compreendem que são mais felizes do que nós? A felicidade, em geral, é relativa; sentimo-la por comparação com um estado menos feliz. Como, em suma, alguns desses mundos, embora melhores que o nosso, não chegaram ao estado de perfeição, os homens que os habitam devem ter motivos de aborrecimento a seu modo. Entre nós, o rico, ainda que não sofra a angústia das necessidades materiais, como o pobre, não está menos sujeito a tribulações que lhe amarguram a vida. Ora, pergunto se, na sua posição, os habitantes desses mundos não se sentem tão infelizes quanto nós e não lastimam a própria sorte, já que não têm a lembrança de uma existência inferior para comparação?"},{"id":"395","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">Nem sempre. Muitos sabem, entretanto, o que foram e o que fizeram; se lhes fosse permitido dizê-lo abertamente, fariam singulares revelações sobre o passado.</span>","question":"Podemos ter algumas revelações sobre as nossas existências anteriores?"},{"id":"396","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">Algumas vezes é real; mas quase sempre é também uma ilusão, contra a qual se deve precaver, pois pode ser o efeito de uma imaginação superexcitada. </span>","question":"Algumas pessoas creem ter a vaga lembrança de um passado desconhecido, vislumbrado como imagem fugitiva de um sonho, que em vão se procura deter. Essa ideia não seria uma ilusão?"},{"id":"397","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">Sim, à medida que o corpo é menos material, recorda-se melhor. A lembrança do passado é mais clara para aqueles que habitam os mundos de uma ordem superior. </span>","question":"Nas existências corpóreas de natureza mais elevada que a nossa, a lembrança das existências anteriores é mais precisa?"},{"id":"398","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, até certo ponto; mas é necessário ter em conta a melhora que se possa ter operado no Espírito e as resoluções que ele tomou no seu estado errante. A existência atual pode ser muito melhor que a precedente.¹ </span><br><span class=\"citation\">¹ As pessoas que tanto se interessam por saber o que foram em vidas anteriores devem prestar atenção a estes itens. Pelo estudo de suas tendências atuais, não esquecendo o progresso que devem ter realizado, teriam uma ideia do que foram e do que fizeram.</span>","question":"As tendências instintivas do homem, sendo uma reminiscência do seu passado, pelo estudo dessas tendências ele poderá conhecer as faltas que cometeu?"},{"id":"398a","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">Isso depende do seu adiantamento. Se ele não souber resistir às provas, pode ser arrastado a novas faltas, que serão a consequência da posição por ele mesmo escolhida. Mas, em geral, essas faltas denunciam antes um estado estacionário do que retrógrado, porque o Espírito pode avançar ou se deter, mas não recuar. </span>","question":"Pode ela ser pior? Por outras palavras, pode o homem cometer numa existência faltas não cometidas na precedente?"},{"id":"399","category":"ESQUECIMENTO DO PASSADO","answer":"<span class=\"text\">Muito frequentemente, pois cada um é punido naquilo em que pecou. Entretanto, não se deve tirar daí uma regra absoluta; as tendências instintivas são um índice mais seguro, porque as provas que um Espírito sofre, tanto se referem ao futuro quanto ao passado.<br><br><span class=\"italic\">Chegado ao termo que a Providência marcou para a sua vida errante, o Espírito escolhe por ele mesmo as provas às quais deseja submeter-se, para apressar o seu adiantamento, ou seja, o gênero de existência que acredita mais apropriado a lhe fornecer os meios, e essas provas estão sempre em relação com as faltas que deve expiar. Se nelas triunfa, ele se eleva; se sucumbe, tem de recomeçar.<br><br>O Espírito goza sempre do seu livre-arbítrio. É em virtude dessa liberdade que, no estado de Espírito, escolhe as provas da vida corpórea e, no estado de encarnado, delibera o que fará ou não fará, escolhendo entre o bem e o mal. Negar ao homem o livrearbítrio seria reduzi-lo à condição de máquina.<br><br>Integrado na vida corpórea, o Espírito perde momentaneamente a lembrança de suas existências anteriores, como se um véu as ocultasse. Não obstante, tem às vezes, uma vaga consciência, e elas podem mesmo lhe ser reveladas em certas circunstâncias. Mas isto não acontece senão pela vontade dos Espíritos superiores, que o fazem espontaneamente, com um fim útil e jamais para satisfazer uma curiosidade vã.<br><br>As existências futuras não podem ser reveladas em caso algum, por dependerem da maneira por que se cumpre a existência presente e da escolha ulterior do Espírito.<br><br>O esquecimento das faltas cometidas não é obstáculo à melhoria do Espírito, porque, se ele não tem uma lembrança precisa, o conhecimento que delas teve no estado errante e o desejo que concebeu de as reparar guiam-no pela intuição e lhe dão o pensamento de resistir ao mal. Este pensamento é a voz da consciência, secundada pelos Espíritos que o assistem, se ele atende às boas inspirações que estes lhe sugerem.<br><br>Se o homem não conhece os próprios atos que cometeu em suas existências anteriores, pode sempre saber qual o gênero de faltas de que se tornou culpado e qual era o seu caráter dominante. Basta que se estude a si mesmo e poderá julgar o que foi, não pelo que é, mas pelas suas tendências.<br><br>As vicissitudes da vida corpórea são, ao mesmo tempo, uma expiação das faltas passadas e provas para o futuro. Elas nos depuram e nos elevam, se as sofremos com resignação e sem reclamações.<br><br>A natureza das vicissitudes e das provas que sofremos pode também esclarecer-nos sobre o que fomos e o que fizemos, como neste mundo julgamos os atos de um criminoso pelo castigo que a lei lhe inflige. Assim, este será castigado no seu orgulho pela humilhação de uma existência subalterna; o mau rico e avarento, pela miséria; aquele que foi duro para os outros, pelos tratamentos duros que sofrerá; o tirano, pela escravidão; o mau filho, pela ingratidão dos seus filhos; o preguiçoso, por um trabalho forçado etc.</span></span>","question":"Sendo as vicissitudes da vida corpórea ao mesmo tempo uma expiação das faltas passadas e provas para o futuro, seguese que, da natureza dessas vicissitudes, possa induzir-se o gênero da existência anterior?"},{"id":"400","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">É como perguntar se o prisioneiro está satisfeito sob as chaves. O Espírito encarnado aspira incessantemente à libertação, e quanto mais grosseiro é o envoltório, mais deseja ver-se desembaraçado.</span>","question":"O Espírito encarnado permanece voluntariamente no envoltório corporal?"},{"id":"401","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Não, o Espírito jamais fica inativo. Durante o sono, os liames que o unem ao corpo se afrouxam e o corpo não necessita do Espírito. Então, ele percorre o espaço <span class=\"italic\">e entra em relação mais direta com os outros Espíritos.</span></span>","question":"Durante o sono, a alma repousa como o corpo?"},{"id":"402","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Pelos sonhos. Sabei que, quando o corpo repousa, o Espírito dispõe de mais faculdades que no estado de vigília. Tem a lembrança do passado e, às vezes, a previsão do futuro; adquire mais poder e pode entrar em comunicação com os outros espíritos, <span class=\"italic\">seja deste mundo, seja de outro</span>. Frequentemente dizes: \"Tive um sonho bizarro, um sonho horrível, mas que não tem nenhuma verossimilhança\". Enganas-te. É quase sempre uma lembrança de lugares e de coisas que viste ou que verás numa outra existência ou em outra ocasião. O corpo estando adormecido, o Espírito trata de quebrar as suas cadeias para investigar no passado ou no futuro.<br><br>Pobres homens, que conheceis tão pouco dos mais ordinários fenômenos da vida! Acreditais ser muito sábios, e as coisas mais vulgares vos embaraçam. A esta pergunta de todas as crianças: \"O que é que fazemos quando dormimos; o que são os sonhos?\", ficais sem resposta.<br><br>O sono liberta parcialmente a alma do corpo. Quando o homem dorme, momentaneamente se encontra no estado em que estará de maneira permanente após a morte. Os Espíritos que logo se desprendem da matéria, ao morrerem, tiveram sonhos inteligentes. Esses Espíritos, quando dormem, procuram a sociedade dos que lhes são superiores: viajam, conversam e se instruem com eles; trabalham mesmo em obras que encontram concluídas, ao morrer. Destes fatos deveis aprender, uma vez mais, a não ter medo da morte, pois morreis todos os dias, segundo a expressão de um santo.<br><br>Isto, para os Espíritos elevados; pois a massa dos homens que, com a morte, devem permanecer longas horas nessa perturbação, nessa incerteza de que vos têm falado, vão, seja a mundos inferiores à Terra, onde antigas afeições os chamam, seja à procura de prazeres talvez ainda mais baixos do que possuíam aqui; vão beber doutrinas ainda mais vis, mais ignóbeis, mais nocivas do que as que professavam entre vós. E o que engendra a simpatia na Terra não é outra coisa senão o fato de nos sentirmos, ao acordar, ligados pelo coração àqueles com quem acabamos de passar oito ou nove horas de felicidade ou de prazer. O que explica também as antipatias invencíveis é que sentimos, no fundo do coração, que essas pessoas têm uma consciência diversa da nossa, porque as conhecemos sem jamais as ter visto. E ainda o que explica a indiferença, pois não procuramos fazer novos amigos, quando sabemos ter os que nos amam e nos querem. Numa palavra: o sono influi mais do que pensais, sobre a nossa vida.<br><br>Por efeito do sono, os Espíritos encarnados estão sempre em relação com o mundo dos Espíritos, e é isso o que faz que os Espíritos superiores consintam, sem muita repulsa, em encarnarse entre vós. Deus quis que durante o seu contato com o vício pudessem eles retemperar-se na fonte do bem, para não falirem, eles que vinham instruir os outros. O sono é a porta que Deus lhes abriu para o contato com os seus amigos do céu; é o recreio após o trabalho, enquanto esperam o grande livramento, a libertação final que deve restituí-los ao seu verdadeiro meio.<br><br>O sonho é a lembrança do que o vosso Espírito viu durante o sono; mas observai que nem sempre sonhais, porque nem sempre vos lembrais daquilo que vistes, ou de tudo o que vistes. Isso porque não tendes a vossa alma em todo o seu desenvolvimento; frequentemente não vos resta mais do que a lembrança da perturbação que acompanha a vossa partida e a vossa volta, a que se junta a lembrança do que fizeste ou do que vos preocupa no estado de vigília. Sem isto, como explicaríeis esses sonhos absurdos, a que estão sujeitos tanto os mais sábios quanto os mais simples? Os maus Espíritos também se servem dos sonhos, para atormentar as almas fracas e pusilânimes. <br><br>De resto, vereis dentro em pouco desenvolver-se uma outra espécie de sonhos; uma espécie tão antiga como a que conheceis, mas que ignorais. O sonho de Joana, o sonho de Jacó, o sonho dos profetas judeus e de alguns indivíduos indianos: esse sonho é a lembrança da alma inteiramente liberta do corpo, a recordação dessa segunda vida de que há pouco eu vos falava.<br><br>Procurai distinguir bem essas duas espécies de sonhos, entre aqueles de que vos lembrardes; sem isso, cairíeis em contradições e em erros que seriam funestos para a vossa fé.<br><br><span class=\"italic\">Os sonhos são o produto da emancipação da alma, que se torna mais independente pela suspensão da vida ativa e de relação. Daí uma espécie de clarividência indefinida, que se estende aos lugares os mais distantes ou que jamais se viu, e algumas vezes mesmo a outros mundos. Daí também a lembrança que retraça na memória os acontecimentos verificados na existência presente ou nas existências anteriores. A extravagância das imagens referentes ao que se passa ou se passou em mundos desconhecidos, entremeadas de coisas do mundo atual, formam esses conjuntos bizarros e confusos que parecem não ter senso nem nexo. <br><br>A incoerência dos sonhos ainda se explica pelas lacunas decorrentes da lembrança incompleta do que nos apareceu no sonho. Tal como um relato ao qual se tivessem truncado frases ou partes de frases ao acaso: os fragmentos restantes sendo reunidos, perderiam toda significação racionai.</span></span>","question":"Como podemos julgar da liberdade do Espírito durante o sono?"},{"id":"403","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Nisso que chamais sono só tens o repouso do corpo, porque o Espírito está em movimento. No sono, ele recobra um pouco de sua liberdade e se comunica com os que lhe são caros, seja neste ou em outros mundos. Mas como o corpo é de matéria pesada e grosseira, dificilmente conserva as impressões recebidas pelo Espírito, mesmo porque o Espírito não as percebeu pelos órgãos do corpo.</span>","question":"Por que não nos recordamos sempre dos sonhos?"},{"id":"404","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Os sonhos não são verdadeiros, como entendem os ledores da sorte, pelo que é absurdo admitir que sonhar com uma coisa anuncia outra. Eles são verdadeiros no sentido de apresentarem imagens reais para o Espírito, mas que, frequentemente, não têm relação com o que se passa na vida corpórea. Muitas vezes, ainda, como já dissemos, são uma recordação. Podem ser, enfim, algumas vezes, um pressentimento do futuro, se Deus o permite, ou a visão do que se passa no momento em outro lugar a que a alma se transporta. Não tendes numerosos exemplos de pessoas que aparecem em sonhos para advertir parentes e amigos do que lhes está acontecendo? O que são essas aparições senão a alma ou o Espírito dessas pessoas que se comunicam com a vossa? Quando adquiris a certeza de que aquilo que vistes realmente aconteceu, não é isso uma prova de que a imaginação nada tem com o fato, sobretudo se o ocorrido absolutamente não estava no vosso pensamento durante a vigília? </span>","question":"Que pensar da significação atribuída aos sonhos?"},{"id":"405","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Podem cumprir-se para o Espírito, se não se cumprem para o corpo. Quer dizer que o Espírito vê aquilo que deseja, porque vai procurá-lo. Não se deve esquecer que, durante o sono, a alma está sempre mais ou menos sob a influência da matéria e por conseguinte não se afasta jamais completamente das ideias terrenas. Disso resulta que as preocupações da vigília podem dar, àquilo que se vê, a aparência do que se deseja ou do que se teme. A isso é que realmente se pode chamar um efeito da imaginação. Quando se está fortemente preocupado com uma ideia, liga-se a ela tudo o que se vê. </span>","question":"Frequentemente se veem em sonhos coisas que parecem pressentimentos e que não se cumprem; de onde vêm elas?"},{"id":"406","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Em que absolutamente não pensam? Como o sabes? Seus Espíritos podem vir visitar o teu, como o teu pode visitar os deles, e nem sempre sabes o que pensam. Além disso, frequentemente aplicais, a pessoas que conheceis, e segundo os vossos desejos, aquilo que se passou ou se passa em outras existências.</span>","question":"Quando vemos em sonho pessoas vivas, que conhecemos perfeitamente, praticarem atos em que absolutamente não pensam, não é isso um efeito de pura imaginação?"},{"id":"407","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Não. O Espírito recobra a sua liberdade quando os sentidos se entorpecem; ele aproveita para se emancipar, todos os instantes de descanso que o corpo lhe oferece. Desde que haja prostração das forças vitais, o Espírito se desprende, e quanto mais fraco estiver o corpo, mais o Espírito estará livre.<br><br>É assim que o cochilar, ou um simples entorpecimento dos sentidos, apresenta muitas vezes as mesmas imagens do sonho.</span>","question":"É necessário o sono completo, para a emancipação do Espírito?"},{"id":"408","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e até mesmo frases inteiras, sobretudo quando os sentidos começam a se entorpecer. É, às vezes, o fraco eco de um Espírito que deseja comunicar-se contigo.</span>","question":"Parece-nos, às vezes, ouvir em nosso íntimo palavras pronunciadas distintamente e que não têm nenhuma relação com o que nos preocupa. De onde vêm elas?"},{"id":"409","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Entorpecido o corpo, o Espírito trata de quebrar a sua cadeia: ele se transporta e vê, e se o sono fosse completo, isso seria um sonho.</span>","question":"Muitas vezes, num estado que ainda não é o cochilo, quando temos os olhos fechados, vemos imagens distintas, figuras das quais apanhamos os pormenores mais minuciosos. É um efeito de visão ou de imaginação? "},{"id":"410","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">São o resultado da liberdade do Espírito, que se emancipa e goza, nesse momento, de mais amplas faculdades. Frequentemente, também, são conselhos dados por outros Espíritos.</span>","question":"Têm-se às vezes, durante o sono ou o cochilo, ideias que parecem muito boas e que, apesar dos esforços que se fazem para recordá-las, se apagam da memória. De onde vêm essas ideias?"},{"id":"410a","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Essas ideias pertencem, algumas vezes, mais ao mundo dos Espíritos que ao mundo corpóreo, mas o mais frequente é que, se o corpo as esquece, o Espírito as lembra, e a ideia volta no momento necessário, como uma inspiração do momento.</span>","question":"De que servem essas ideias ou esses conselhos, se a sua recordação se perde e não se pode aproveitá-los?"},{"id":"411","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Muitas vezes a pressente, e às vezes tem dela uma consciência bastante clara, o que lhe dá, no estado de vigília, a sua intuição. É por isso que algumas pessoas preveem, às vezes, a própria morte com grande exatidão.</span>","question":"O Espírito encarnado, nos momentos em que se desprende da matéria e age como Espírito, conhece a época de sua morte?"},{"id":"412","category":"SONO E OS SONHOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, porque o Espírito está ligado ao corpo, como o balão cativo ao poste. Ora, da mesma maneira que as sacudidas do balão abalam o poste, a atividade do Espírito reage sobre o corpo, e pode produzir-lhe fadiga.</span>","question":"A atividade do Espírito, durante o repouso ou o sono do corpo, pode fatigar a este?"},{"id":"413","category":"VISITAS ESPIRITAS ENTRE VIVOS","answer":"<span class=\"text\">No estado de emancipação, a vida do corpo cede lugar à da alma, mas não existem, propriamente falando, duas existências; são antes duas fases da mesma existência, porque o homem não vive de maneira dupla. </span>","question":"Do princípio de emancipação da alma durante o sono parece resultar que temos, simultaneamente, duas existências: a do corpo, que nos dá a vida de relação exterior, e a da alma, que nos dá a vida de relação oculta. É isso exato?"},{"id":"414","category":"VISITAS ESPIRITAS ENTRE VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e muitas outras, que pensam não se conhecerem se encontram e conversam. Podes ter, sem que o suspeites, amigos em outro país. O fato de visitardes, durante o sono, amigos, parentes, conhecidos, pessoas que vos podem ser úteis, é tão frequente que o realizais quase todas as noites.</span>","question":"Duas pessoas que se conhecem podem visitar-se durante o sono?"},{"id":"415","category":"VISITAS ESPIRITAS ENTRE VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Ordinariamente, ao despertar, resta uma intuição que é quase sempre a origem de certas ideias que surgem espontaneamente, sem que se possa explicá-las, e não são mais que as ideias hauridas naqueles colóquios.</span>","question":"Qual pode ser a utilidade dessas visitas noturnas, se não as recordamos?"},{"id":"416","category":"VISITAS ESPIRITAS ENTRE VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Eis o que se passa: o homem dorme, seu Espírito desperta, e o que o homem havia resolvido o Espírito está, muitas vezes, bem longe de o seguir, porque a vida do homem interessa pouco ao Espírito, quando ele se liberta da matéria. Isto para os homens já bastante elevados, pois os outros passam de maneira inteiramente diversa a sua existência espiritual: entregam-se às paixões ou permanecem em inatividade. Pode acontecer, portanto, que, segundo o motivo que se propôs, o Espírito vá visitar as pessoas que deseja: mas o fato de o haver desejado quando em vigília não é razão para que o faça.</span>","question":"O homem pode provocar voluntariamente as visitas espíritas? Pode, por exemplo, dizer ao adormecer: \"Esta noite quero encontrar-me em espírito com tal pessoa; falar-lhe e dizer-lhe tal coisa?\" "},{"id":"417","category":"VISITAS ESPIRITAS ENTRE VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Sem nenhuma dúvida. Os laços de amizade, antigos ou novos, reúnem assim, frequentemente, diversos Espíritos que se sentem felizes de se encontrar.<br><br><span class=\"italic\">Pela palavra \"antigos\" é necessário entender os laços de amizade contraídos em existências anteriores. Trazemos ao acordar uma intuição das ideias que haurimos nesses colóquios ocultos, mas ignoramos a fonte. </span></span>","question":"Certo número de Espíritos encarnados pode então se reunir e formar uma assembleia?"},{"id":"418","category":"VISITAS ESPIRITAS ENTRE VIVOS","answer":"<span class=\"text\">Como Espírito pode certamente vê-lo e saber como está. Se não lhe foi imposto como prova acreditar na morte do amigo, terá um pressentimento de que ele vive, como poderá ter o de sua morte.</span>","question":"Uma pessoa que julgasse morto um de seus amigos, que na realidade não o estivesse, poderia encontrar-se com ele em espírito e saber, assim, que continuava vivo? Poderia, nesse caso, ter uma intuição ao acordar?"},{"id":"419","category":"TRANSMISSÃO OCULTA DO PENSAMENTO","answer":"<span class=\"text\">Já dissemos que durante o sono os Espíritos se comunicam entre si. Pois bem, quando o corpo desperta, o Espírito se recorda do que aprendeu e o homem julga ter inventado. Assim, muitos podem encontrar a mesma coisa ao mesmo tempo. Quando dizeis que uma ideia está no ar, fazeis uma figura mais exala do que pensais; cada um contribui, sem o suspeitar, para propagá-la.<br><br><span class=\"italic\">Nosso Espírito revela assim, muitas vezes, a outros Espíritos e à nossa revelia, aquilo que constitui o objeto das nossas preocupações de vigília. </span></span>","question":"Qual é a razão por que a mesma ideia, a de uma descoberta, por exemplo, surge ao mesmo tempo em muitos pontos?"},{"id":"420","category":"TRANSMISSÃO OCULTA DO PENSAMENTO","answer":"<span class=\"text\">O Espírito não está encerrado no corpo como numa caixa: ele irradia em todo o seu redor; eis porque pode comunicar-se com outros Espíritos, mesmo no estado de vigília, embora o faça mais dificilmente. </span>","question":"Os Espíritos podem comunicar-se, se o corpo estiver completamente acordado?"},{"id":"421","category":"TRANSMISSÃO OCULTA DO PENSAMENTO","answer":"<span class=\"text\">São dois Espíritos simpáticos que se comunicam e veem reciprocamente os seus pensamentos, mesmo quando não dormem.<br><br><span class=\"italic\">Há entre os Espíritos afins uma comunicação de pensamentos permitindo que duas pessoas se vejam e se compreendam sem a necessidade dos signos exteriores da linguagem. Poderia dizerse que elas falam a linguagem dos Espíritos.</span></span>","question":"Por que duas pessoas, perfeitamente despertas, têm, muitas vezes, instantaneamente, o mesmo pensamento?"},{"id":"422","category":"LETÁRGIA, CATALEPSIA, MORTE APARENTE","answer":"<span class=\"text\">Não; é pelo Espírito; o Espírito está consciente, mas não pode comunicar-se.</span>","question":"Os letárgicos e os catalépticos veem e ouvem geralmente o que se passa em torno deles, mas não podem manifestá-lo; é pelos olhos e os ouvidos do corpo que o fazem?"},{"id":"422a","category":"LETÁRGIA, CATALEPSIA, MORTE APARENTE","answer":"<span class=\"text\">O estado do corpo se opõe a isso. Esse estado particular dos órgãos vos dá a prova de que existe no homem alguma coisa além do corpo, pois o corpo não está funcionando e o Espírito continua a agir.</span>","question":"Por que não pode comunicar-se?"},{"id":"423","category":"LETÁRGIA, CATALEPSIA, MORTE APARENTE","answer":"<span class=\"text\">Na letargia, o corpo não está morto, pois há funções que continuam a realizar-se; a vitalidade se encontra em estado latente, como na crisálida mas não se extingue. Ora, o Espírito está ligado ao corpo, enquanto ele vive; uma vez rompidos os laços pela morte real e pela desagregação dos órgãos a separação é completa e o Espírito não volta mais. Quando um homem aparentemente morto volta à vida, é que a morte não estava consumada. </span>","question":"Na letargia, o Espírito pode separar-se inteiramente do corpo de maneira a dar a este todas as aparências da morte, e voltar a ele em seguida? "},{"id":"424","category":"LETÁRGIA, CATALEPSIA, MORTE APARENTE","answer":"<span class=\"text\">Sim, sem dúvida, e disso tendes prova todos os dias. O magnetismo é nesses casos, muitas vezes, um meio poderoso, porque dá ao corpo o fluido vital que lhe falta e que era insuficiente para entreter o funcionamento dos órgãos. <br><br><span class=\"italic\">A letargia e a catalepsia têm o mesmo princípio, que é a perda momentânea da sensibilidade e do movimento, por uma causa fisiológica ainda inexplicada. Elas diferem entre si em que, na letargia, a suspensão das forças vitais é geral dando ao corpo todas as aparências da morte, e, na catalepsia, é localizada e pode afetar uma parte mais ou menos extensa do corpo, de maneira a deixar a inteligência livre para se manifestar, o que não permite confundi-la com a morte. A letargia é sempre natural; a catalepsia é às vezes espontânea, mas pode ser provocada e desfeita artificialmente pela ação magnética.</span></span>","question":"Pode-se, através de cuidados dispensados a tempo, renovar os laços a se romperem e devolver à vida um ser que, sem esses recursos morreria realmente?"},{"id":"425","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">E um estado de independência da alma, mais completo que no sonho e então as faculdades adquirem maior desenvolvimento. A alma tem percepções que não atinge no sonho, que é um estado de sonambulismo imperfeito.<br><br>No sonambulismo, o Espírito está na posse total de si mesmo; os órgãos materiais, estando de qualquer forma em catalepsia, não recebem mais as impressões <span class=\"italic\">exteriores</span>. Esse estado se manifesta sobretudo durante o sono; é o momento em que o Espírito pode deixar provisoriamente o corpo, que se acha entregue ao repouso indispensável à matéria. Quando se produzem os fatos do sonambulismo é que o Espírito, preocupado com uma coisa ou outra se entrega a alguma ação que exige o uso do seu corpo, do qual se serve como se empregasse uma mesa ou qualquer outro objeto material nos fenômenos de manifestações físicas, ou mesmo da vossa mão, nas comunicações escritas. Nos sonhos de que se tem consciência, os órgãos, inclusive os da memória, começam a despertar e recebem imperfeitamente as impressões produzidas pelos objetos ou as causas exteriores, e as comunicam ao Espírito que, também se encontrando em repouso, só percebe sensações confusas e frequentemente fragmentárias, sem nenhuma razão de ser aparente, misturadas que estão de vagas recordações, seja desta existência seja de existências anteriores. É portanto fácil compreender por que os sonâmbulos não se lembram de nada e por que os sonhos de que conservam a lembrança, na maioria das vezes, não têm sentido. Digo na maioria das vezes, porque acontece também serem eles a consequência de uma recordação precisa de acontecimentos de uma vida anterior, e algumas vezes, até uma espécie de intuição do futuro. </span>","question":"O sonambulismo natural tem relação com os sonhos? Como se pode explicá-lo?"},{"id":"426","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">É a mesma coisa, com a diferença de ser provocado.</span>","question":"O chamado sonambulismo magnético tem relações com o sonambulismo natural?"},{"id":"427","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">Fluido vital, eletricidade animalizada, que são modificações do fluido universal.</span>","question":"Qual é a natureza do agente chamado fluido magnético?"},{"id":"428","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\"><span class=\"italic\">Já o dissemos:</span> é a alma que vê. </span>","question":"Qual é a causa da clarividência sonambúlica? "},{"id":"429","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">Não há corpos opacos, senão para os vossos órgãos grosseiros. Já dissemos que, para o Espírito, a matéria não oferece obstáculos, pois ele a atravessa livremente. Com frequência ele vos diz que vê pela testa, pelo joelho, etc., porque vós, inteiramente imersos na matéria, não compreendeis que ele possa ver sem o auxílio dos órgãos, e ele mesmo, pela vossa insistência, julga necessitar desses órgãos. Mas se o deixásseis livre, compreenderia que vê por todas as partes do corpo, ou, para melhor dizer, é fora do corpo que ele vê.</span>","question":"Como o sonâmbulo pode ver através dos corpos opacos?"},{"id":"430","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">Primeiro, não e dado aos Espíritos imperfeitos tudo ver e tudo conhecer; sabes muito bem que eles ainda participam dos vossos erros e dos vossos prejuízos; e, depois, quando estão ligados a matéria não gozam de todas as suas faculdades de Espíritos. Deus deu ao homem está faculdade com um fim útil e sério, e não para que ele aprenda o que não deve saber; eis porque os sonâmbulos não podem dizer tudo.</span>","question":"Pois que a clarividência do sonâmbulo é a da sua alma ou do seu Espírito, por que ele não vê tudo e por que se engana tantas vezes?"},{"id":"431","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">Acontece que o sonâmbulo possui mais conhecimentos do que lhe reconheceis, somente que eles se encontram adormecidos, porque o seu invólucro é bastante imperfeito para que ele possa recordá-los. Mas, em última análise, o que é o sonambulo? Como nós, um Espírito, que está encarnado para cumprir a sua missão, e o estado em que ele entra o desperta dessa letargia. Nós já te dissemos repetidamente que revivemos muitas vezes; e essa mudança é que lhe faz perder materialmente o que conseguiu aprender na existência precedente. Entrando no estado a que chamas crise, ele se lembra, mas sempre de maneira incompleta; ele sabe, mas não poderia dizer de onde lhe vem o conhecimento, nem como o possui. Passada a crise, toda a lembrança se apaga e ele volta à obscuridade.<br><br><span class=\"italic\">A experiência mostra que os sonâmbulos recebem também comunicações de outros Espíritos, que lhes transmitem o que eles devem dizer e suprem a sua insuficiência. Isto se vê, sobretudo, nas prescrições médicas: o Espírito do sonâmbulo vê o mal, o outro lhe indica o remédio. Esta dupla ação é algumas vezes patente e se revela outras vezes pelas suas expressões bastante frequentes: dizem-me que diga; ou proíbem-me dizer tal coisa. Neste último caso, é sempre perigoso insistir em obter a revelação recusada, porque então se dá lugar aos Espíritos levianos que falam de tudo sem escrúpulos e sem se interessarem pela verdade.</span></span>","question":"Qual é a fonte das ideias inatas do sonâmbulo, e como pode ele falar com exatidão de coisas que ignora no estado de vigília, e que estão mesmo acima de sua capacidade intelectual?"},{"id":"432","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">A alma não se transporta durante o sono? O mesmo se verifica no sonambulismo. </span>","question":"Como explicar a visão a distância, em alguns sonâmbulos?"},{"id":"433","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">De uma e de outra; há disposições físicas que permitem ao Espírito libertar-se mais ou menos facilmente da matéria.</span>","question":"O desenvolvimento maior ou menor da clarividência sonambúlica depende da organização física ou da natureza do Espírito encarnado?"},{"id":"434","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">Até certo ponto, pois é necessário ter em conta a influência da matéria, a que ele ainda se encontra ligado.</span>","question":"As faculdades de que o sonâmbulo desfruta são as mesmas do Espírito após a morte?"},{"id":"435","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">A maioria os vê muito bem; isso depende do grau e da natureza da lucidez de cada um; mas, às vezes, ele não compreende, de início, e os toma por seres corporais. Isso acontece, sobretudo, com os que não têm nenhum conhecimento do Espiritismo; eles ainda não compreendem a natureza dos Espíritos, o fato os espanta e é por isso que julgam estar vendo pessoas vivas. <br><br><span class=\"italic\">O mesmo efeito se produz no momento da morte, entre os que ainda se julgam vivos. Nada ao seu redor lhes parece modificado, os Espíritos lhes aparecem como tendo corpos semelhantes aos nossos, e eles tomam a aparência de seus próprios corpos como corpos reais.</span></span>","question":"O sonâmbulo pode ver os outros Espíritos?"},{"id":"436","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">Por que esta pergunta, pois se é a alma que vê e não o corpo</span>","question":"O sonâmbulo que vê a distância, vê do lugar em que está o seu corpo ou daquele em que está a sua alma?"},{"id":"437","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">A alma não deixou inteiramente o corpo, permanece sempre ligada a ele pelo laço que os une, e é esse laço o condutor das sensações. Quando duas pessoas se correspondem entre uma cidade e outra por meio da eletricidade, é está o laço entre os seus pensamentos; é graças a esta que elas se comunicam, como se estivessem uma ao lado da outra.</span>","question":"Sendo a alma que se transporta, como pode o sonâmbulo experimentar no corpo as sensações de calor ou de frio do lugar em que se encontra a sua alma, às vezes bem longe do corpo?"},{"id":"438","category":"O SONAMBULISMO","answer":"<span class=\"text\">Muito, como o uso bom ou mau de todas as faculdades que Deus concedeu ao homem.</span>","question":"O uso que um sonâmbulo faz da sua faculdade influi no estado do seu Espírito após a morte?"},{"id":"439","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">O êxtase é um sonambulismo mais apurado; a alma do extático é mais independente.</span>","question":"Qual a diferença entre o êxtase e o sonambulismo?"},{"id":"440","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">Sim, ele os vê e compreende a felicidade dos que os habitam; é por isso que desejaria permanecer neles. Mas há mundos inacessíveis aos Espíritos que não estão bastante depurados.</span>","question":"O Espírito do extático penetra realmente nos mundos superiores?"},{"id":"441","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">Isso depende do grau de depuração do Espírito; se ele vê a sua posição futura melhor que a vida presente, faz esforços para romper os laços que o prendem à Terra.</span>","question":"Quando o extático exprime o desejo de deixar a Terra, fala sinceramente e não o retém o instinto de conservação?"},{"id":"442","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">Sim, ele pode morrer e por isso é necessário chamá-lo, por meio de tudo o que pode prendê-lo a este mundo e sobretudo fazendo-lhe entrever que, se quebrasse a cadeia que o retém aqui, seria esse o verdadeiro meio de não ficar lá, onde vê que seria feliz.</span>","question":"Se abandonarmos o extático a si mesmo, sua alma poderá abandonar definitivamente o corpo?"},{"id":"443","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">O que ele vê é real para ele; mas, como o seu Espírito está sempre sob a influência das ideias terrenas, ele pode ver à sua maneira ou, melhor dito, exprimir numa linguagem de acordo com os seus preconceitos e com as ideias em que foi criado, ou com as vossas, afim de melhor se fazer compreender. É sobretudo nesse sentido que ele pode errar. </span>","question":"Há coisas que o extático pretende ver e que não são evidentemente o produto de uma imaginação excitada pelas crenças e preconceitos terrenos. Tudo o que ele vê não é então real?"},{"id":"444","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">O extático pode enganar-se muito frequentemente, sobretudo quando ele quer penetrar aquilo que deve permanecer um mistério para o homem, porque então se abandona às suas próprias ideias ou se torna joguete de Espíritos enganadores, <span class=\"italic\">que se aproveitam do seu entusiasmo para o fascinar.</span></span>","question":"Qual o grau de confiança que se pode depositar nas revelações dos extáticos?"},{"id":"445","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">Ou, melhor dito, é a vida passada e a vida futura que o homem entrevê. Que ele estude esses fenômenos, e neles encontrará a solução de muitos mistério que a sua razão procura inutilmente penetrar. </span>","question":"Que consequências se podem tirar dos fenômenos do sonambulismo e do êxtase? Não seriam uma espécie de iniciação à vida futura?"},{"id":"446","category":"ÊXTASE","answer":"<span class=\"text\">Aquele que os estuda de boa-fé e sem prevenções não pode ser materialista nem ateu. </span>","question":"Os fenômenos do sonambulismo e do êxtase poderiam acomodar-se ao materialismo?"},{"id":"447","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"citation\">¹ Kardec usou as duas expressões: \"segunda vista\" e \"dupla vista\", com evidente preferência pela primeira. Em português, sendo mais comum \"dupla vista\", demos preferência a esta.</span><br><span class=\"text\">Tudo isso não é mais do que uma mesma coisa. Isso a que chamas dupla vista é ainda o Espírito em maior liberdade, embora o corpo não esteja adormecido. A dupla vista é a vista da alma. </span>","question":"O fenômeno designado pelo nome de dupla vista¹ tem relação com o sonho e o sonambulismo?"},{"id":"448","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">A faculdade, sim; o seu exercício, não. Nos mundos menos materiais que o vosso, os Espíritos se desprendem mais facilmente e se põem em comunicação apenas pelo pensamento, sem excluir, entretanto, a linguagem articulada; também a dupla vista é para a maioria uma faculdade permanente; seu estado normal pode ser comparado ao dos vossos sonâmbulos lúcidos, e essa é também a razão por que eles se manifestam a vós mais facilmente do que os encarnados de corpos mais grosseiros.</span>","question":"A dupla vista é permanente?"},{"id":"449","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">Na maioria das vezes, ela é espontânea, mas a vontade também, muitas vezes, desempenha um grande papel. Assim, podes tomar, por exemplo, certas pessoas chamadas leitoras da sorte, algumas das quais possuem está faculdade, e verás que é a vontade que as ajuda a entrar no estado de dupla vista e nisso a que chamas visão.</span>","question":"A dupla vista se desenvolve espontaneamente ou pela vontade de quem a possui?"},{"id":"450","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">Sim, o trabalho sempre conduz ao progresso, e o véu que encobre as coisas se torna transparente.</span>","question":"A dupla vista é suscetível de se desenvolver pelo exercício?"},{"id":"450a","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">Por certo, a organização desempenha o seu papel; há organizações que se mostram refratárias.</span>","question":"Está faculdade se liga à organização física?"},{"id":"451","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">Similitude de organizações, que se transmite, como as outras qualidades físicas; e depois, desenvolvimento da faculdade por uma espécie de educação, que também se transmite de um para outro. </span>","question":"De onde vem que a dupla vista pareça hereditária em certas famílias?"},{"id":"452","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">A doença, a proximidade de um perigo, uma grande comoção podem desenvolve-la. O corpo se encontra às vezes num estado particular que permite ao Espírito ver o que não podeis ver com os olhos do corpo.<br><br><span class=\"italic\">Os tempos de crise e de calamidades, as grandes emoções, todas as causas, enfim, de superexcitação moral provocam às vezes o desenvolvimento da dupla vista. Parece que a Providência nos dá, em presença do perigo, o meio de conjurar. Todas as seitas e todos os partidos perseguidos oferecem numerosos exemplos a respeito.</span></span>","question":"É verdade que certas circunstâncias desenvolvem a dupla vista?"},{"id":"453","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">Nem sempre; para elas é coisa inteiramente natural, e muitas dessas pessoas acreditam que se todos se observassem nesse sentido, perceberiam ser como elas.</span>","question":"As pessoas dotadas de dupla vista sempre têm consciência disso?"},{"id":"454","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">É sempre a alma que irradia mais livremente e julga melhor do que sob o véu da matéria.</span>","question":"Poder-se-ia atribuir a uma espécie de dupla vista a perspicácia de certas pessoas que, sem nada terem de extraordinário, julgam as coisas com mais precisão do que as outras?"},{"id":"454a","category":"DUPLA VISTA","answer":"<span class=\"text\">Sim; ela dá também os pressentimentos, porque há muitos graus desta faculdade e o mesmo indivíduo pode ter todos os graus ou não ter mais do que alguns.</span>","question":"Está faculdade pode, em certos casos, dar a presciência das coisas?"},{"id":"456","category":"PENETRAÇÃO DO NOSSO PENSAMENTO PELOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Podem vê-lo, pois estais incessantemente rodeados por eles. Mas cada um só vê aquelas coisas a que dirige a sua atenção, porque eles não se ocupam das que não lhes interessam.</span>","question":"Os Espíritos veem tudo o que fazemos?"},{"id":"457","category":"PENETRAÇÃO DO NOSSO PENSAMENTO PELOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Conhecem, muitas vezes, aquilo que desejaríeis ocultar a vós mesmos; nem atos, nem pensamentos podem ser dissimulados para eles.</span>","question":"Os Espíritos podem conhecer os nossos pensamentos mais secretos?"},{"id":"457a","category":"PENETRAÇÃO DO NOSSO PENSAMENTO PELOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Certamente, pois, quando vos julgais bem escondidos, tendes muitas vezes ao vosso lado uma multidão de Espíritos que vos veem.</span>","question":"Assim sendo, pareceria mais fácil ocultar-se uma coisa a uma pessoa viva, pois não o podemos fazer a essa mesma pessoa depois de morta? "},{"id":"458","category":"PENETRAÇÃO DO NOSSO PENSAMENTO PELOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Isso depende. Os Espíritos levianos riem das pequenas traquinices que vos fazem, e zombam das vossas impaciências. Os Espíritos sérios lamentam as vossas trapalhadas e tratam de vos ajudar.</span>","question":"Que pensam de nós os Espíritos que estão ao nosso redor e nos observam?"},{"id":"459","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Nesse sentido a sua influência é maior do que supondes, porque muito frequentemente são eles que vos dirigem.</span>","question":"Os Espíritos influem sobre os nossos pensamentos e as nossas ações? "},{"id":"460","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Vossa alma é um Espírito que pensa; não ignorais que muitos pensamentos vos ocorrem, a um só tempo, sobre o mesmo assunto, e frequentemente bastante contraditórios. Pois bem, nesse conjunto há sempre os vossos e os nossos, e é isso o que vos deixa na incerteza, porque tendes em vós duas ideias que se combatem.</span>","question":"Temos pensamentos próprios e outros que nos são sugeridos?"},{"id":"461","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Quando um pensamento vos é sugerido, é como uma voz que vos fala. Os pensamentos próprios são, em geral, os que vos ocorrem no primeiro impulso. De resto, não há grande interesse para vós nessa distinção e é frequentemente útil não o saberdes: o homem age mais livremente; se decidir pelo bem, o fará de melhor vontade; se tomar o mau caminho, sua responsabilidade será maior.</span>","question":"Como distinguir os nossos próprios pensamentos dos que nos são sugeridos?"},{"id":"462","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Algumas vezes as ideias surgem de seu próprio Espírito, mas frequentemente lhes são sugeridas por outros Espíritos, que os julgam capazes de as compreender e dignos de as transmitir. Quando eles não as encontram em si mesmos, apelam para a inspiração; é uma evocação que fazem, sem o suspeitar.<br><br><span class=\"italic\">Se fosse útil que pudéssemos distinguir os nossos próprios pensamentos daqueles que nos são sugeridos, Deus nos teria dado o meio de fazê-lo, como nos deu o de distinguir o dia e a noite. Quando uma coisa permanece vaga, é assim que deve ser para o nosso bem.</span></span>","question":"Os homens de inteligência e de gênio tiram sempre suas ideias de si mesmos?"},{"id":"463","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Pode ser bom ou mau, segundo a natureza do Espírito encarnado. É sempre bom para aquele que ouve as boas inspirações.</span>","question":"Diz-se algumas vezes que o primeiro impulso é sempre bom; isto é exato? "},{"id":"464","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Estudai a coisa: os bons Espíritos não aconselham senão o bem; cabe a vós distinguir.</span>","question":"Como distinguir se um pensamento sugerido vem de um bom ou de um mau Espírito? "},{"id":"465","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Para vos fazer sofrer como eles.</span>","question":"Com que fim os Espíritos imperfeitos nos induzem ao mal?"},{"id":"465a","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Não, mas eles o fazem por inveja dos seres mais felizes.</span>","question":"Isso lhes diminui o sofrimento? "},{"id":"465b","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Os que decorrem de pertencer a uma ordem inferior e estar distante de Deus.</span>","question":"Que espécie de sofrimentos querem fazer-nos provar?"},{"id":"466","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Os espíritos imperfeitos são os instrumentos destinados a experimentar a fé e a constância dos homens no bem. Tu, sendo Espírito, deves progredir na ciência do infinito, e é por isso que passas pelas provas do mal para chegar ao bem. Nossa missão é a de colocar-te no bom caminho, e quando más influências agem sobre ti, és tu que as chamas, pelo desejo do mal, porque os Espíritos inferiores vêm em teu auxílio no mal, quando tens a vontade de o cometer; eles não podem ajudar-te no mal, senão quando tu desejas o mal. Se és inclinado ao assassínio, pois bem! terás uma nuvem de espíritos que entreterão esse pensamento em ti; mas também terás outros que tratarão de influenciar-te para o bem, o que faz que se reequilibre a balança e te deixe senhor de ti. <br><br><span class=\"italic\">É assim que Deus deixa à nossa consciência a escolha da rota que devemos seguir, e a liberdade de ceder a uma ou a outra das influências contrárias que se exercem sobre nós.</span></span>","question":"Por que permite Deus que os espíritos nos incitem ao mal? "},{"id":"467","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Sim, porque eles só se ligam aos que os solicitam por seus desejos ou os atraem por seus pensamentos.</span>","question":"Pode o homem se afastar da influência dos Espíritos que o incitam ao mal?"},{"id":"468","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Que queres que eles façam? Quando nada têm a fazer, abandonam o campo. Não obstante, espreitam o momento favorável, como o gato espreita o rato.</span>","question":"Os Espíritos cuja influência é repelida pela vontade do homem renunciam às suas tentativas?"},{"id":"469","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Fazendo o bem e colocando toda a vossa confiança em Deus, repelis a influência dos Espíritos inferiores e destruís o império que desejam ter sobre vós. Guardai-vos de escutar as sugestões dos Espíritos que suscitam em vós os maus pensamentos, que insuflam a discórdia e excitam em vós todas as más paixões. Desconfiai sobretudo dos que exaltam o vosso orgulho, porque eles atacam na vossa fraqueza. Eis porque Jesus vos faz dizer na oração dominical: \"Senhor, não nos deixeis cair em tentação, mas livrai-nos do mal!\".</span>","question":"Por que meio se pode neutralizar a influência dos maus Espíritos?"},{"id":"470","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Nenhum Espírito recebe a missão de fazer o mal; quando ele o faz, é pela sua própria vontade, e consequentemente terá de sofrer as consequências¹. Deus pode deixá-lo fazer para vos provar, mas jamais o ordena e cabe a vós repeli-lo.</span><br><span class=\"citation\">¹ Diz o texto francês: “et par conséquent il en subit les conséquences”. Em geral, nas traduções, procura-se corrigir a repetição. Preferimos respeita-la, mesmo porque que nos parece destinada a dar ênfase ao fato.</span>","question":"Os Espíritos que procuram induzir-nos ao mal, e que, assim, põem à prova a nossa firmeza no bem, receberam a missão de o fazer, e se é uma missão que eles cumprem, terão responsabilidade nisso?"},{"id":"471","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">E quase sempre um efeito das comunicações que, sem o saber, tivestes com os Espíritos, ou das relações que tivestes com eles durante o sono.</span>","question":"Quando experimentamos um sentimento de angústia, de ansiedade indefinível ou de satisfação interior sem causa conhecida, isso decorre de uma disposição física? "},{"id":"472","category":"INFLUÊNCIA OCULTA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS NOSSOS PENSAMENTOS E AS NOSSAS AÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Eles aproveitam a circunstância, mas frequentemente a provocam, empurrando-vos sem o perceberdes para o objeto da vossa ambição. Assim, por exemplo, um homem encontra no seu caminho uma certa quantia: não acrediteis que foram os Espíritos que puseram o dinheiro ali, mas eles podem dar ao homem o pensamento de se dirigir naquela direção, e então lhe sugerem apoderar-se dele, enquanto outros lhes sugerem devolver o dinheiro ao dono. Acontece o mesmo em todas as outras tentações. </span>","question":"Os Espíritos que desejam incitar-nos ao mal limitam-se a aproveitar as circunstâncias em que nos encontramos ou podem criar essas circunstâncias? "},{"id":"473","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">O Espírito não entra num corpo como entras numa casa; ele se assimila a um Espírito encarnado que tem os seus mesmos defeitos e as suas mesmas qualidades, para agir conjuntamente; mas é sempre o Espírito encarnado que age como quer sobre a matéria de que está revestido. Um Espírito não pode substituir-se ao que se acha encarnado, porque o Espírito e o corpo estão ligados até o tempo marcado para o termo da existência material.</span>","question":"Pode um Espírito, momentaneamente, revestir-se do invólucro de uma pessoa viva, quer dizer, introduzir-se num corpo animado e agir em substituição ao Espírito que nele se encontra encarnado? "},{"id":"474","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e são esses os verdadeiros possessos; mas ficai sabendo que essa dominação não se efetua jamais sem a participação daquele que sofre, seja por sua fraqueza, seja pelo seu desejo. Frequentemente se têm tomado por possessos criaturas epiléticas ou loucas, que mais necessitam de médico do que de exorcismo.<br><br><span class=\"italic\">A palavra possesso, na sua acepção vulgar, supõe a existência de demônios, ou seja, de uma categoria de seres de natureza má, e a coabitação de um desses seres com a alma, no corpo de um indivíduo. Mas, como não há demônios nesse sentido, e como dois Espíritos não podem habitar simultaneamente o mesmo corpo, também não há possessos, segundo a ideia ligada a essa palavra. Pela expressão possesso não se deve entender senão a dependência absoluta da alma em relação a Espíritos imperfeitos que a subjuguem. </span></span>","question":"Se não há possessão propriamente dita, quer dizer, coabitação de dois Espíritos no mesmo corpo, a alma pode encontrar-se na dependência de um outro Espírito, de maneira a se ver por ele subjugada ou obsedada a ponto de ser sua vontade, de alguma forma, paralisada?"},{"id":"475","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">Sempre se pode sacudir um jugo, quando se tem uma vontade firme.</span>","question":"Pode uma pessoa por si mesma afastar os maus Espíritos e se libertar do seu domínio?"},{"id":"476","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">Se for um homem de bem, sua vontade pode ajudar, apelando para o concurso dos bons Espíritos, porque, quanto mais se é um homem de bem, mais poder se tem sobre os Espíritos imperfeitos, para os afastar, e sobre os bons, para os atrair. Não obstante, essa terceira pessoa seria importante se aquele que está subjugado não se prestasse a isso, pois há pessoas que se comprazem numa dependência que satisfaz, os seus gostos e os seus desejos. Em todos os casos, aquele que não tem o coração puro não pode ter nenhuma influência; os bons Espíritos o desprezam e os maus não o temem.</span>","question":"Não pode acontecer que a fascinação exercida por um mau Espírito seja tal que a pessoa subjugada não a perceba? Então, uma terceira pessoa pode fazer cessar a sujeição e, nesse caso, que condição deve ela preencher?"},{"id":"477","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">Não; quando esses Espíritos veem alguém toma-las a sério, riem e se obstinam.</span>","question":"As fórmulas de exorcismo têm qualquer eficácia contra os maus Espíritos?"},{"id":"478","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">Cansar-lhes a paciência, não dar nenhuma atenção às suas sugestões, mostrar-lhes que perdem tempo; então, quando eles veem que nada têm a fazer, se retiram.</span>","question":"Há pessoas animadas de boas intenções e nem por isso menos obsedadas; qual o melhor meio de se livrarem dos Espíritos obsessores? "},{"id":"479","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">A prece é um poderoso socorro para todos os casos, mas sabei que não é suficiente murmurar algumas palavras para obter o que se deseja. Deus assiste aos que agem, e não aos que se limitam a pedir. Cumpre, portanto, que o obsedado faça, de seu lado, o que for necessário para destruir em si mesmo a causa que atrai os maus Espíritos.</span>","question":"A prece é um meio eficaz para curar a obsessão? "},{"id":"480","category":"POSSESSOS","answer":"<span class=\"text\">Isso depende de interpretação. Se chamais demônio a um mau Espírito que subjuga um indivíduo, quando a sua influência for destruída, ele será verdadeiramente expulso. Se atribuís uma doença ao demônio, quando a tiverdes curado, direis também que expulsastes o demônio. Uma coisa pode ser verdadeira ou falsa, segundo o sentido que se der às palavras. As maiores verdades podem parecer absurdas, quando não se olha senão para a forma e quando se toma a alegoria pela realidade. Compreendei bem isto e procurai retê-lo, que é de aplicação geral.</span>","question":"Que se deve pensar da expulsão dos demônios, de que se fala no Evangelho?"},{"id":"481","category":"CONVULSIONÁRIOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e muito grande, como também o magnetismo, que é a sua primeira fonte. Mas o charlatanismo tem frequentemente explorado e exagerado os seus efeitos, o que o pôs em ridículo .</span>","question":"Os Espíritos desempenham algum papel nos fenômenos que se produzem entre os indivíduos chamados convulsionários?"},{"id":"481a","category":"CONVULSIONÁRIOS","answer":"<span class=\"text\">Pouco elevados; acreditais que Espíritos superiores perdessem tempo com tais coisas?</span>","question":"De que natureza são, em geral, os Espíritos que concorrem a essas espécies de fenômeno? "},{"id":"482","category":"CONVULSIONÁRIOS","answer":"<span class=\"text\">Efeito simpático. As disposições morais se comunicam mais facilmente em certos casos; não sois tão alheios aos efeitos magnéticos para não compreender esse fato e a parte que alguns Espíritos devem nele tomar, por simpatia pelos que os provocam¹.<br><br><span class=\"italic\">Entre as faculdades estranhas que se notam nos convulsionários, reconhecemos facilmente algumas de que o sonambulismo e o magnetismo oferecem numerosos exemplos: tais são, entre outras, a insensibilidade física, a leitura do pensamento, a transmissão simpática de dores, etc. Não se pode duvidar que esses indivíduos em crise estejam numa espécie de estado sonambúlico desperto, provocado pela influência que exercem uns sobre os outros. Eles são, ao mesmo tempo, magnetizadores e magnetizados, sem o saber. </span></span><br><span class=\"citation\">¹ Esta resposta dos Espíritos lembra a Kardec os estudos magnéticos a que se dedicara longamente, antes do Espiritismo, e que lhe serviram, como se vê, de preparação para o desempenho de sua missão de pesquisador e codificador.</span>","question":"Como o estado anormal dos convulsionários e dos nervosos pode estender-se subitamente a toda uma população? "},{"id":"483","category":"CONVULSIONÁRIOS","answer":"<span class=\"text\">Entre alguns, é um efeito exclusivamente magnético, que age sobre sistema nervoso da mesma maneira que certas substâncias. Entre outros a exaltação do pensamento embota a sensibilidade, pelo que a vida parece haver-se retirado do corpo e se transportado ao Espírito. Não sabeis que quando o Espírito está fortemente preocupado com uma coisa, o corpo não sente, não ouve e não vê? <br><br><span class=\"italic\">A exaltação fanática e o entusiasmo oferecem muitas vezes, nos casos de suplício, o exemplo de uma calma e de um sangue frio que não poderiam triunfar de uma dor aguda, se não se admitisse que a sensibilidade foi neutralizada por uma espécie de efeito anestésico. Sabe-se que, no calor do combate, frequentemente não se percebe um ferimento grave, enquanto nas circunstâncias ordinárias uma arranhadura provoca tremores.<br>Desde que esses fenômenos dependem de uma causa física e da ação de certos Espíritos, pode-se perguntar como, em alguns casos, a autoridade os pode fazer cessar. A razão é simples. A ação dos Espíritos é secundária, eles nada mais fazem do que aproveitar uma disposição natural. A autoridade não pode suprimir essa disposição, mas a causa que a entretinha e exaltava; de ativa, ela a torna latente, e com razão para agir assim, porque o fato resultava em abuso e escândalo. Sabe-se, aliás, que essa intervenção é impotente, quando a ação dos Espíritos é direta e espontânea.</span></span>","question":"Qual a causa da insensibilidade física que se verifica, seja entre certos convulsionários, seja entre outros indivíduos submetidos às torturas mais atrozes? "},{"id":"484","category":"AFEIÇÃO DOS ESPÍRITOS POR CERTAS PESSOAS","answer":"<span class=\"text\">Os bons Espíritos simpatizam com os homens de bem, ou suscetíveis de progredir; os Espíritos inferiores, com os homens viciosos ou que podem viciar-se; daí o seu apego, resultante da semelhança de sensações.</span>","question":"Os Espíritos se afeiçoam de preferência a certas pessoas? "},{"id":"485","category":"AFEIÇÃO DOS ESPÍRITOS POR CERTAS PESSOAS","answer":"<span class=\"text\">A afeição verdadeira nada tem de carnal; mas quando um Espírito se apega a uma pessoa, nem sempre o faz por afeição, podendo existir no caso uma lembrança de paixões humanas.</span>","question":"A afeição dos Espíritos por certas pessoas é exclusivamente moral? "},{"id":"486","category":"AFEIÇÃO DOS ESPÍRITOS POR CERTAS PESSOAS","answer":"<span class=\"text\">Os bons Espíritos fazem todo o bem que podem e se sentem felizes com as vossas alegrias. Eles se afligem com os vossos males, quando não os suportais com resignação, porque então esses males não vos dão resultados, pois procedeis como o doente que rejeita o remédio amargo destinado a curá-lo.</span>","question":"Os Espíritos se interessam pelos nossos infortúnios e pela nossa prosperidade? Os que nos querem bem se afligem pelos males que experimentamos na vida? "},{"id":"487","category":"AFEIÇÃO DOS ESPÍRITOS POR CERTAS PESSOAS","answer":"<span class=\"text\">Vosso egoísmo e vossa dureza de coração: daí é que tudo deriva. Eles riem de todos esses males imaginários que nascem do orgulho e da ambição, e se rejubilam com os que têm por fim abreviar o vosso tempo de prova.<br><br><span class=\"italic\">Os Espíritos, sabendo que a vida corporal é apenas transitória, e que as tribulações que a acompanham são meios de conduzir a um estado melhor, se afligem mais pelas causas morais que podem distanciar-nos desse estado do que pelos males físicos, que são apenas passageiros.<br>Os Espíritos pouco se importam com os infortúnios que não afetam mais do que as nossas ideias mundanas, como fazemos com as aflições pueris da infância. <br>O Espírito que vê nas aflições da vida um meio de adiantamento para nós, considera-as como a crise momentânea que deve salvar o doente. Compadece-se dos nossos sofrimentos como nos compadecemos dos sofrimentos de um amigo, mas vendo as coisas de um ponto de vista mais Justo, aprecia-os de maneira diversa, e enquanto os bons reerguem a nossa coragem, no interesse do nosso futuro, os outros, tentando comprometer-nos, nos incitam ao desespero.</span></span>","question":"Qual a espécie de mal que mais faz os Espíritos se afligirem por nós: o mal físico ou o mal moral?"},{"id":"488","category":"AFEIÇÃO DOS ESPÍRITOS POR CERTAS PESSOAS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, e frequentemente vos protegem como Espíritos, de acordo com o seu poder.</span>","question":"Nossos parentes e nossos amigos, que nos precederam na outra vida, tem mais simpatia por nós do que os Espíritos que nos são estranhos?"},{"id":"488a","category":"AFEIÇÃO DOS ESPÍRITOS POR CERTAS PESSOAS","answer":"<span class=\"text\">Muito sensíveis, mas esquecem aqueles que os esquecem.</span>","question":"São eles sensíveis à afeição que lhes conservamos?"},{"id":"489","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, <span class=\"italic\">o irmão espiritual</span>; é o que chamais o <span class=\"italic\">bom Espírito</span> ou o bom gênio.</span>","question":"Há Espíritos que se ligam a um indivíduo em particular para o proteger? "},{"id":"490","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">O Espírito protetor de uma ordem elevada.</span>","question":"Que se deve entender por anjo da guarda?"},{"id":"491","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">A de um pai para com os filhos: conduzir o seu protegido pelo bom caminho, ajudá-lo com os seus conselhos, consolá-lo nas suas aflições, sustentar sua coragem nas provas da vida.</span>","question":"Qual a missão do Espírito protetor? "},{"id":"492","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Desde o nascimento até a morte, e frequentemente o segue depois da morte, na vida espírita, e mesmo através de numerosas experiências corpóreas, porque essas existências não são mais do que fases bem curtas da vida do Espírito.</span>","question":"O Espírito protetor é ligado ao indivíduo desde o seu nascimento? "},{"id":"493","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">O Espírito é obrigado a velar por vós porque aceitou essa tarefa, mas pode escolher os seres que lhe são simpáticos. Para uns, isso é um prazer; para outros, uma missão ou um dever.</span>","question":"A missão do Espírito protetor é voluntária ou obrigatória? "},{"id":"493a","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Não, mas o faz de maneira mais geral.</span>","question":"Ligando-se a um pessoa, o Espírito renuncia a proteger outros Indivíduos?"},{"id":"494","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Acontece frequentemente que certos Espíritos deixam sua posição para cumprir diversas missões, mas nesse caso são substituídos. </span>","question":"O Espírito protetor está fatalmente ligado ao ser que foi confiado à sua guarda? "},{"id":"495","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Afasta-se, quando vê que os seus conselhos são inúteis e que é mais forte a vontade do protegido em submeter-se à influência dos Espíritos inferiores, mas não o abandona completamente e sempre se faz ouvir. É o homem quem lhe fecha os ouvidos. Ele volta, logo que chamado.<br><br>Há uma doutrina que deveria converter os mais incrédulos, por seu encanto e por sua doçura: a dos anjos da guarda. Pensar que tendes sempre ao vosso lado seres que vos são superiores, que estão sempre ali para vos aconselhar, vos sustentar, vos ajudar a escalar a montanha escarpada do bem, que são amigos mais firmes e mais devotados que as mais íntimas ligações que se possam contrair na Terra, não é essa uma ideia bastante consoladora? Esses seres ali estão por ordem de Deus, que os colocou ao vosso lado; ali estão por seu amor, e cumprem junto a vos todos uma bela mas penosa missão. Sim, onde quer que estiverdes, vosso anjo estará convosco: nos cárceres, nos hospitais, nos antros do vício, na solidão, nada vos separa desse amigo que não podeis ver, mas do qual vossa alma recebe os mais doces impulsos e ouve os mais sábios conselhos. <br><br>Ah, por que não conheceis melhor está verdade? Quantas vezes ela vos ajudaria nos momentos de crise; quantas vezes ela vos salvaria dos maus Espíritos! Mas, no dia decisivo, este anjo de bondade terá muitas vezes de vos dizer: \"Não te avisei disso? E não afizeste! Não te mostrei o abismo? E nele te precipitaste! Não fiz soar na tua consciência a voz da verdade, e não seguiste os conselhos da mentira?\". Ah, interpelai vossos anjos da guarda, estabelecei entre vós e eles essa terna intimidade que reina entre os melhores amigos! Não penseis em lhes ocultar nada, pois eles são os olhos de Deus e não os podeis enganar! Considerai o futuro; procurai avançar nesta vida, e vossas provas serão mais curtas, vossas existências mais felizes. Vamos, homens, coragem! Afastai para longe de vós, de uma vez por todas, preconceitos e segundas intenções! Entrai na nova via que se abre diante de vós, marchai, marchai! Tendes guias, segui-os: a meta não vos pode faltar porque essa meta é o próprio Deus.<br><br>Aos que pensassem que é impossível a Espíritos verdadeiramente elevados se restringirem a uma tarefa tão laboriosa e de todos os instantes, diremos que influenciamos as vossas almas embora estando a milhões de léguas de distância: para nós, o espaço não existe, e mesmo vivendo em outro mundo, nossos Espíritos, conservam sua ligação convosco. Gozamos de faculdades que não podeis compreender, mas estais certos de que Deus não nos impôs uma tarefa acima de nossas forças, nem vos abandonou sozinhos sobre a Terra, sem amigos e sem amparo. Cada anjo da guarda tem o seu protegido e vela por ele, como um pai vela pelo filho. Sente-se feliz quando o vê no bom caminho, chora quando os seus conselhos são desprezados.<br><br>Não temais fatigar-nos com as vossas perguntas; permanecei, pelo contrário, sempre em contato conosco: sereis então mais forte e mais felizes. São essas comunicações de cada homem com seu Espírito familiar que fazem médiuns a todos os homens, médiuns hoje ignorados, mas que mais tarde se manifestarão, derramando-se como um oceano sem bordas, para fazer refluir a incredulidade e a ignorância. Homens instruídos, instruí; homens de talento, educai vossos irmãos. Não sabeis que obra assim realizais: é a do Cristo, a que Deus vos impõe. Por que Deus vos concedeu a inteligência e a ciência, senão para as repartirdes com vossos irmãos, para os adiantar na senda da ventura e da eterna bem aventurança? (São Luís, Santo Agostinho)<br><br><span class=\"italic\">A doutrina dos anjos da guarda, velando pelos protegidos, apesar da distância que separa os mundos, nada tem que deva surpreender; pelo contrário, é grande e sublime. Não vemos sobre a Terra um pai velar pelo filho, ainda que esteja distante, e ajuda-lo com seus conselhos através da correspondência? Que haveria de admirar em que os Espíritos possam guiar, de um mundo ao outro, os que tomaram sob sua proteção, pois se, para eles, a distância que separa os mundos é menor que a que divide os continentes, na Terra? Não dispõem eles do fluido universal, que liga a todos os mundos e os torna solidários, veículo imenso da transmissão do pensamento, como o ar é para nós o veículo da transmissão do som?</span></span>","question":"O Espírito protetor abandona às vezes o protegido, quando este se mostra rebelde às suas advertências? "},{"id":"496","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Os bons Espíritos jamais fazem o mal; deixam que o façam os que lhe tomam o lugar, e então acusais a sorte pelas desgraças que vos oprimem, enquanto a falta é vossa.</span>","question":"O Espírito que abandona o seu protegido, não mais lhe fazendo o bem, pode fazer-lhe mal? "},{"id":"497","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Existe a união dos maus Espíritos para neutralizar a ação dos bons, mas, se o protegido quisesse, daria toda força ao seu bom Espírito. Esse talvez encontre, em algum lugar, uma boa vontade a ser ajudada, e a aproveita, esperando o momento de voltar junto ao seu protegido.</span>","question":"O Espírito protetor pode deixar o seu protegido à mercê de um Espírito que o quisesse mal? "},{"id":"498","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Não é por impotência, mas porque ele não o quer: seu protegido sai das provas mais perfeito e instruído, e ele o assiste com os seus conselhos, pelos bons pensamentos que lhe sugere, mas que infelizmente nem sempre são ouvidos. Não é senão a fraqueza, o desleixo ou o orgulho do homem que dão força aos maus Espíritos. Seu poder sobre vós só provém do fato de não lhes opordes resistência.</span>","question":"Quando o Espírito protetor deixa o seu protegido se extraviar na vida, é por impotência para enfrentar os Espíritos maléficos?"},{"id":"499","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Há circunstâncias em que a presença do Espírito protelar não é necessária, junto ao protegido.</span>","question":"O Espírito está constantemente com o protegido? Não existe alguma circunstância em que, sem o abandonar, o perca de vista? "},{"id":"500","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, quando se torna capaz de guiar-se por si mesmo, como chega um momento em que o estudante não mais precisa de mestre. Mas isso não acontece na Terra.</span>","question":"Chega um momento em que o Espírito não tem mais necessidade do anjo da guarda? "},{"id":"501","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Se contásseis com o seu apoio, não agiríeis por vós mesmos e o vosso Espírito não progrediria. Para que ele possa adiantar-se, necessita de experiência e em geral é preciso que adquira à sua custa; é necessário que exercite as suas forças, sem o que seria como uma criança a quem não deixam andar sozinha. A ação dos Espíritos que vos querem bem é sempre regulada de maneira a vos deixar o livre-arbítrio, porque se não tivésseis responsabilidade não vos adiantaríeis na senda que vos deve conduzir a Deus. Não vendo quem o ampara, o homem se entrega às suas próprias forças; não obstante, o seu guia vela por ele e de quando em quando o adverte do perigo.</span>","question":"Por que a ação dos Espíritos em nossa vida é oculta, e por que, quando eles nos protegem, não o fazem de maneira ostensiva?"},{"id":"502","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">É um mérito que lhe será levado em conta, seja para o seu próprio adiantamento, seja para sua felicidade. Ele se sente feliz quando vê os seus cuidados coroados de sucesso; é para ele um triunfo, como um preceptor triunfa com os sucessos do seu discípulo.</span>","question":"O Espírito protetor que consegue conduzir o seu protegido pelo bom caminho experimenta com isso algum bem para si mesmo?"},{"id":"502a","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Não, pois fez o que dele dependia.</span>","question":"É ele responsável, quando não o consegue? "},{"id":"503","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Sofre com os seus erros e os lamenta mas essa aflição nada tem das angústias da paternidade terrena, porque ele sabe que há remédio para o mal, e que o que hoje não se fez, amanhã se fará. </span>","question":"O Espírito protetor que vê o seu protegido seguir um mau caminho, apesar dos seus avisos, não sofre com isso e não vê, assim, perturbada a sua felicidade?"},{"id":"504","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Como quereis saber nomes que não existem para vós? Acreditais, então, que só existem os Espíritos que conheceis? </span>","question":"Podemos sempre saber o nome do nosso Espírito protetor ou anjo da guarda? "},{"id":"504a","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Dai-lhe o nome que quiserdes, o de um Espírito superior pelo qual tendes simpatia e veneração; vosso espirito protetor atenderá a esse apelo, porque todos os bons Espíritos são irmãos e se assistem mutuamente.</span>","question":"Como então o invocar, se não o conhecemos?"},{"id":"505","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Não, mas Espíritos que lhes são simpáticos e que, muitas vezes, vêm por sua ordem. Necessitais de um nome: então, eles tomam um que vos inspire confiança. Quando não podeis cumprir pessoalmente uma missão, enviais alguém de vossa confiança que age em vosso nome. </span>","question":"Os Espíritos protetores que tomam nomes comuns são sempre os de pessoas que tiveram esses nomes?"},{"id":"506","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois frequentemente o conhecestes antes da vossa encarnação. </span>","question":"Quando estivermos na vida espírita reconheceremos nosso Espírito protetor? "},{"id":"507","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Pode, mas a proteção supõe um certo grau de elevação, e um poder e uma virtude a mais, concedidos por Deus. O pai que protege o filho pode ser assistido por um Espírito mais elevado.</span>","question":"Os Espíritos protetores pertencem todos à classe dos Espíritos superiores? Podem ser encontrados entre os da classe média? Um pai, por exemplo, pode tornar-se Espírito protetor de seu filho?"},{"id":"508","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Seu poder é mais ou menos restrito; a posição em que se encontram não lhes permite inteira liberdade de ação.</span>","question":"Os Espíritos que deixaram a Terra em boas condições podem sempre proteger os que os amaram e lhes sobreviveram?"},{"id":"509","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Cada homem tem um Espírito que vela por ele, mas as missões são relativas ao seu objeto. Não dareis a uma criança que aprende a ler um professor de filosofia. O progresso do Espírito familiar segue o do Espírito protegido. Tendo um Espírito superior que vela por vós, podeis também vos tornardes o protetor de um Espírito que vos seja inferior, e o progresso que o ajudardes a fazer contribuirá para o vosso adiantamento. Deus não pede ao Espírito mais do que aquilo que a sua natureza e o grau a que tenha atingido possam comportar.</span>","question":"Os homens no estado selvagem ou de inferioridade moral têm igualmente seus Espíritos protetores, e nesse caso esses Espíritos são de uma ordem tão elevada como os dos homens adiantados? "},{"id":"510","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Isso é mais difícil, mas ele pede, num momento de desprendimento, que um Espírito simpático o assista nessa missão. Aliás, os Espíritos não aceitam senão as missões que podem cumprir até o fim. O Espírito encarnado, sobretudo nos mundos onde a existência é material, é demasiado sujeito ao corpo para poder devotar-se inteiramente a outro, ou seja, assistilo pessoalmente. Eis porque os não suficientemente elevados estão sob a assistência de Espíritos que lhes são superiores, de tal maneira que, se um faltar, por um motivo qualquer, será substituído por outro.</span>","question":"Quando o pai que vela pelo filho se reencarna, continua ainda a velar por ele?"},{"id":"511","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Ligado, não é bem o termo. É bem verdade que os maus Espíritos procuram desviar o homem do bom caminho, quando encontra ocasião, mas quando um deles se liga a um indivíduo o faz por si mesmo, porque espera ser escutado; então haverá luta entre o bom e o mau e vencerá aquele a cujo domínio o homem se entregar.</span>","question":"Além do Espírito protetor, um mau Espírito é ligado a cada indivíduo com o fim de impulsioná-lo ao mal e de lhe propiciar uma ocasião de lutar entre o bem e o mal? "},{"id":"512","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Cada homem tem sempre Espíritos simpáticos, mais ou menos elevados, que lhe dedicam afeição e se interessam por ele, como há também os que o assistem no mal.</span>","question":"Podemos ter muitos Espíritos protetores? "},{"id":"513","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Às vezes podem ter uma missão temporária, mas em geral são apenas solicitados pela similitude de pensamentos e de sentimentos, no bem como normal. </span>","question":"Agem os Espíritos simpáticos em virtude de uma missão?"},{"id":"513a","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, o homem encontra sempre Espíritos que simpatizam com ele qualquer que seja o seu caráter.</span>","question":"Parece resultar daí que os Espíritos simpáticos podem ser bons ou maus?"},{"id":"514","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Há muitas gradações na proteção e na simpatia. Dai-lhes os nomes que quiserdes. O Espírito familiar é antes de tudo o amigo da casa.<br><br><span class=\"italic\">Das explicações acima e das observações feitas sobre a natureza dos Espíritos que se ligam ao homem, podemos deduzir o seguinte:<br><br>O Espírito protetor, anjo da guarda ou bom gênio, é aquele que tem por missão seguir o homem na vida e o ajudar a progredir. É sempre de uma natureza superior à do protegido. <br><br>Os Espíritos familiares se ligam a certas pessoas por meio de laços mais ou menos duráveis, com o fim de ajudá-las na medida de seu poder, frequentemente bastante limitado. São bons mas às vezes pouco adiantados e mesmo levianos, ocupam-se voluntariamente de pormenores da vida íntima e só agem por ordem ou com permissão dos Espíritos protetores.<br><br>Os Espíritos simpáticos são os que atraímos a nós por afeições particulares e uma certa semelhança de gostos e de sentimentos, tanto no bem como no mal. A duração de suas relações é quase sempre subordinada às circunstâncias.<br><br>O mau gênio é um Espírito imperfeito ou perverso que se liga ao homem com o fim de o desviar do bem, mas age pelo seu próprio impulso e não em virtude de uma missão. Sua tenacidade está na razão do acesso mais fácil ou mais difícil que encontre. O homem é sempre livre de ouvir a sua voz ou de a repelir.</span></span>","question":"Os Espíritos familiares são a mesma coisa que os Espíritos Simpáticos ou os Espíritos protetores? "},{"id":"515","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Algumas pessoas exercem um efeito sobre outras, uma espécie de fascinação que parece irresistível. Quando isso acontece para o mal, são maus Espíritos, de que se servem outros maus Espíritos para melhor subjugarem as suas vítimas. Deus pode permiti-lo para vos experimentar. </span>","question":"Que se deve pensar dessas pessoas que parecem ligar-se a certos indivíduos para levá-los fatalmente à perdição ou para guiá-los no bom caminho? "},{"id":"516","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Isso acontece algumas vezes, mas frequentemente, também, eles encarregam dessa missão outros espíritos encarnados, que lhes são simpáticos. </span>","question":"Nosso bom e nosso mau gênios poderiam encarnar-se, para nos acompanharem na vida de maneira mais direta? "},{"id":"517","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Alguns Espíritos se ligam aos membros de uma mesma família, que vivem juntos e são unidos por afeição, mas não acrediteis em Espíritos protetores do orgulho das raças. </span>","question":"Há Espíritos que se ligam a toda uma família para protegêla? "},{"id":"518","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos vão de preferência aonde estão os seus semelhantes, pois nesses lugares podem estar à vontade e mais seguros de ser ouvidos. O homem atrai os Espíritos em razão de suas tendências, quer esteja só ou constitua um todo coletivo, como uma sociedade, uma cidade ou um povo. Há, pois, sociedades, cidades e povos que são assistidos por Espíritos mais ou menos elevados, segundo o seu caráter e as paixões que os dominam. Os Espíritos imperfeitos se afastam dos que os repelem e disso resulta que o aperfeiçoamento moral de um todo coletivo, como o dos indivíduos, tende a afastar os maus Espíritos e a atrair os bons, que despertam e mantêm o sentimento do bem nas massas, da mesma maneira por que outros podem insuflarlhes as más paixões. </span>","question":"Sendo os Espíritos atraídos aos indivíduos por simpatia, sêlo-ão igualmente a reuniões de indivíduos, por motivos particulares? "},{"id":"519","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, porque essas reuniões são de individualidades coletivas que marcham para um objetivo comum e têm necessidade de uma direção superior.</span>","question":"As aglomerações de indivíduos, como as sociedades, as cidades, as nações têm o seus Espíritos protetores especiais? "},{"id":"520","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Tudo é relativo ao grau de adiantamento das massas como dos indivíduos.</span>","question":"Os Espíritos protetores das massas são de natureza mais elevada que a dos que se ligam aos indivíduos?"},{"id":"521","category":"ANJOS DA GUARDA, ESPÍRITOS PROTETORES, FAMILIARES OU SIMPÁTICOS","answer":"<span class=\"text\">Há Espíritos especiais e que assistem aos que os invocam, quando os julgam dignos; mas que quereis que eles façam com os que creem ser o que não são? Eles não podem fazer ver os cegos nem ouvir os surdos.<br><br><span class=\"italic\">Os antigos haviam feito desses Espíritos divindades especiais. As Musas eram a personificação alegórica dos Espíritos protetores das Ciências e das Artes, como designavam pelos nomes de lares e penates os Espíritos protetores da família. Entre os modernos, as artes, as diferentes indústrias, as cidades, os países têm também seus patronos ou protetores, que são os Espíritos superiores, mas sob outros nomes.<br><br>Cada homem tendo os seus Espíritos simpáticos, disso resulta que em todas as coletividades a generalidade dos Espíritos simpáticos está em relação com a generalidade dos indivíduos; que os Espíritos estranhos são para elas atraídos pela identidade de gostos e de pensamentos; em uma palavra, que essas aglomerações, tão bem como os indivíduos, são mais ou menos bem envolvidas, assistidas e influenciadas segundo a natureza dos pensamentos da multidão. <br><br>Entre os povos, as causas de atração dos Espíritos são os costumes, os hábitos, o caráter dominante, as leis, sobretudo, porque o caráter da nação se reflete nas suas leis. Os homens que fazem reinar a justiça entre eles combatem a influência dos maus Espíritos. Por toda parte onde a lei consagra as coisas injustas, contrárias à Humanidade, os bons Espíritos estão em minoria e a massa dos maus, que para ali afluem, entretém a nação nas suas ideias e paralisam as boas influências parciais, que ficam perdidas na multidão, como espigas isoladas em meio de espinheiros. Estudando-se os costumes dos povos, ou de qualquer reunião de homens, é fácil, portanto, fazer ideia da população oculta que se imiscui nos seus pensamentos e nas suas ações¹. </span></span><br><span class=\"citation\">¹ Neste comentário às respostas dos Espíritos, Kardec nos oferece duas indicações importantes: a primeira, referente à interpretação espírita da mitologia, que modifica tudo quanto os estudos puramente humanos do assunto firmaram a respeito, até hoje, pois mostra que os deuses mitológicos realmente existiam, como Espíritos; a segunda, referente à Sociologia, que à luz do Espiritismo reveste-se também de novo aspecto, exigindo o estudo da interação das coletividades espirituais e humanas para a boa compreensão dos processos sociais. </span>","question":"Alguns Espíritos podem ajudar o progresso das Artes, protegendo os que delas se ocupam? "},{"id":"522","category":"PRESSENTIMENTOS","answer":"<span class=\"text\">O pressentimento é o conselho íntimo e oculto de um Espírito que vos deseja o bem. E também a intuição da escolha anterior: é a voz do instinto. O Espírito, antes de se encarnar, tem conhecimento das fases principais da sua existência, ou seja, do gênero de provas a que irá ligar-se. Quando estas têm um caráter marcante, ele conserva uma espécie de impressão em seu foro íntimo, e essa impressão, que é a voz do instinto, desperta quando chega o momento, tornando-se pressentimento¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Veja-se referência a este problema na nota do fim do capítulo.</span>","question":"O pressentimento é sempre uma advertência do Espírito protetor?"},{"id":"523","category":"PRESSENTIMENTOS","answer":"<span class=\"text\">Quando estás em dúvida, invoca o teu bom Espírito, ou <span class=\"italic\">ora a Deus, nosso soberano Senhor, para que te envie um de seus mensageiros, um de nós. </span></span>","question":"Os pressentimentos e a voz do instinto têm sempre qualquer coisa de vago; na incerteza, o que devemos fazer?"},{"id":"524","category":"PRESSENTIMENTOS","answer":"<span class=\"text\">Tudo; eles procuram fazer-vos viver da melhor maneira possível, mas frequentemente fechais os ouvidos às boas advertências e vos tornais infelizes por vossa culpa.<br><br><span class=\"italic\">Os Espíritos protetores nos ajudam com os seus conselhos, através da voz da consciência, que fazem falar em nosso íntimo; mas como nem sempre lhes damos a necessária importância, oferecem-nos outros mais diretos, servindo-se das pessoas que nos cercam. Que cada um examine as diversas circunstâncias, felizes ou infelizes, de sua vida, e verá que em muitas ocasiões recebeu conselhos que nem sempre aproveitou, e que lhe teriam poupado muitos dissabores, se os houvesse escutado.</span></span>","question":"As advertências de nossos Espíritos protetores têm por único objeto a conduta moral ou também a conduta que devemos ter em relação às coisas da vida privada?"},{"id":"525","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Seguramente, pois que te aconselham.</span>","question":"Os Espíritos exercem influência sobre os acontecimentos da vida?"},{"id":"525a","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas não agem nunca fora das leis naturais.<br><br><span class=\"italic\">Pensamos erradamente que a ação dos Espíritos só deve manifestar-se por fenômenos extraordinários; desejaríamos que viessem em nosso auxílio através de milagres, e sempre os representamos armados de uma varinha mágica. Mas assim não é, e eis porque a sua intervenção nos parece oculta, e o que se faz pelo seu concurso nos parece inteiramente natural. Assim, por exemplo, eles provocarão o encontro de duas pessoas, o que parece dar-se por acaso; inspirarão a alguém o pensamento de passar por tal lugar; chamarão sua atenção para determinado ponto, se isso pode conduzir ao resultado que desejam; de tal maneira que o homem, não julgando seguir senão os seus próprios impulsos, conserva sempre o seu livre-arbítrio.</span></span>","question":"Exercem essa influência de outra maneira, além dos pensamentos que sugerem, ou seja, têm uma ação direta sobre a realização das coisas?"},{"id":"526","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">É bem verdade que os Espíritos têm influência sobre a matéria, mas para o cumprimento das leis da natureza e não para as derrogar, fazendo surgir em determinado ponto um acontecimento inesperado e contrário a essas leis. No exemplo que citas, a escada se quebra porque está carunchada ou não era bastante forte para suportar o peso do homem; se estivesse no destino desse homem morrer dessa maneira, eles lhe inspirariam o pensamento de subir na escada que deveria quebrar-se com o seu peso e sua morte se daria por um motivo natural, sem necessidade de um milagre para isso. </span>","question":"Tendo os Espíritos ação sobre a matéria, podem provocar certos efeitos com o fim de produzir um acontecimento? Por exemplo, um homem deve perecer: sobe então a uma escada, está se quebra e ele morre. Foram os Espíritos que fizeram quebrar a escada para que se cumpra o destino desse homem?"},{"id":"527","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">É ainda a mesma coisa. O raio explodiu sobre aquela árvore e naquele momento porque o fato estava nas leis da Natureza. Não foi dirigido para a arvore porque o homem lá se encontrava, mas ao homem foi dada a inspiração de se refugiar numa árvore, sobre a qual ele deveria explodir. A árvore não seria menos atingida se o homem estivesse ou não sob ela.</span>","question":"Tomemos outro exemplo, no qual não intervenha o estado natural da matéria. Um homem deve morrer de raio: esconde-se embaixo de uma arvore o raio estala e ele morre. Os Espíritos poderiam ter provocado o raio dirigindo-o sobre ele?"},{"id":"528","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Se o indivíduo não deve ser atingido, o Espírito benfazejo lhe inspira o pensamento de se desviar, ou ainda poderá ofuscar o seu inimigo de maneira a lhe perturbar a pontaria; porque o projétil, uma vez lançado, segue a linha da sua trajetória.</span>","question":"Um homem mal intencionado dispara um tiro contra outro mas o projétil passa apenas de raspão, sem o atingir. Um Espírito benfazejo pode ter desviado o tiro?"},{"id":"529","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Pura imaginação: o homem gosta do maravilhoso e não se contenta com as maravilhas da Natureza.</span>","question":"Que se deve pensar das balas encantadas, a que se referem algumas lendas e que atingem fatalmente o alvo?"},{"id":"529a","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">O que Deus quer, deve acontecer; se há retardamento ou empecilho e por sua vontade.</span>","question":"Os Espíritos que dirigem os acontecimentos da vida podem ser contrariados por Espíritos que tenham desejos em contrário?"},{"id":"530","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Eles se comprazem nessas traquinices que são provas para vós, destinadas a exercitar a vossa paciência; mas se cansam quando veem que nada conseguem. Entretanto não seria justo nem exato responsabiliza-los por todas as vossas frustrações, das quais vos sois os principais autores, pelo vosso estouvamento. Convence-te, pois, de que, se a tua baixela se quebra é antes em virtude do teu descuido do que por culpa dos Espíritos.</span>","question":"Os Espíritos levianos e brincalhões não podem provocar esses pequenos embaraços que se antepõem aos nossos projetos e transtornam as nossas previsões; em uma palavra, são eles os autores do que vulgarmente chamamos as pequenas misérias da vida?"},{"id":"530a","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Por uma e outra coisa; às vezes, trata-se de inimigos que fizestes nesta vida ou em existência anterior e que vos perseguem; de outras vezes, não há nenhum motivo. </span>","question":"Os Espíritos que provocam discórdias agem em consequência de animosidades pessoais ou atacam ao primeiro que encontram, sem motivo determinado, por simples malícia?"},{"id":"531","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Muitas vezes reconhecem sua injustiça e o mal que fizeram, mas muitas vezes também vos perseguem com o seu ódio, se Deus o permite, para continuar a vos experimentar.</span>","question":"O rancor dos seres que nos fizeram mal na Terra extingue-se com a sua vida corpórea?"},{"id":"531a","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Sim, pode-se orar por eles, e ao se lhes retribuir o mal com o bem acabarão por compreender os seus erros. De resto, se souberdes colocar-vos acima de suas maquinações, cessarão de fazê-las ao verem que nada lucram.<br><br><span class=\"italic\">A experiência prova que certos Espíritos prosseguem na sua vingança de uma existência a outra, e que assim expiaremos, cedo ou tarde, os males que pudermos ter acarretado a alguém.</span></span>","question":"Pode-se pôr termo a isso, e por que meio?"},{"id":"532","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Não o podem fazer inteiramente, porque há males que pertencem aos desígnios da Providência; mas minoram as vossas dores, dando-vos paciência e resignação.<br><br>Sabei, também, que depende frequentemente de vós desviar esses males ou pelo menos atenuá-los. Deus vos deu a inteligência para a usardes, e é sobretudo por meio dela que os Espíritos vos socorrem, sugerindo-vos pensamentos favoráveis. Mas eles não assistem senão aos que sabem assistir-se a si mesmos. É esse o significado das palavras: \"Buscai e achareis; batei e abrir-se-vos-á\". <br><br>Sabei ainda que aquilo que vos parece um mal, nem sempre o é. Frequentemente um bem deve resultar dele, que será maior que o mal, e é isso o que não compreendeis, porque não pensais senão no momento presente ou na vossa pessoa.</span>","question":"Os Espíritos têm o poder de desviar os males de certas pessoas, atraindo para elas a prosperidade?"},{"id":"533","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Às vezes, como prova, mas frequentemente os recusam como se recusa a uma criança um pedido inconsiderado.</span>","question":"Podem os Espíritos fazer que se obtenham os dons da fortuna, desde que solicitados nesse sentido?"},{"id":"533a","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Uns e outros. Isso depende da intenção. Mas, em geral, são os Espíritos que querem arrastar-vos ao mal e que encontram um meio fácil de o fazer, nos prazeres que a fortuna proporciona.</span>","question":"São os bons ou os maus Espíritos que concedem esses favores?"},{"id":"534","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Algumas vezes, são os Espíritos; outras vezes, e o mais frequentemente, é que vos colocastes mal. A posição e o caráter influem muito. Se vos obstinais numa senda que não é a vossa, os Espíritos nada têm com isso; sois vos mesmos que vos tornais o vosso mau gênio. </span>","question":"Quando os obstáculos parecem vir fatalmente contra aos nossos projetos, seria isso por influência de algum Espírito?"},{"id":"535","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Agradecei sobretudo a Deus, sem cuja permissão nada se faz e depois aos bons Espíritos que foram os seus agentes. </span>","question":"Quando nos acontece alguma coisa feliz, é ao nosso Espírito protetor que devemos agradecer?"},{"id":"535a","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">O que acontece aos ingratos. </span>","question":"Que aconteceria se esquecêssemos de agradecer?"},{"id":"535b","category":"INFLUÊNCIA DOS ESPÍRITOS SOBRE OS ACONTECIMENTOS DA VIDA","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas é necessário ver o fim; pagarão bem caro essa felicidade passageira que não merecem, porque, quanto mais tenham recebido mais terão de restituir.</span>","question":"Há, entretanto, muita gente que não ora nem agradece e para quem tudo sai bem?"},{"id":"536","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Tudo tem uma razão de ser e nada acontece sem a permissão de Deus.</span>","question":"Os grandes fenômenos da Natureza, esses que se consideram como perturbações dos elementos, são devidos a causa fortuitas ou têm pelo contrário, um fim providencial?"},{"id":"536a","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Algumas vezes têm uma razão de ser diretamente relacionado ao homem, mas frequentemente não tem outro objetivo que o restabelecimento do equilíbrio e da harmonia das forças físicas da Natureza.</span>","question":"Esses fenômenos sempre objetivam o homem?"},{"id":"536b","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Mas é evidente; isso não pode ser de outra maneira. Deus não se entrega a uma ação direta sobre a Natureza, mas tem os seus agentes dedicados, em todos os graus da escala dos mundos.</span>","question":"Concebemos perfeitamente que a vontade de Deus seja a causa primaria, nisso como em todas as coisas; mas como sabemos que os Espíritos podem agir sobre a matéria, e que eles são os agentes da vontade de Deus, perguntamos se alguns dentre eles não exerceriam uma influência sobre os elementos, para os agitar, acalmar ou dirigir?"},{"id":"537","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Tão pouco destituída de fundamento, que está ainda muito aquém da verdade.</span>","question":"A Mitologia dos antigos é inteiramente fundada sobre as ideias espíritas, com a diferença de que consideravam os Espíritos como divindades. Ora, eles nos representam esses deuses ou esses Espíritos com atribuições especiais. Assim, uns eram encarregados dos ventos, outros do raio, outros de presidir à vegetação etc. Essa crença é destituída de fundamento?"},{"id":"537a","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Esses Espíritos não habitam precisamente a Terra, mas presidem e dirigem os fenômenos segundo as suas atribuições.<br>Um dia tereis a explicação de todos esses fenômenos e os compreendereis melhor. </span>","question":"Pela mesma razão, poderia haver Espíritos habitando o interior da Terra e presidindo aos fenômenos geológicos?"},{"id":"538","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Que o serão, ou que o foram.</span>","question":"Os Espíritos que presidem aos fenômenos da Natureza formam uma categoria especial no mundo espírita, são seres à parte ou Espíritos que foram encarnados, como nós?"},{"id":"538a","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Segundo o seu papel for mais ou menos material ou inteligente: uns mandam, outros executam; os que executam as coisas materiais são sempre de uma ordem inferior, entre os Espíritos como entre os homens. </span>","question":"Esses Espíritos pertencem às ordens superiores ou inferiores da hierarquia espírita?"},{"id":"539","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Em massas inumeráveis. </span>","question":"Na produção de certos fenômenos, das tempestades, por exemplo, é somente um Espírito que age ou se reúnem em massa?"},{"id":"540","category":"AÇÃO DOS ESPÍRITOS SOBRE OS FENÔMENOS DA NATUREZA","answer":"<span class=\"text\">Uns, sim; outros, não. Faço uma comparação: figurai essas miríades de animais, que pouco a pouco fazem surgir do mar as ilhas e os arquipélagos; acreditais que não há nisso um objetivo providencial e que essa transformação da face do globo não seja necessária para a harmonia geral? São, entretanto, animais do último grau os que realizam essas coisas, enquanto vão provendo às suas necessidades e sem perceberem que são instrumentos de Deus. Pois bem, da mesma maneira os Espíritos mais atrasados são úteis ao conjunto; enquanto eles ensaiam para a vida, e antes de terem plena consciência de seus atos e de seu livre-arbítrio, agem sobre certos fenômenos de que são agentes sem o saberem. Primeiro, executam; mais tarde, quando sua inteligência estiver desenvolvida, comandarão e dirigirão as coisas do mundo material; mais tarde ainda, poderão dirigir as coisas do mundo moral. É assim que tudo serve, tudo se encadeia na Natureza, desde o átomo primitivo até o arcanjo, pois ele mesmo começou pelo átomo. Admirável lei de harmonia, de que o vosso Espírito limitado ainda não pode abranger o conjunto! </span>","question":"Os Espíritos que agem sobre os fenômenos da Natureza agem, com conhecimento de causa, em virtude de seu livrearbítrio, ou por um impulso instintivo e irrefletido?"},{"id":"541","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Sim, e que estimulam a sua coragem.<br><br><span class=\"italic\">Assim os antigos nos representavam os deuses, tomando partido por este ou aquele povo. Esses deuses nada mais eram que os Espíritos representados por figuras alegóricas.</span></span>","question":"Numa batalha, há Espíritos que a assistem e que amparam cada uma das forças em luta?"},{"id":"542","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Sabeis perfeitamente que há Espíritos que só buscam a discórdia e a destruição. Para eles a guerra é a guerra; a justiça da causa pouco lhes importa. </span>","question":"Numa guerra, a justiça está sempre de um lado; como os Espíritos tomam partido a favor do errado?"},{"id":"543","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Sem nenhuma dúvida. Os Espíritos podem influenciá-lo nesse sentido, como em todas as concepções.</span>","question":"Certos Espíritos podem influenciar o general na concepção dos seus planos de campanha?"},{"id":"544","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas não tem ele o seu livre-arbítrio? Se o seu raciocínio não lhe permite distinguir uma ideia certa de uma falsa, terá de sofrer as consequências e faria melhor em obedecer do que em comandar.</span>","question":"Os maus Espíritos poderiam suscitar-lhe planos errados, com vistas à derrota?"},{"id":"545","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">É frequentemente o que acontece com o homem de gênio. É o que ele chama inspiração e lhe permite agir com uma espécie de certeza. Essa inspiração lhe vem dos Espíritos que o dirigem e se servem das faculdades de que ele é dotado.</span>","question":"O general pode, algumas vezes, ser guiado por uma espécie de dupla vista, uma visão intuitiva que lhe mostre por antecipação o resultado dos seus planos?"},{"id":"546","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Alguns continuam a se interessar, outros se afastam. <br><br><span class=\"italic\">Nos combates, acontece o mesmo que se verifica em todos os casos de morte violenta: no primeiro momento, o Espírito fica surpreso e como aturdido, não acreditando que está morto; parece-lhe ainda tomar parte na ação. Não é senão pouco a pouco que a realidade se lhe impõe.</span></span>","question":"No tumulto do combate, o que acontece aos espíritos dos que sucumbem? Ainda se interessam pela luta, após a morte?"},{"id":"547","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Nesses momentos, o Espírito jamais se mostra calmo. No primeiro instante, ele ainda pode odiar ao seu inimigo, e mesmo o perseguir. Mas quando as ideias se lhe acalmarem, verá que a sua animosidade não tem mais razão de ser. Não obstante, poderá ainda conservar resquícios maiores ou menores, de acordo com o seu caráter.</span>","question":"Os Espíritos que se combatiam quando vivos, uma vez mortos se reconhecem como inimigos e continuam ainda excitados uns contra os outros?"},{"id":"547a","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Sim, perfeitamente.</span>","question":"Ouve ainda o fragor da batalha?"},{"id":"548","category":"OS ESPÍRITOS DURANTE OS COMBATES","answer":"<span class=\"text\">Há poucas mortes realmente instantâneas. Na maioria das vezes, o Espírito cujo corpo foi mortalmente ferido não tem consciência disso no mesmo instante. Quando começa a retomar consciência é que se pode distinguir o Espírito a mover-se ao lado do cadáver. Isso parece tão natural que a vista do corpo morto não produz, nenhum efeito desagradável. Toda a vida tendo sido transportada para o Espírito, somente ele chama a atenção e é com ele que o espectador conversa ou a quem dá ordens.</span>","question":"O Espírito que assiste friamente a um combate, como espectador, testemunha a separação entre a alma e o corpo? E como esse fenômeno se apresenta a ele?"},{"id":"549","category":"DOS PACTOS","answer":"<span class=\"text\">Não, não há pactos, mas uma natureza má simpatiza com Espíritos maus. Por exemplo: queres atormentar o teu vizinho e não sabes como fazê-lo; chamas então os Espíritos inferiores que, como tu, só querem o mal, e para te ajudar querem que também os sirvas nos seus maus desígnios. Mas disto não se segue que o teu vizinho não possa se livrar deles, por uma conjuração contrária ou pela sua própria vontade. Aquele que deseja cometer uma ação má, pelo simples fato de o querer chama em seu auxílio os maus Espíritos, ficando obrigado a servi-los como eles o auxiliam, pois eles também necessitam dele para o mal que desejam fazer. É somente nisso que consiste o pacto. <br><br><span class=\"italic\">A dependência em que o homem se encontra, algumas vezes, dos Espíritos inferiores, provém da sua entrega aos maus pensamentos que eles lhe sugerem, e não de qualquer espécie de estipulações feitas entre eles. O pacto, no sentido comum atribuído a essa palavra, é uma alegoria que figura uma natureza má simpatizando com Espíritos malfazejos.</span></span>","question":"Há alguma coisa de verdadeiro nos pactos com os maus Espíritos?"},{"id":"550","category":"DOS PACTOS","answer":"<span class=\"text\">Todas as fábulas encerram um ensinamento e um sentido moral, e o vosso erro é torná-los ao pé da letra. Essa é uma alegoria que se pode explicar assim: aquele que chama em seu auxílio os Espíritos, para deles obter os dons da fortuna ou qualquer outro favor, rebela-se contra a Providência, renuncia à missão que recebeu e às provas que deve sofrer neste mundo e sofrerá as consequências disso na vida futura. Isso não quer dizer que sua alma esteja para sempre condenada ao sofrimento. Mas, porque em vez de se desligar da matéria ele se afunda cada vez mais, o gozo que preferiu na Terra não o terá no mundo dos Espíritos, até que resgate a sua falta através de novas provas, talvez maiores e mais penosas. Por seu amor aos gozos materiais coloca-se na dependência dos Espíritos impuros: estabelece-se entre estes e ele um pacto tácito, que o conduz à perdição, mas que sempre, lhe será fácil romper com a assistência dos bons Espíritos, desde que o queira com firmeza. </span>","question":"Qual o sentido das lendas fantásticas segundo as quais certos indivíduos teriam vendido sua alma a Satanás em troca de favores?"},{"id":"551","category":"PODER OCULTO, TALISMÃS, FEITICEIROS","answer":"<span class=\"text\">Não, Deus não o permitiria.</span>","question":"Um homem mau, com o auxílio de um mau Espírito que lhe for devotado, pode fazer o mal ao seu próximo?"},{"id":"552","category":"PODER OCULTO, TALISMÃS, FEITICEIROS","answer":"<span class=\"text\">Algumas pessoas têm um poder magnético muito grande, do qual podem fazer mau uso se o seu próprio Espírito for mau. Nesse caso poderão ser secundadas por maus Espíritos. Mas não acrediteis nesse pretenso poder mágico que só existe na imaginação das pessoas supersticiosas, ignorantes das verdadeiras leis da Natureza. Os fatos que citam são fatos naturais mal observados e sobretudo mal compreendidos.</span>","question":"Que pensar da crença no poder de enfeitiçar, que certas pessoas teriam?"},{"id":"553","category":"PODER OCULTO, TALISMÃS, FEITICEIROS","answer":"<span class=\"text\">O de as tornar ridículas, se são de boa-fé; no caso contrário, são tratantes que merecem castigo. Todas as fórmulas são charlatanices; não há nenhuma palavra sacramental, nenhum signo cabalístico, nenhum talismã que tenha qualquer ação sobre os Espíritos, porque eles só são atraídos pelo pensamento e não pelas coisas materiais. </span>","question":"Qual pode ser o efeito de fórmulas e práticas com as quais certas pessoas pretendem dispor da vontade dos Espíritos?"},{"id":"553a","category":"PODER OCULTO, TALISMÃS, FEITICEIROS","answer":"<span class=\"text\">Sim, tendes Espíritos que vos indicam signos, palavras bizarras, ou que vos prescrevem certos atos, com a ajuda dos quais fazeis aquilo que chamais conjuração. Mas ficai bem seguros de que são Espíritos que zombam de vós e abusam de vossa credulidade. </span>","question":"Certos Espíritos não ditaram, algumas vezes, fórmulas cabalísticas?"},{"id":"554","category":"PODER OCULTO, TALISMÃS, FEITICEIROS","answer":"<span class=\"text\">Isso é verdade; mas a natureza do Espírito atraído depende da natureza da intenção e da elevação dos sentimentos. Ora, é difícil que aquele que é tão simplório para crer na virtude de um talismã não tenha um objetivo mais material do que moral. Qualquer que seja o caso, isso indica estreiteza e fraqueza de ideias, que dão azo aos Espíritos imperfeitos e zombadores.</span>","question":"Aquele que, com ou sem razão, confia naquilo a que chama virtude de um talismã, não pode, por essa mesma confiança, atrair um Espírito? Porque então é o pensamento que age; o talismã não é um signo que ajuda a dirigir o pensamento?"},{"id":"555","category":"PODER OCULTO, TALISMÃS, FEITICEIROS","answer":"<span class=\"text\">Esses a que chamais feiticeiros são pessoas, quando de boafé, que possuem certas faculdades como o poder magnético ou a dupla vista. Como fazem coisas que não compreendeis, as julgais dotadas de poder sobrenatural. Vossos sábios não passaram muitas vezes por feiticeiros aos olhos dos ignorantes? <br><br><span class=\"italic\">O Espiritismo e o magnetismo nos dão a chave de uma infinidade de fenômenos sobre os quais a ignorância teceu muitas fábulas, em que os fatos são exagerados pela imaginação. O conhecimento esclarecido dessas duas ciências, que se resumem numa só, mostrando a realidade das coisas e sua verdadeira causa, é o melhor preservativo contra as ideias supersticiosas, porque revela o que é impossível, o que está nas leis da Natureza e o que não passa de crença ridícula.</span></span>","question":"Que sentido se deve dar ao qualificativo de feiticeiro?"},{"id":"556","category":"PODER OCULTO, TALISMÃS, FEITICEIROS","answer":"<span class=\"text\">O poder magnético pode chegar até isso, quando é secundado pela pureza de sentimentos e um ardente desejo de fazer o bem, porque então os bons Espíritos auxiliam. Mas é necessário desconfiar da maneira por que as coisas são contadas, por pessoas muito crédulas ou muito entusiastas, sempre dispostas a ver o maravilhoso nas coisas mais simples e mais naturais. É necessário também desconfiar dos relatos interesseiros por parte de pessoas que exploram a credulidade em proveito próprio. </span>","question":"Certas pessoas têm realmente o dom de curar por simples contato?"},{"id":"557","category":"BÊNÇÃO E MALDIÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Deus não escuta uma maldição injusta e aquele que a pronuncia é culpável aos seus olhos. Como temos as tendências opostas do bem e do mal pode nesses casos haver uma influência momentânea, mesmo sobre a matéria; mas essa influência nunca se verifica sem a permissão de Deus e como acréscimo de prova para aquele que a sofre. De resto, mais frequentemente se maldizem os maus e bendizem os bons. A benção e a maldição não podem jamais desviar a Providência da senda da justiça: esta não fere o amaldiçoado se ele não for mal e sua proteção não cobre aquele que não a mereça¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Este problema de <span class=\"bold\">benção</span> e <span class=\"bold\">maldição</span>, como o do <span class=\"bold\">maravilhoso</span>, constantes do item 528 e 529, exemplifica de maneira positiva a natureza racional do Espiritismo, geralmente acusado de supersticioso pelos que ignoram a Doutrina. Mas um dos pontos mais importantes deste capitulo é o referente a <span class=\"bold\">instinto</span>, no item 522. Vemos ali que o conceito espirita de instinto se refere a lembrança inconsciente das provas que escolhemos antes de encarnar. Assim a <span class=\"bold\">voz do instinto</span> é o pressentimento dos acontecimentos marcantes da atual existência. O espirito encarnado recebe o aviso interior, mas pode atende-lo ou não, segundo o seu livre-arbítrio.<br>Não confundir esse conceito espirita de <span class=\"bold\">instinto</span> com o conceito <span class=\"italic\">psico-biológico de instinto como necessidade orgânica.</span></span>","question":"A bênção e a maldição podem atrair o bem e o mal sobre aqueles a que se dirigem?"},{"id":"558","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Concorrem para a harmonia do Universo, executando a vontade de Deus, do qual são os ministros. A vida espírita é uma ocupação contínua, mas nada tem de penosa como a da Terra, pois não está sujeita à fadiga corpórea nem às angústias da necessidade. </span>","question":"Os Espíritos cuidam de outra coisa, além do seu melhoramento pessoal?"},{"id":"559","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Todos têm deveres a cumprir. O último dos pedreiros não concorre também para a construção do edifício como o arquiteto?</span>","question":"Os Espíritos inferiores e imperfeitos desempenham também um papel útil no Universo?"},{"id":"560","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Vale dizer que todos temos de habitar em toda parte e adquirir o conhecimento de todas as coisas, presidindo sucessivamente às funções concernentes a todos os planos do Universo. Mas, como se diz no Eclesiastes, há um tempo para cada coisa. Assim, este cumpre hoje o seu destino neste mundo, aquele o cumprirá ou já cumpriu em outro tempo, sobre a Terra, na água, no ar etc. </span>","question":"Os Espíritos têm, cada um, atributos especiais?"},{"id":"561","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Todos devem percorrer os diferentes graus da escala, para se aperfeiçoarem. Deus, que é justo, não poderia ter dado a uns a ciência sem trabalho, enquanto outros só a adquirem de maneira penosa. <br><br><span class=\"italic\">Da mesma maneira, entre os homens, ninguém chega ao supremo grau de habilidade numa arte qualquer sem ter adquirido os conhecimentos necessários na prática das funções mais ínfimas dessa arte. </span></span>","question":"As funções que os Espíritos desempenham na ordem das coisas são permanentes para cada um e pertencem às atribuições de certas classes?"},{"id":"562","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Que querias que eles fizessem por toda a Eternidade? A eterna ociosidade seria um suplício eterno.</span>","question":"Os Espíritos da ordem mais elevada, nada mais tendo a adquirir, entregam-se a um repouso absoluto ou têm ainda ocupações?"},{"id":"562a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Receber diretamente as ordens de Deus, transmiti-las por todo o Universo e velar pela sua execução.</span>","question":"Qual é a natureza de suas ocupações?"},{"id":"563","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Incessantes, sim, se entendermos que o seu pensamento está sempre em atividade, pois eles vivem pelo pensamento. Mas é necessário não equiparar as ocupações dos Espíritos com as ocupações materiais dos homens. Sua própria atividade é um gozo, pela consciência que eles têm de ser úteis.</span>","question":"As ocupações dos Espíritos são incessantes?"},{"id":"563a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos inferiores têm ocupações apropriadas à sua natureza. Confiais ao trabalhador braçal e ao ignorante os trabalhos do homem culto?</span>","question":"Concebe-se isso para os bons Espíritos; mas acontece o mesmo com os Espíritos inferiores?"},{"id":"564","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas esse estado é temporário e subordinado ao desenvolvimento de sua inteligência. Certamente que os há, como entre os homens, vivendo apenas para si mesmos; mas essa ociosidade lhes pesa e, cedo ou tarde, o desejo de progredir lhes faz sentir a necessidade de atividade, e são então felizes de poderem tornar-se úteis. Falamos de Espíritos que atingiram o ponto necessário para terem consciência de si mesmos e de seu livre-arbítrio. Porque, em sua origem, eles são como crianças recém-nascidas que agem mais por instinto do que por uma vontade determinada. </span>","question":"Entre os Espíritos há os que são ociosos ou que não se ocupem de alguma coisa útil?"},{"id":"565","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Examinam o que pode provar a elevação dos Espíritos e seu progresso.</span>","question":"Os Espíritos examinam os nossos trabalhos de arte e se interessam por eles?"},{"id":"566","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Tudo se confunde num objetivo geral. Se for bom, se interessará na proporção em que eles lhe permitirem ajudar a elevação das almas a Deus. Esqueceis, aliás, que um Espírito que praticou uma arte na existência em que o conhecestes, pode ter praticado outra em outra existência, porque é necessário que tudo saiba para tornar-se perfeito. Assim, segundo o seu grau de adiantamento, pode ser que nenhuma delas constitua uma especialidade para ele. É isso o que eu entendo quando digo que tudo se confunde num objetivo geral. Notai ainda isto: o que é sublime para vós, no vosso mundo atrasado, não passa de infantilidade, comparado com o que há nos mundos mais avançados. Como quereis que os Espíritos que habitam esses mundos, onde existem artes desconhecidas para vós, admirem o que, para eles, não é mais que um trabalho escolar? Já o disse: eles examinam aquilo que pode provar o progresso. </span>","question":"Um Espírito que teve uma especialidade na Terra, um pintor, um arquiteto, por exemplo, se interessa de preferência pelos trabalhos que constituíram o objeto de sua predileção durante a vida?"},{"id":"566a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Para esses é diferente. Seu ponto de vista é mais limitado e podem admirar aquilo mesmo que admirais. </span>","question":"Concebemos que assim deve ser para os Espíritos bastante adiantados. Mas falamos dos Espíritos mais vulgares, que não se elevaram ainda acima das ideias terrenas."},{"id":"567","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Os Espíritos vulgares, como disseste, sim; estão incessantemente ao vosso redor e tomam parte, às vezes bastante ativa, naquilo que fazeis, segundo a sua natureza. E é bom que o façam, para impulsionar os homens nos diferentes caminhos da vida, excitar ou moderar as suas paixões.<br><br><span class=\"italic\">Os Espíritos se ocupam das coisas deste mundo na razão da sua elevação ou da sua inferioridade. Os Espíritos superiores têm, sem dúvida, a faculdade de as considerar nos seus mínimos aspectos, mas não o fazem senão na medida em que isso seja útil ao progresso. Os Espíritos inferiores somente ligam a essas coisas uma importância relativa ás lembranças que ainda estão presentes em sua memória, e às ideias materiais que ainda não foram extintas. </span></span>","question":"Os Espíritos se imiscuem algumas vezes em nossas ocupações e em nossos prazeres?"},{"id":"568","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Podem fazê-lo num e noutro estado. Para certos Espíritos errantes essa é uma grande ocupação.</span>","question":"Os Espíritos que têm missões a cumprir cumprem-nas em estado errante ou encarnado?"},{"id":"569","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">São tão variadas que seria impossível descrevê-las; existem aliás as que não poderíeis compreender. Os Espíritos executam a vontade de Deus e não podeis penetrar todos os seus desígnios.<br><br><span class=\"italic\">As missões dos Espíritos têm sempre o bem por objeto. Seja como Espírito, seja como homens, são encarregados de ajudar o progresso da humanidade, dos povos, ou dos indivíduos num círculo de ideias mais ou menos amplo, mais ou menos especial, de preparar as vias para certos acontecimentos, de velar pela realização de certas coisas. Alguns têm missões mais restritas e de certa maneira pessoais ou inteiramente locais, como de assistir os doentes, os agonizantes, os aflitos, de velar pelos que estão sob a sua proteção de guia, de dirigi-los pelos seus conselhos ou pelos bons pensamentos que lhes surgem. Pode se dizer que há tantos gêneros de missões quantas as espécies de interesses a resguardar, seja no mundo físico ou no mundo moral. O Espírito se adianta segundo a maneira por que desempenha a sua tarefa.</span></span>","question":"Em que consistem as missões de que podem ser encarregados os Espíritos errantes?"},{"id":"570","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não; há os que são instrumentos cegos, mas outros sabem muito bem com que objetivo agem.</span>","question":"Os Espíritos compreendem sempre os desígnios que estão encarregados de executar?"},{"id":"571","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">A importância das missões está em relação com a capacidade e a elevação do Espírito. O estafeta que leva um despacho cumpre também uma missão, que não é a do general.</span>","question":"Só há Espíritos elevados no cumprimento de missões?"},{"id":"572","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Ele a pede e alegra-se de a obter.</span>","question":"A missão de um Espírito lhe é imposta ou depende de sua vontade?"},{"id":"572a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, há sempre muitos candidatos, mas nem todos são aceitos.</span>","question":"A mesma missão pode ser pedida por muitos Espíritos?"},{"id":"573","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Instruir os homens, ajudá-los a avançar, melhorar as suas instituições por meios diretos e materiais. Mas as missões são mais ou menos gerais e importantes. Aquele que cultiva a terra cumpre uma missão, como aquele que governa ou aquele que instrui. Tudo se encadeia na Natureza; ao mesmo tempo que o Espírito se depura pela encarnação, também concorre por essa forma para o cumprimento dos desígnios da Providencia. Cada um tem a sua missão neste mundo, porque cada um pode ser útil em algum sentido. </span>","question":"Em que consiste a missão dos Espíritos encarnados?"},{"id":"574","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Ha efetivamente pessoas que só vivem para si mesmas e não sabem tomar-se úteis para nada. São pobres seres que devemos lamentar, porque expiarão cruelmente sua inutilidade voluntária. Seu castigo começa frequentemente desde este mundo, pelo tédio e o desgosto da vida. </span>","question":"Qual pode ser a missão de pessoas voluntariamente inúteis na Terra?"},{"id":"574a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Entre os Espíritos há também os preguiçosos que recuam diante de uma vida de trabalho. Deus o permite, pois compreenderão mais tarde e à sua própria custa os inconvenientes de sua inutilidade, e serão os primeiros a pedir para reparar o tempo perdido. Talvez, também tenham escolhido uma vida mais útil, mas uma vez em ação a recusaram, deixando-se arrastar pelas sugestões dos Espíritos que os incitavam à ociosidade. </span>","question":"Pois se tinham o direito de escolha, por que preferiram uma vida que em nada lhes poderia aproveitar?"},{"id":"575","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Pelas grandes coisas que ele realiza, pelo progresso que faz os seus semelhantes realizarem.</span>","question":"As ocupações comuns nos parecem antes deveres que missões propriamente ditas. A missão, segundo a ideia ligada a essa palavra, tem um sentido de importância menos exclusivo e sobretudo menos pessoal. Desse ponto de vista, como se pode reconhecer que um homem tem uma missão real na Terra?"},{"id":"576","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Às vezes, sim, mas, na maioria das vezes, o ignoram. Só têm um vago objetivo ao virem para a Terra; sua missão se desenha após o nascimento e segundo as circunstâncias. Deus os impulsiona pela via em que devem cumprir os seus desígnios.</span>","question":"Os homens que têm uma missão importante são predestinados a ela antes do nascimento e têm conhecimento disso?"},{"id":"577","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Tudo o que um homem faz não é consequência de uma missão predestinada; ele é frequentemente o instrumento de que um Espírito se serve para fazer executar alguma coisa que considera útil. Por exemplo, um Espírito julga que seria bom escrever um livro que ele escreveria se estivesse encarnado; procura o escritor mais apto a compreender o seu pensamento e a executá-lo; dá-lhe então a ideia e o dirige na execução. Assim, este homem não veio à Terra com a missão de fazer a obra. Acontece o mesmo com alguns trabalhos de arte e com as descobertas. Deve-se dizer ainda que durante o sono do corpo o Espírito encarnado se comunica diretamente com o Espírito errante, e que se entendem sobre a execução.</span>","question":"Quando um homem faz uma coisa útil é sempre em virtude de uma missão anterior e predestinada ou pode receber uma missão não prevista?"},{"id":"578","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, se não for um Espírito superior. </span>","question":"O Espírito pode falir na sua missão, por sua culpa?"},{"id":"578a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Terá de reiniciar a tarefa; está nisso a punição. Depois sofrerá as consequências do mal que tenha causado.</span>","question":"Quais são para ele as consequências?"},{"id":"579","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Deus não sabe se o seu general será vitorioso ou vencido? Ele o sabe, estais certo, e seus planos, quando importantes, não dependem desses que devem abandonar a obra em meio do trabalho. Toda a questão está, para vós, no conhecimento do futuro, que Deus possui mas que não vos é dado.</span>","question":"Desde que o Espírito recebe a sua missão de Deus, como Deus pode confiar uma missão importante e de interesse geral a um Espírito que poderia falir?"},{"id":"580","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não; ele tem experiência.</span>","question":"O Espírito que se encarna para cumprir uma missão tem as mesmas apreensões daquele que o faz como prova?"},{"id":"581","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Como falseada por eles. Estão abaixo da tarefa que empreenderam. É necessário entretanto, tomar em conta as circunstâncias: os homens de gênio devem falar de acordo com o tempo, e um ensino que parece errôneo ou pueril para uma época avançada poderia ser suficiente para o seu século.</span>","question":"Os homens que são os faróis do gênero humano, que o esclarecem pelo seu gênio, tem certamente uma missão. Mas no seu número, há os que se enganam e que, ao lado de grandes verdades, difundem grandes erros. Como devemos considerar a sua missão?"},{"id":"582","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">É, sem contradita, uma missão. E ao mesmo tempo um dever muito grande, que implica, mais do que o homem pensa, sua responsabilidade para o futuro. Deus põe a criança sob a tutela dos pais para que estes a dirijam no caminho do bem, e lhes facilitou a tarefa dando à criança uma organização débil e delicada, que a torna acessível a todas as impressões. Mas há os que mais se ocupam de endireitar as árvores do seu pomar e de faze-las carregar de bons frutos do que endireitar o caráter do seu filho. Se este sucumbir por sua culpa, terão de sofre a pena, e os sofrimentos da criança na vida futura recairão sobre eles, porque não fizeram o que lhes competia para o seu adiantamento nas vias do bem. </span>","question":"Pode-se considerar a paternidade como uma missão?"},{"id":"583","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Não, mas quanto mais as disposições da criança são más, mais a tarefa é pesada e maior será o mérito se conseguirem desviá-la do mau caminho.</span>","question":"Se uma criança se transviar, apesar dos cuidados dos pais, estes são responsáveis?"},{"id":"583a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Deus é justo.</span>","question":"Se uma criança se torna um bom adulto, apesar da negligência ou dos maus exemplos dos pais, estes se beneficiam com isso?"},{"id":"584","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Ele não é, na maioria das vezes, mais do que um instrumento de que Deus se serve para o cumprimento de seus desígnios. Essas calamidades são, muitas vezes, o meio de fazer avançar mais rapidamente um povo.</span>","question":"Qual pode ser a natureza da missão do conquistador, que só tem em vista satisfazer a sua ambição e para atingir o alvo não recua diante de nenhuma calamidade?"},{"id":"584a","category":"OCUPAÇÕES E MISSÕES DOS ESPÍRITOS","answer":"<span class=\"text\">Cada um é recompensado segundo as suas obras, o bem que desejou fazer e a orientação de suas intuições.<br><br><span class=\"italic\">Os Espíritos encarnados têm ocupações inerentes à sua existência corporal. No estado errante ou de desmaterialização suas ocupações são proporcionais ao seu grau de adiantamento.<br><br>Uns percorrem os mundos, instruindo-se e preparando-se para uma nova encarnação.<br><br>Outros, mais avançados, ocupam-se do progresso dirigindo os acontecimentos e sugerindo pensamentos favoráveis; assistem aos homens de gênio que concorrem para o adiantamento da Humanidade. <br><br>Outros se encarnam com uma missão de progresso. <br><br>Outros tomam à sua tutela indivíduos, famílias, aglomerações humanas, cidades e povos dos quais se tornam anjos da guarda, gênios protetores e Espíritos familiares. <br><br>Outros, enfim, presidem aos fenômenos da Natureza, dos quais são os agentes diretos.<br><br>Os Espíritos comuns se imiscuem nas ocupações e divertimentos dos homens. <br><br>Os Espíritos impuros ou imperfeitos esperam, em sofrimentos e angústias, o momento em que praza a Deus conceder-lhes os meios de se adiantarem. Se fazem o mal é pelo despeito de ainda não poderem gozar do bem¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Estas anotações de Kardec dão-nos a visão de conjunto das funções dos Espíritos na Natureza e justificam a sua afirmação de que os Espíritos são uma das forças naturais do Universo. As doutrinas espiritualistas que acusam o Espiritismo de não reconhecer a existência de classes de espíritos nãohumanos desconhecem este quadro. O Espiritismo é monista e considera toda a evolução espiritual como um processo único que se define na Humanidade, mas reconhece as fases pré-humanas dessa evolução. Como vemos acima, os Espíritos estão em toda parte e exercem universalmente a sua ação inteligente.</span>","question":"Aquele que é instrumento dessas calamidades passageiras é alheio ao bem que delas pode resultar, pois só se propõe um alvo pessoal; não obstante, aproveitará desse bem?"},{"id":"585","category":"OS MINERAIS E AS PLANTAS","answer":"<span class=\"text\">Todas são boas: isso depende do ponto de vista. Encarados sob o aspecto material, não há senão seres orgânicos e seres inorgânicos; do ponto de vista moral, há, evidentemente, quatro graus.<br><br><span class=\"italic\">Esses quatro graus tem, com efeito, caracteres bem definidos; embora pareçam confundir-se os seus limites. A matéria inerte, que constitui o reino mineral, não possuí mais do que uma força mecânica; as plantas. Compostas de matéria inerte, são dotadas de vitalidade; os animais, compostos de matéria inerte e dotados de vitalidade, tem também uma espécie de inteligência instintiva, limitada, com a consciência de sua existência e de sua individualidade; o homem, tendo tudo o que existe nas plantas e nos animais, domina todas as outras classes por uma inteligência especial ilimitada¹, que lhe dá a consciência do seu futuro, a percepção das coisas extra materiais e o conhecimento de Deus.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ A inteligência do homem é ilimitada em face da inteligência limitada do animal. O texto francês diz “indéfinie”, geralmente traduzido por indefinida. Embora a palavra indefinido tenha, também em português, o sentido de sem limites, parece-nos que a tradução mais clara é a que fizemos.</span>","question":"Que pensais da divisão da Natureza em três reinos, ou ainda em duas classes: os seres orgânicos e os seres inorgânicos? Alguns fazem da espécie humana um quarto reino. Qual dessas divisões é a preferível?"},{"id":"586","category":"OS MINERAIS E AS PLANTAS","answer":"<span class=\"text\">Não. Elas não pensam; não têm mais do que a vida orgânica.</span>","question":"As plantas têm consciência de sua existência?"},{"id":"587","category":"OS MINERAIS E AS PLANTAS","answer":"<span class=\"text\">As plantas recebem as impressões físicas da ação sobre a matéria, mas não têm percepções, por conseguinte, não têm a sensação de dor.</span>","question":"As plantas têm sensações; sofrem, quando mutiladas?"},{"id":"588","category":"OS MINERAIS E AS PLANTAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois elas não pensam. É uma força mecânica da matéria que age na matéria: elas não poderiam opor-se.</span>","question":"A força que atrai as plantas, umas para as outras, é independente da sua vontade?"},{"id":"589","category":"OS MINERAIS E AS PLANTAS","answer":"<span class=\"text\">Tudo é transição na Natureza, pelo fato mesmo de que nada é semelhante, e no entanto tudo se liga. As plantas não pensam e por conseguinte não têm vontade. A ostra que se abre e todos os zoófitos não têm pensamento: nada mais possuem que um instinto natural e cego.<br><br><span class=\"italic\">O organismo humano nos fornece exemplos de movimentos analógicos, sem a participação da vontade, como as funções digestivas e circulatórias. O piloro se fecha ao contato de certos corpos para negar-lhes passagem. O mesmo deve acontecer com a sensitiva, na qual os movimentos não implicam absolutamente a necessidade de uma percepção, e menos ainda de uma vontade. </span></span>","question":"Certas plantas, como a sensitiva e a dioneia, por exemplo, têm movimentos que acusam uma grande sensibilidade e em alguns casos uma espécie de vontade, como a última, cujos lóbulos apanham a mosca que vem pousar sobre ela para sugarlhe o suco, e à qual ela parece haver preparado uma armadilha para matar. Essas plantas são dotadas da faculdade de pensar? Têm uma vontade e formam uma classe intermediária entre a natureza vegetal e a animal? Constituem uma transição de uma para a outra?"},{"id":"590","category":"OS MINERAIS E AS PLANTAS","answer":"<span class=\"text\">Há, se o quiserdes, uma espécie de instinto: isso depende da extensão que se atribua a essa palavra; mas é puramente mecânico. Quando, nas reações químicas, vedes dois corpos se unirem, é que eles se afinam, quer dizer que há afinidades entre eles; mas não chamais a isso de instinto.</span>","question":"Não há nas plantas, como nos animais, um instinto de conservação que os leva a procurar aquilo que lhes pode ser útil, e a fugir ao que lhes pode prejudicar?"},{"id":"591","category":"OS MINERAIS E AS PLANTAS","answer":"<span class=\"text\">Tudo é mais perfeito; mas as plantas são sempre plantas, como os <span class=\"italic\">animais são sempre animais e os homens sempre homens</span>¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Algumas pessoas fazem desta resposta uma negação da continuidade evolutiva das coisas e dos seres. O leitor deve considerar que a resposta se refere à condição dos mundos superiores, onde há plantas, animais e homens, como nos inferiores, mas em escala avançada. A palavra <span class=\"italic\">sempre</span> não é empregada aí no sentido de <span class=\"italic\">eternidade</span>, o que seria contrariar os princípios espíritas. Quer dizer apenas que os três reinos existem <span class=\"italic\">sempre</span> em todos os mundos aqui referidos. </span>","question":"Nos mundos superiores as plantas são, com os outros seres, de natureza mais perfeita?"},{"id":"592","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Sobre esses assuntos os vossos filósofos não estão muito de acordo. Uns querem que o homem seja um animal, e outros que o animal seja um homem. Estão todos errados. O homem é um ser à parte, que desce, às vezes, muito baixo ou que pode elevar-se muito alto. No físico, o homem é como os animais e menos bem provido que muitos dentre eles; a Natureza lhes deu tudo aquilo que o homem é obrigado a inventar com a sua inteligência para prover às suas necessidades e à sua conservação. Seu corpo se destrói como o dos animais, isto é certo, mas o seu Espírito tem um destino que só ele pode compreender, porque só ele é completamente livre. Pobres homens, que vos rebaixais mais do que os brutos! Não sabeis distinguir-vos deles? Reconhecei o homem pelo pensamento de Deus.</span>","question":"Se comparamos o homem e os animais em relação à inteligência, parece difícil estabelecer a linha de demarcação, porque certos animais têm, nesse terreno, notória superioridade sobre certos homens. Essa linha de demarcação pode ser estabelecida de maneira precisa?"},{"id":"593","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Ainda nisso há um sistema. É bem verdade que o instinto domina na maioria dos animais: mas não vês que há os que agem por uma vontade determinada? É que têm inteligência, mas ela é limitada.<br><br><span class=\"italic\">Além do instinto, não se poderia negar a certos animais a prática de atos combinados que denotam a vontade de agir num sentido determinado e de acordo com as circunstâncias. Há neles, portanto, uma espécie de inteligência, mas cujo exercício é mais precisamente concentrado sobre os meios de satisfazer às suas necessidades físicas e proverá sua conservação. Não há entre eles nenhuma criação, nenhum melhoramento; qualquer que seja a arte que admiramos em seus trabalhos, aquilo que faziam antigamente é o mesmo que fazem hoje, nem melhor nem pior segundo formas e proposições constantes e invariáveis. Os filhotes separados de sua espécie não deixam de construir o seu ninho de acordo com o mesmo modelo, sem terem sido ensinados. Se alguns são suscetíveis de uma certa educação, esse desenvolvimento intelectual, sempre fechado em estreitos limites, é devido à ação do homem sobre uma natureza flexível, pois não fazem nenhum progresso por si mesmos, e esse progresso é efêmero, puramente individual, porque o animal, abandonado a si próprio, não tarda a voltar aos limites traçados pela Natureza.</span></span>","question":"Podemos dizer que os animais só agem por instinto?"},{"id":"594","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Se pensais numa linguagem formada de palavras e de sílabas, não; mas num meio de se comunicarem entre si, então, sim. Eles se dizem muito mais coisas do que supondes, mas a sua linguagem é limitada, como as próprias ideias, às suas necessidades.</span>","question":"Os animais têm linguagem?"},{"id":"594a","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Compreendem-se por outros meios. Vós, homens, não tendes mais do que a palavra para vos comunicardes? E dos mudos, que dizeis? Os animais, sendo dotados da vida de relação, têm meios de se prevenir e de exprimir as sensações que experimentam. Pensas que os peixes não se entendem? O homem não tem o privilégio da linguagem, mas a dos animais é instintiva e limitada pelo círculo exclusivo das suas necessidades e das suas ideias, enquanto a do homem é perfectível e se presta a todas as concepções da sua inteligência. <br><br><span class=\"italic\">Realmente, os peixes que emigram em massa, bem como as andorinhas, que obedecem ao guia, devem ter meios de se advertir de se entender e de se combinar. Talvez o façam entre si, ou talvez a água seja um veículo que lhes transmita certas vibrações. Seja o que for, é incontestável que eles dispõem de meios para se entenderem, da mesma maneira que todos os animais privados de voz, que realizam trabalhos em comum. Deve-se admirar, diante disso, que os Espíritos possam comunicar-se entre eles sem o recurso da palavra articulada?</span></span>","question":"Há animais que não possuem voz; esses não parecem destituídos de linguagem?"},{"id":"595","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Não são simples máquinas, como supondes¹ mas sua liberdade de ação é limitada pelas suas necessidades, e não pode ser comparada à do homem. Sendo muito inferiores a este, não têm os mesmos deveres. Sua liberdade é restrita aos atos da vida material.</span><br><span class=\"citation\">¹ Descartes ensinava que os animais são máquinas, agindo segundo as leis naturais, por não terem espirito. Essa concepção que no tempo de Kardec era ainda bastante difundida, prevalece até hoje entre a maioria dos homens. Os Espíritos a contestaram, como se vê, e a sua opinião é referendada pela ciência.</span>","question":"Os animais têm livre-arbítrio?"},{"id":"596","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Conformação particular dos órgãos vocais, secundada pelo instinto da imitação. O símio imita os gestos; certos pássaros imitam a voz. </span>","question":"De onde vem a aptidão de certos animais para imitar a linguagem do homem, e por que essa aptidão se encontra mais entre as aves do que entre os símios, por exemplo, cuja conformação tem mais analogia com a humana?"},{"id":"597","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Sim, e que sobrevive ao corpo.</span>","question":"Pois se os animais têm uma inteligência que lhes dá uma certa liberdade de ação, há neles um princípio independente da matéria?"},{"id":"597a","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">É também uma alma, se o quiserdes: <span class=\"italic\">isso depende do sentido em que se tome a palavra;</span> mas é inferior à do homem. Há, entre a alma dos animais e a do homem, tanta distância quanto entre a alma do homem e Deus.</span>","question":"Esse princípio é uma alma semelhante à do homem?"},{"id":"598","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Sua individualidade, sim, mas não a consciência de si mesma. A vida inteligente permanece em estado latente.</span>","question":"A alma dos animais conserva após a morte sua individualidade e a consciência de si mesma?"},{"id":"599","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Não; ela não tem o livre-arbítrio.</span>","question":"A alma dos animais pode escolher a espécie em que prefira encarnar-se?"},{"id":"600","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Fica numa espécie de erraticidade, pois não está unida a um corpo.<br><br>Mas não é um <span class=\"italic\">Espírito errante</span>. O Espírito errante é um ser que pensa e age por sua livre vontade; o dos animais não tem a mesma faculdade. É a consciência de si mesmo que constitui o atributo principal do Espírito.<br><br>O Espírito do animal é classificado após a morte, pelos Espíritos incumbidos disso, e utilizado quase imediatamente: não dispõe de tempo para se pôr em relação com outras criaturas.</span>","question":"A alma do animal, sobrevivendo ao corpo, fica num estado errante como a do homem após a morte?"},{"id":"601","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Sim, e é por isso que nos mundos superiores onde os homens são mais adiantados, os animais também o são, dispondo de meios de comunicação mais desenvolvidos. São, porém, sempre inferiores e submetidos aos homens, sendo, para estes, servidores inteligentes. <br><br><span class=\"italic\">Nada há nisso de extraordinário. Suponhamos os nossos animais de maior inteligência, como o cão, o elefante, o cavalo, dotados de uma conformação apropriada aos trabalhos manuais. O que não poderiam fazer sob a direção do homem?</span></span>","question":"Os animais seguem uma lei progressiva como os homens?"},{"id":"602","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Pela força das coisas; e é por isso que, para eles, não existe expiação.</span>","question":"Os animais progridem, como o homem, por sua própria vontade, ou pela força das coisas?"},{"id":"603","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Não. O homem é um deus para eles, como antigamente os Espíritos foram deuses para os homens. </span>","question":"Nos mundos superiores, os animais conhecem a Deus?"},{"id":"604","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Tudo se encadeia na Natureza por liames que não podeis ainda perceber, e as coisas aparentemente mais disparatadas têm pontos de contato que o homem jamais chegará a compreender no seu estado atual. Pode entrevê-los, por um esforço de sua inteligência, mas somente quando essa inteligência tiver atingido todo o seu desenvolvimento e se libertado dos preconceitos do orgulho e da ignorância poderá ver claramente a obra de Deus. Até lá suas ideias limitadas lhe farão ver as coisas de um ponto de vista mesquinho e acanhado. Sabei que Deus nunca se contradiz e que tudo, na Natureza, se harmoniza através de leis gerais que jamais se afastam da sublime sabedoria do Criador.</span>","question":"Os animais, mesmo aperfeiçoados nos mundos superiores, sendo sempre interiores aos homens, disso resultaria que Deus tivesse criado seres intelectuais perpetuamente votados à inferioridade, o que parece em desacordo com a unidade de vistas e de progresso que se assinalam em todas as suas obras?"},{"id":"604a","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas os animais não têm senão a inteligência da vida material; nos homens, a inteligência produz a vida moral. </span>","question":"A inteligência é, assim, uma propriedade comum, um ponto de encontro entre a alma dos animais e a do homem?"},{"id":"605","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Não, o homem não tem duas almas, mas o corpo tem os seus instintos, que resultam da sensação dos órgãos. Não há no homem senão uma dupla natureza: a natureza animal e a espiritual. Pelo seu corpo, ele participa da natureza dos animais e dos seus instintos; pela sua alma, participa da natureza dos Espíritos. </span>","question":"Se considerarmos todos os pontos de contato existentes entre o homem e os animais, não poderíamos pensar que o homem possui duas almas: a alma animal e a alma espírita e que, se ele não tivesse esta última, poderia viver só como os animais? Dizendo de outra maneira: o animal é um ser semelhante ao homem, menos a alma espírita? Disso resultaria que os bons e os maus instintos do homem seriam o efeito da predominância de uma ou outra dessas duas almas?"},{"id":"605a","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Sim, quanto mais inferior ele é, mais apertados são os laços entre o Espírito e a matéria. Não o vedes? Não, o homem não tem duas almas; a alma é sempre única, um ser único. A alma do animal e a do homem são distintas entre si, de tal maneira que a de um não pode animar o corpo criado para o outro. Mas se o homem não possui uma alma animal, que por suas paixões o coloque no nível dos animais, tem o seu corpo que o rebaixa frequentemente a esse nível, porque o seu corpo é um ser dotado de vitalidade, que tem instintos, mas ininteligentes e limitados ao interesse de sua conservação¹.<br><br><span class=\"italic\">O Espírito, encarnando-se no corpo do homem, transmite-lhe o princípio intelectual e moral, que o torna superior aos animais. As duas naturezas existentes no homem oferecem ás suas paixões duas fontes diversas: umas provêm dos instintos da natureza animal, outras das impurezas do Espírito encarnado, que simpatiza em maior ou menor proporção com a grosseria dos apetites animais. O Espírito, ao se purificar, liberta-se pouco a pouco da influência da matéria. Sob essa influência, ele se aproxima dos brutos; liberto dessa influência, eleva-se ao seu verdadeiro destino.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Os Espíritos levantam aqui um problema filosófico, o do \"ser do corpo\", que o desenvolvimento da Filosofia Espírita tende a esclarecer. Ver obras especializadas.</span>","question":"Assim, além das suas próprias imperfeições, de que o Espírito deve despojar-se, deve ele lutar contra a influência da matéria?"},{"id":"606","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Do elemento inteligente universal.</span>","question":"De onde tiram os animais o princípio inteligente que constitui a espécie particular de alma de que são dotados?"},{"id":"606a","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Sem nenhuma dúvida; mas no homem ela passou por uma elaboração que a eleva sobre a dos brutos.</span>","question":"A inteligência do homem e a dos animais emanam, portanto, de um princípio único?"},{"id":"607","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Numa série de existências que precedem o período que chamais de Humanidade. </span>","question":"Ficou dito que a alma do homem, em sua origem, assemelha-se ao estado de infância da vida corpórea, que a sua inteligência apenas desponta e que ela ensaia para a vida. Onde cumpre o Espírito essa primeira fase? "},{"id":"607a","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Não dissemos que tudo se encadeia na Natureza e tende à unidade? É nesses seres, que estais longe de conhecer inteiramente, que o princípio inteligente se elabora, se individualiza pouco a pouco e ensaia para a vida, como dissemos. É, de certa maneira, um trabalho preparatório, como o de germinação, em seguida do qual o princípio inteligente sofre uma transformação e se torna Espírito. É então que começa para ele o período de humanidade, e com este a consciência do seu futuro, a distinção do bem do mal e a responsabilidade dos seus atos. Corno depois do período da infância vem o da adolescência, depois a juventude, e por fim a idade madura. Nada há, de resto, nessa origem, que deva humilhar o homem. Os grandes gênios sentem-se humilhados por terem sido fetos informes no ventre materno? Se alguma coisa deve humilhá-los, é a sua inferioridade perante Deus, e sua impotência para sondar a profundeza de seus desígnios e a sabedoria das leis que regulam a harmonia do Universo. Reconhecei a grandeza de Deus nessa admirável harmonia que faz a solidariedade de todas as coisas na Natureza. Crer que Deus pudesse ter feito qualquer coisa sem objetivo e criar seres inteligentes sem futuro, seria blasfemar contra a sua bondade, que se estende sobre todas as suas criaturas.</span>","question":"Parece, assim, que a alma teria sido o princípio inteligente dos seres inferiores da criação?"},{"id":"607b","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">A Terra não é o ponto de partida da primeira encarnação humana. O período de humanidade começa, em geral, nos mundos ainda mais inferiores. Essa, entretanto, não é uma regra absoluta e poderia acontecer que um Espírito, desde o seu início humano, esteja apto a viver na Terra. Esse caso não é frequente e seria antes uma exceção. </span>","question":"Esse período de humanidade começa na Terra?"},{"id":"608","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Não, porque não é senão desse período que começa para ele a vida de Espírito, e é mesmo difícil que se lembre de suas primeiras existências como homem, exatamente como o homem não se lembra mais dos primeiros tempos de sua infância, e ainda menos do tempo que passou no ventre materno. Eis porque os Espíritos vos dizem que não sabem como começaram.</span>","question":"O Espírito do homem, após a morte, tem consciência das existências que precederam, para ele, o período de humanidade?"},{"id":"609","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Isso depende da distância que separa os dois períodos e do progresso realizado. Durante algumas gerações, ele pode conservar um reflexo mais ou menos pronunciado do estado primitivo, porque nada na Natureza se faz por transição brusca¹; há sempre anéis que ligam as extremidades da cadeia dos seres e dos acontecimentos. Mas esses traços desaparecem com o desenvolvimento do livre-arbítrio. Os primeiros progressos se realizam lentamente, porque não são ainda secundados pela vontade, mas seguem uma progressão mais rápida, à medida que o Espírito adquire consciência mais perfeita de si mesmo.</span><br><span class=\"citation\">¹ A dialética marxista contraria aparentemente este princípio com a afirmação de que a Natureza “dá saltos”. Na realidade esses saltos são qualitativos e decorrem da acumulação de pequenas modificações quantitativas, ou seja, de uma cadeia de ações e reações. Engels afirmou: “Embora com toda a graduação, a transição de uma forma de movimento para outra sempre se apresenta como um salto, que se resolve em revolução”. Esta teoria justifica a revolução social. Mas essa mesma revolução, segundo o marxismo, só pode ocorrer em condições especiais, preparadas por uma longa série de acontecimentos. Dessa maneira mesmo diante da concepção materialista revolucionária, permanece válido em sua substância o princípio espírita \"nada na Natureza se faz por transição brusca\" Todo \"salto\" é o fim uma cadeia de ações e reações. </span>","question":"O Espírito, tendo entrado no período da humanidade, conserva os traços do que havia sido precedentemente, ou seja, do estado em que se encontrava no período que se poderia chamar anti-humano?"},{"id":"610","category":"OS ANIMAIS E O HOMEM","answer":"<span class=\"text\">Não, mas a questão não havia sido desenvolvida, e há coisas que não podem vir senão a seu tempo. O homem é, de fato, um ser à parte, porque tem faculdades que o distinguem de todos os outros e tem outro destino A espécie humana é a que Deus escolheu para a encarnação dos seres que O podem conhecer. </span>","question":"Os Espíritos que disseram que o homem é um ser à parte na ordem da criação enganaram-se, então?"},{"id":"611","category":"METEMPSICOSE","answer":"<span class=\"text\">Duas coisas podem ter a mesma origem e não se assemelharem em nada, mais tarde. Quem reconheceria a árvore, suas folhas, suas flores e seus frutos no germe informe que se contém na semente de onde saíram? No momento em que o princípio inteligente atinge o grau necessário para ser Espírito e entrar no período de humanidade, não tem mais relação com o seu estado primitivo e não é mais a alma dos animais, como a árvore não é a semente. No homem, somente existe do animal o corpo, as paixões que nascem da influência do corpo e os instintos de conservação inerente à matéria. Não se pode dizer, portanto, que tal homem, é a encarnação do Espírito de tal animal, e. por conseguinte a metempsicose, tal como a entendem, não é exata. </span>","question":"A comunhão de origem dos seres vivos no princípio inteligente, não é a consagração da doutrina da metempsicose?"},{"id":"612","category":"METEMPSICOSE","answer":"<span class=\"text\">Isso seria retrogradar, e o Espírito não retrograda. O rio não remonta à nascente.</span>","question":"O Espírito que animou o corpo de um homem poderia encarnar-se num animal?"},{"id":"613","category":"METEMPSICOSE","answer":"<span class=\"text\">Encontramos esse sentimento intuitivo nessa crença como em muitas outras; mas, como a maior parte dessas ideias intuitivas, o homem a desnaturou. <br><br><span class=\"italic\">A metempsicose seria verdadeira se por ela se entendesse a progressão da alma de um estado inferior para um superior, realizando os desenvolvimentos que transformariam a sua natureza; mas é falsa, no sentido de transmigração direta do animal para o homem e vice-versa, o que implicaria a ideia de uma retrogradação ou de fusão. Ora, não podendo realizar-se essa fusão entre seres corporais de duas espécies, temos nisso um indicio de que se encontram em graus não assimiláveis e que o mesmo deve acontecer com os espíritos que os animam. Se o mesmo Espírito pudesse animá-los alternativamente, disso resultaria uma identidade de natureza que se traduziria na possibilidade de reprodução material. A reencarnação ensinada pelos Espíritos se funda, pelo contrário, sobre a marcha ascendente da Natureza e sobre a progressão do homem na sua própria espécie, o que não diminui em nada a sua dignidade O que o rebaixa é o mau uso que faz das faculdades que Deus lhe deu para o seu adiantamento. Como quer que seja, a antiguidade e a universalidade da doutrina da metempsicose e o número de homens eminentes que a professaram, provai que o princípio da reencarnação tem suas raízes na própria Natureza; esses são portanto, antes, argumentos a seu favor do que contrários. <br><br>O ponto de partida do Espírito é uma dessas questões que se ligam ao princípio das coisas, e estão nos segredos de Deus. Não é dado ao homem conhecê-las de maneira absoluta e ele só pode fazer, a seu respeito, meras suposições, construir sistemas mais ou menos prováveis. Os próprios Espíritos estão longe de tudo conhecer, e sobre o que não conhecem podem ter também opiniões pessoais mais ou menos sensatas.<br><br>É assim, por exemplo, que nem todos pensam da mesma maneira a respeito das relações existentes entre o homem e os animais. Segundo alguns, o Espírito não chega ao período humano senão depois de ter sido elaborado e individualizado nos diferentes graus dos seres inferiores da criação. Segundo outros, o Espírito do homem teria sempre pertencido à raça humana, sem passar pela fieira animal. O primeiro desses sistemas tem a vantagem de dar uma finalidade ao futuro dos animais, que constituiriam assim os primeiros anéis da cadeia dos seres pensantes; o segundo é mais conforme à dignidade do homem e pode resumir-se da maneira que segue:<br><br>As diferentes espécies de animais não procedem intelectualmente umas das outras, por via de progressão; assim, o Espírito da ostra não se torna sucessivamente do peixe, da ave, do quadrúpede e do quadrúmano; cada espécie é um tipo absoluto, física e moralmente, e cada um dos seus indivíduos tira da fonte universal a quantidade de princípio inteligente que lhe é necessária, segundo a perfeição dos seus órgãos e a tarefa que deve desempenhar nos fenômenos da Natureza, devolvendo-a à massa após a morte. Aqueles dos mundos mais adiantados que o nosso são igualmente constituídos de raças distintas, apropriadas ás necessidades desses mundos e ao grau de adiantamento dos homens de que são auxiliares, mas não procedem absolutamente dos terrenos, espiritualmente falando. Com o homem já não se dá o mesmo.<br><br>Do ponto de vista físico, o homem constitui evidentemente um anel da cadeia dos seres vivos; mas, do ponto de vista moral, há solução de continuidade entre o homem e o animal. O homem possui, como sua particularidade, a alma ou Espírito, centelha divina que lhe dá o senso moral e um alcance intelectual que os animais não possuem; é o seu ser principal, preexistente e sobrevivente ao corpo, conservando a sua individualidade. Qual é a origem do Espírito? Onde está o seu ponto de partida? Formase ele do princípio inteligente individualizado? Isso é um mistério que seria inútil procurar penetrar, e sobre o qual, como dissemos, só podemos construir sistemas. <br><br>O que é constante, e ressalta ao mesmo tempo do raciocínio e da experiência, é a sobrevivência do Espírito, a conservação de sua individualidade após a morte, sua faculdade de progredir, seu estado feliz ou infeliz, proporcional ao seu adiantamento na senda do bem, e todas as verdades morais que são a consequência desse princípio. Quanto às relações misteriosas existentes entre o homem e os animais, isso, repetimos, está nos segredos de Deus, como muitas outras coisas cujo conhecimento atual nada importa para o nosso adiantamento, e sobre as quais seria inútil nos determos¹. </span></span><br><span class=\"citation\">¹ O <span class=\"italic\">livro dos Espíritos</span> contém em si toda a doutrina, mas nem todos os princípios do Espiritismo estão nele suficientemente desenvolvidos. A codificação é progressiva. Vemos o aspecto cientifico desenvolver-se em <span class=\"italic\">\"O Livro dos Médiuns\"</span> e em <span class=\"italic\">\"A Gênese\"</span>; o aspecto religioso em <span class=\"italic\">\"O Evangelho Segundo o Espiritismo\"</span> e <span class=\"italic\">\"O Céu e o Inferno\"</span>. Para esclarecimento dessa questão da origem do homem, o leitor deve consultar o capítulo VI de \"A Gênese\", parte referente à <span class=\"italic\">\"Criação Universal\"</span> (comunicação de Galileu, recebida por Flammarion e integrada por Kardec na codificação), o capítulo X, <span class=\"italic\">\"Gênese Orgânica\"</span>, especialmente no número 26 e seguintes, referentes ao <span class=\"italic\">\"Homem Corpóreo\"</span>, e o capítulo XI, <span class=\"italic\">\"Gênese Espiritual\"</span>. Aconselhável também a leitura de <span class=\"italic\">\"A Evolução Anímica\"</span>, de Gabriel Dela, obra subsidiária da codificação. Em <span class=\"italic\">\"Depois da Morte\"</span>, de Léon Denis, o capítulo XI da parte segunda intitulado <span class=\"italic\">\"A Pluralidade das Existências\"</span>. Nota-se ainda a concordância dos ensinos acima, sobre o problema da metempsicose, com a constante afirmação dos Espíritos, neste livro, de que: \" Tudo se encadeia na Natureza\". </span>","question":"Por mais errônea que seja a ideia ligada à metempsicose, não seria ela o resultado do sentimento intuitivo das diferentes existências do homem?"},{"id":"614","category":"CARACTERES DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">A natural é a lei de Deus; é a única necessária à felicidade do homem; ela lhe indica o que ele deve fazer ou não fazer e ele só se torna infeliz porque dela se afasta.</span>","question":"O que se deve entender por lei natural?"},{"id":"615","category":"CARACTERES DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"citation\">¹ Por este princípio: “a lei natural é a lei de Deus, eterna e imutável como Ele mesmo”, certos teólogos católicos e protestantes acusam o Espiritismo de doutrina panteísta. O mesmo fizeram com Espinosa, para quem Deus, a substância única, é a própria natureza, mas não no seu aspecto material, e sim nas suas leis. Espinosa respondeu: “Afirmo-o com Paulo, e talvez com todos os filósofos em Deus; ouso mesmo acrescentar que este foi o pensamento de todos os antigos hebreus”. (Carta LXXIII, que explica a proposição XV da “Ética”: “Tudo que existe, existe em Deus, e nada pode existir nem ser concebido sem Deus”). Embora exista funda divergência entre a concepção espinosiana e a espírita de Deus, ambas concordam ao negar o antropomorfismo católico e protestante, ao reafirmar o princípio paulino acima citado e ao estabelecer identidade de origem e natureza divina para todas as leis do Universo. Por outro lado, assim como Espinosa não confundiu a natureza material (natura naturata) com Deus, mas apenas a natureza inteligente (natura naturans), assim também o Espiritismo não faz semelhante confusão, estabelecendo que as leis de Deus são uma coisa e Deus mesmo é outra. Veja-se o capitulo primeiro do Livro Primeiro, sobre Deus. Não há possibilidade de confusão entre Espiritismo e Panteísmo, a menos que se admita como panteísta a doutrina da imanência de Deus, por força mesmo de sua transcendência; e nesse caso, católicos e protestantes também seriam panteístas.</span><br><span class=\"text\">É eterna e imutável, como o próprio Deus</span>","question":"A lei de Deus é eterna?¹"},{"id":"616","category":"CARACTERES DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Deus não se engana; os homens é que são obrigados a modificar as suas leis, que são imperfeitas; mas as leis de Deus são perfeitas. A harmonia que regula o universo material e o universo moral se funda nas leis que Deus estabeleceu por toda a eternidade.</span>","question":"Deus teria prescrito aos homens, numa época, aquilo que lhes proibiria em outra?"},{"id":"617","category":"CARACTERES DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Todas as leis da Natureza são leis divinas, pois Deus é o autor de todas as coisas. O sábio estuda as leis da matéria; o homem de bem, as da alma, e as segue.</span>","question":"O que as leis divinas abrangem? Referem a algo mais do que à conduta moral?"},{"id":"617a","category":"CARACTERES DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Sim mas uma só existência não lhe é suficiente para isso.<br><br><span class=\"italic\">Que são de fato, alguns anos para se adquirir tudo o que constitui o ser perfeito, embora não consideremos mais do que a distância que separa o selvagem do homem civilizado? A mais longa existência possível e insuficiente e com mais forte razão quando ela é abreviada, como acontece com um grande número. <br><br>Entre as leis divinas, umas regulam o movimento e as relações da matéria bruta: são as leis físicas; seu estudo pertence ao domínio da Ciência. As outras concernem especialmente ao homem e às suas relações com Deus e com os seus semelhantes. Compreendem as regras da vida do corpo e as da vida da alma: são as leis morais.</span></span>","question":"É dado ao homem aprofundar umas e outras?"},{"id":"618","category":"CARACTERES DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">A razão nos diz que elas devem ser apropriadas à natureza de cada mundo e proporcionais ao grau de adiantamento dos seres que os habitam.</span>","question":"As leis divinas são as mesmas para todos os mundos?"},{"id":"619","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Todos podem conhecê-la, mas nem todos a compreendem; os que melhor a compreendem são os homens de bem e os que desejam pesquisa-la. Não obstante, todos um dia a compreenderão, porque é necessário que o progresso se realize.<br><br><span class=\"italic\">A justiça da multiplicidade de encarnações do homem decorre deste princípio, pois a cada nova existência sua inteligência se torna mais desenvolvida e ele compreende melhor o que é o bem e o que é o mal. Se tudo tivesse de se realizar numa só existência, qual seria a sorte de tantos milhões de seres que morrem diariamente no embrutecimento da selvageria ou nas trevas da ignorância, sem que deles dependa o próprio esclarecimento?</span></span>","question":"Deus proporcionou a todos os homens os meios de conhecerem a sua lei?"},{"id":"620","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Ela a compreende segundo o grau de perfeição a que tenha chegado e conserva a sua lembrança intuitiva após a união com o corpo; mas os maus instintos do homem frequentemente fazem que ela a esqueça.</span>","question":"A alma, antes de sua união com o corpo, compreende melhor a lei de Deus do que após a encarnação?"},{"id":"621","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Na consciência.¹</span><br><span class=\"citation\">¹ Descartes, na terceira de suas <span class=\"italic\">Meditações metafísicas</span>, declara que a ideia de Deus está impressa no homem “como a marca do obreiro na sua obra.” Essa ideia de Deus é inata no homem e o impele à perfeição. Embora as escolas modernas de Psicologia neguem a existência de ideias inatas, o Espiritismo a sustenta. Ela decorre do princípio da reencarnação, que foi provado pelo Espiritismo através de pesquisas. Por outro lado, as ideias de Deus, da sobrevivência e do bem e do mal existem e sempre existiram entre todos os povos. A lei de Deus está escrita na consciência do homem, como a assinatura do artista na sua obra. </span>","question":"Onde está escrita a lei de Deus?"},{"id":"621a","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Ele a havia esquecido e desprezado: Deus quis que ela lhe fosse lembrada.</span>","question":"Desde que o homem traz na consciência a lei de Deus, que necessidade tem de que lha revelem?"},{"id":"622","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Sim, certamente; em todos os tempos houve homens que receberam essa missão. São Espíritos superiores, encarnados com o fim de fazer progredir a Humanidade.</span>","question":"Deus outorgou a alguns homens a missão de revelar a sua lei?"},{"id":"623","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Os que não eram inspirados por Deus e que se atribuíram a si mesmos, por ambição, uma missão que não tinham, certamente os fizeram extraviar; não obstante, como eram homens de gênio, em meio aos próprios erros ensinaram frequentemente grandes verdades.</span>","question":"Esses que pretenderam instruir os homens na lei de Deus não se enganaram algumas vezes e não os fizeram transviar-se muitas vezes através de falsos princípios?"},{"id":"624","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">O verdadeiro profeta é um homem de bem, inspirado por Deus. Podemos reconhecê-lo por suas palavras e por suas ações. Deus não se serve da boca do mentiroso para ensinar a verdade.</span>","question":"Qual é o caráter do verdadeiro profeta?"},{"id":"625","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Vede Jesus.<br><br><span class=\"italic\">Jesus é para o homem o tipo de perfeição moral a que pode aspirar a Humanidade na Terra. Deus nos o oferece como o mais perfeito modelo e a doutrina que ele ensinou é a mais pura expressão de sua lei, porque ele estava animado do espírito divino e foi o ser mais puro que já apareceu na Terra. <br><br>Se alguns dos que pretenderam instruir os homens na lei de Deus, algumas vezes os desviaram para falsos princípios, foi por se deixarem dominar por sentimentos demasiado terrenos e por terem confundido as leis que regem as condições da vida da alma com as que regem a vida do corpo. Muitos deles apresentaram como leis divinas o que era apenas leis humanas, instituídas para servir às paixões e dominar os homens. </span></span>","question":"Qual o tipo mais perfeito que Deus ofereceu ao homem para lhe servir de guia e de modelo?"},{"id":"626","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Não dissemos que elas estão escritas por toda a parte? Todos os homens que meditaram sobre a sabedoria puderam compreendê-las e ensina-las desde os séculos mais distantes. Por seus ensinamentos, mesmo incompletos, eles prepararam o terreno para receber a semente. Estando as leis divinas escritas no livro da Natureza, o homem pôde conhece-las sempre que desejou procurá-las. Eis porque os seus princípios foram proclamados em todos os tempos pelos homens de bem, e também porque encontramos os seus elementos na doutrina moral de todos os povos saídos da barbárie, mas incompletos ou alterados pela ignorância e a superstição.</span>","question":"As leis divinas e naturais só foram reveladas aos homens por Jesus e antes dele só foram conhecidas por intuição?"},{"id":"627","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">O ensino de Jesus era frequentemente alegórico e em forma de parábolas, porque ele falava de acordo com a época e os lugares, faz-se hoje necessário que a verdade seja inteligível para todos. E preciso, pois, explicar e desenvolver essas leis, tão poucos são os que as compreendem e ainda menos os que as praticam. Nossa missão é a de espertar os olhos e os ouvidos para confundir os orgulhosos e desmascarar os hipócritas: os que afetam exteriormente a virtude e a religião para ocultar as suas torpezas. O ensinamento dos Espíritos deve ser claro e sem equívocos, afim de que ninguém possa pretextar ignorância e cada um possa julgá-lo e apreciá-lo com sua própria razão. Estamos encarregados de preparar o Reino de Deus anunciado por Jesus, e por isso é necessário que ninguém possa interpretar a lei de Deus ao sabor de suas paixões, nem falsear o sentido de uma lei que é toda amor e caridade¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Comparar esta resposta com a mensagem do Espírito de Verdade colocada por Kardec como prefácio de \"O Evangelho Segundo o Espiritismo\". Como se vê, desde os primeiros momentos, os Espíritos anunciaram que a finalidade da doutrina era o restabelecimento do Cristianismo.</span>","question":"Desde que Jesus ensinou as verdadeiras leis de Deus, qual e a utilidade do ensinamento dado pelos Espíritos? Têm eles mais alguma coisa para nos ensinar?"},{"id":"628","category":"CONHECIMENTO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">E necessário que cada coisa venha a seu tempo. A verdade é como a luz: é preciso que nos habituemos a ela pouco a pouco, pois de outra maneira nos ofuscaria.<br><br>Jamais houve um tempo em que Deus permitisse ao homem receber comunicações tão completas e tão instrutivas como as que hoje lhe são dadas. Havia na Antiguidade, como sabeis, alguns indivíduos que estavam de posse daquilo que consideravam uma ciência sagrada e da qual faziam mistério para os que consideravam profanos. Deveis compreender, com o que conheceis das leis que regem esses fenômenos, que eles recebiam apenas verdades esparsas no meio de um conjunto equívoco e na maioria das vezes alegórico. Não há, entretanto, para o homem de estudo, nenhum antigo sistema filosófico, nenhuma tradição, nenhuma religião a negligenciar, porque todos encerram os germens de grandes verdades, que, embora pareçam contraditórias entre si, espalhadas que se acham entre acessórios sem fundamento, são hoje muito fáceis de coordenar, graças à chave que vos dá o Espiritismo de uma infinidade de coisas que até aqui vos pareciam sem razão, e cuja realidade vos é agora demonstrada de maneira irrecusável. Não deixeis de tirar temas de estudo desses materiais. São eles muito ricos e podem contribuir poderosamente para a vossa instrução.¹</span><br><span class=\"citation\">¹ Os textos sagrados das grandes religiões, como a Bíblia e os Vedas, os sistemas de antigos filósofos, as doutrinas de velhas ordens ocultas ou esotéricas, todos encerram grandes verdades, nas suas contradições aparentes. Os espíritas não devem recuar diante desses sistemas ou ver-lhes apenas as contradições, quando possuem a chave do Espiritismo, com a qual estão aptos a decifrar-lhes os enigmas, descobrindo nos mesmos poderosos motivos de esclarecimento. Também nos sistemas modernos de filosofia ou de ciência, por mais contrários que pareçam aos princípios espíritas, uma análise verdadeiramente espírita poderá revelar a existência de grandes verdades. (Comparar com “Segunda Epistola do Apóstolo Timóteo, 3:16 e 17)</span>","question":"Por que a verdade não esteve sempre ao alcance de todos?"},{"id":"629","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">A moral e a regra da boa conduta e, portanto, da distinção entre o bem e o mal. Funda-se na observação da lei de Deus. O homem se conduz bem quando faz tudo tendo em vista o bem e para o bem de todos, porque então observa a lei de Deus.</span>","question":"Que definição se pode dar à moral?"},{"id":"630","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">O bem é tudo o que está de acordo com a lei de Deus, e o mal é tudo o que dela se afasta. Assim, fazer o bem é se conformar à lei de Deus; fazer o mal é infringir essa lei.</span>","question":"Como se pode distinguir o bem do mal?"},{"id":"631","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Sim, quando ele crê em Deus e quando o quer saber. Deus lhe deu a inteligência para discernir um e outro.</span>","question":"O homem tem meios para distinguir por si mesmo o bem e o mal?"},{"id":"632","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Jesus vos disse: vede o que quereríeis que vos fizessem ou não; tudo se resume nisso. Assim não vos enganareis.</span>","question":"O homem, que é sujeito a errar, não pode enganar-se na apreciação do bem e do mal e crer que faz o bem quando em realidade está fazendo o mal?"},{"id":"633","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Quando comeis demais, isso vos faz mal. Pois bem, é Deus que vos dá a medida do que vos falta. Quando a ultrapassais, sois punidos. O mesmo se dá com tudo o mais. A lei natural traça para o homem o limite das suas necessidades; quando ele o ultrapassa, é punido pelo sofrimento. Se o homem escutasse, em todas as coisas, essa voz que. diz: “Chega!” evitaria a maior parte dos males de que acusa a Natureza.</span>","question":"A regra do bem e do mal, que se poderia chamar de reciprocidade ou de solidariedade, não pode ser aplicada à conduta pessoal do homem para consigo mesmo. Encontra ele, na lei natural, a regra desta conduta e um guia seguro?"},{"id":"634","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Já te dissemos: os Espíritos foram criados simples e ignorantes. Deus deixa ao homem a escolha do caminho: tanto pior para ele se seguir o mal; sua peregrinação será mais longa. Se não existissem montanhas, não poderia o homem compreender que se pode subir e descer; e se não existissem rochas, não compreenderia que há corpos duros. É necessário que o Espírito adquira a experiência, e para isto é necessário que ele conheça o bem e o mal; eis porque existe a união do Espírito e do corpo.</span>","question":"Por que o mal se encontra na natureza das coisas? Falo do mal moral. Deus não poderia criar a Humanidade em melhores condições?"},{"id":"635","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Essas diferentes condições existem na Natureza e estão de acordo com a lei do progresso. Isso não impede a unidade da lei natural, que se aplica a tudo.<br><br><span class=\"italic\">As condições de existência do homem mudam segundo as épocas e os lugares, e disso resultam para ele necessidades diferentes e condições sociais correspondentes a essas necessidades. Desde que essa diversidade está na ordem das coisas é conforme à lei de Deus, e essa lei, por isso, não é menos una em seu princípio. Cabe à razão distinguir as necessidades reais das necessidades fictícias ou convencionais.</span></span>","question":"As diferentes condições sociais criam necessidades novas que não são as mesmas para todos os homens. A lei natural pareceria, assim, não ser uma regra uniforme?"},{"id":"636","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">A lei de Deus é a mesma para todos; mas o mal depende, sobretudo, da vontade que se tenha de fazê-lo. O bem é sempre bem e o mal sempre mal, qualquer que seja a posição do homem; a diferença está no grau de responsabilidade¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ As pesquisas sociológicas deram motivo a uma reavaliação, em nosso tempo, do conceito tradicional de moral. Entendeu-se que a moral é variável, porque o bem de um povo pode ser mal para outro e vice-versa. Renouvier, entretanto, em <span class=\"italic\">\"Science de Ia morale\"</span>, a compara às matemáticas: é uma ciência que deve fundar-se em puros conceitos. Os sociólogos confundiram moral e costumes, mas ultimamente já distinguiram, na confusão dos costumes, uma regra geral, que é a aspiração comum do bem. Bergson, em <span class=\"italic\">\"Les deux sources de Ia morale et de Ia religion\"</span>, estabelece dois tipos de moral: a fechada, que decorre da coação social, e a aberta, que é individual e não se sujeita às convenções. A moral relativa é a convencional, enquanto a moral absoluta é a ditada pela aspiração universal do bem, pela lei de Deus gravada nas consciências. </span>","question":"O bem e o mal são absolutos para todos os homens?"},{"id":"637","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Eu disse que o mal depende da vontade. Pois bem, o homem é tanto mais culpado quanto melhor sabe o que faz.<br><br><span class=\"italic\">As circunstâncias dão ao bem e ao mal uma gravidade relativa. O homem comete, frequentemente, faltas que, sendo embora decorrentes da posição em que a sociedade o colocou, não são menos repreensíveis; mas a responsabilidade está na razão dos meios que ele tiver para compreender o bem e o mal. É assim que o homem esclarecido que comete uma simples injustiça é mais culpável, aos olhos de Deus, que o selvagem que se entrega aos instintos.</span></span>","question":"O selvagem que cede ao seu instinto, comendo carne humana, é culpado?"},{"id":"638","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">O mal não é menos mal por ser necessário; mas essa necessidade desaparece à medida que a alma se depura, passando de uma para outra existência; então o homem se torna mais culpável quando o comete, porque melhor o compreende.</span>","question":"O mal parece, algumas vezes, ser consequente da força das circunstâncias. Tal é, por exemplo, em certos casos, a necessidade de destruição, até mesmo do nosso semelhante. Pode-se dizer, então, que há infração à lei de Deus?"},{"id":"639","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">O mal recai sobre aquele que o causou. Assim, o homem que é levado ao mal pela posição em que os outros o colocaram é menos culpável que aqueles que o causaram, pois cada um sofrerá a pena não somente do mal que tenha feito, mas também do que houver provocado. </span>","question":"O mal que se comete não resulta frequentemente da posição em que os outros nos colocaram, e nesse caso quais são os mais culpáveis?"},{"id":"640","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">É como se o cometesse; ao aproveitá-lo, torna-se participante dele. Talvez tivesse recuado diante da ação; mas, se ao encontrá-la realizada, dela se serve, é porque a aprova e a teria praticado se pudesse ou se tivesse ousado.</span>","question":"Aquele que não faz o mal, mas aproveita o mal praticado por outro, é culpável no mesmo grau?"},{"id":"641","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Conforme; há virtude em resistir voluntariamente ao mal que se sente desejo de praticar, sobretudo quando se tem a possibilidade de satisfazer esse desejo; mas se o que faltou foi apenas a ocasião, o homem é culpável.</span>","question":"O desejo do mal é tão repreensível quanto o mal?"},{"id":"642","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Não; é preciso fazer o bem no limite das próprias forças, pois cada um responderá por todo o mal que tiver ocorrido por causa do bem que deixou de fazer. </span>","question":"Será suficiente não se fazer o mal para ser agradável a Deus e assegurar uma situação futura?"},{"id":"643","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Não há ninguém que não possa fazer o bem; somente o egoísta não encontra jamais a ocasião de praticá-lo. É suficiente estar em relação com outros homens para se fazer o bem, e cada dia da vida oferece essa possibilidade a quem não estiver cego pelo egoísmo, porque fazer o bem não é apenas ser caridoso mas ser útil na medida do possível, sempre que o auxílio se faça necessário.</span>","question":"Há pessoas que, por sua posição, não tenham possibilidade de fazer o bem?"},{"id":"644","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas ainda nisso há uma prova escolhida pelo Espírito no estado de liberdade; ele quis se expor à tentação para ter o mérito da resistência.</span>","question":"O meio em que certos homens vivem não é para eles o motivo principal de muitos vícios e crimes?"},{"id":"645","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">Arrastamento, sim; irresistível, não; porque, no meio dessa atmosfera de vícios, podes encontrar grandes virtudes. São Espíritos que tiveram a força de resistir e que tiveram, ao mesmo tempo, a missão de exercer uma boa influência sobre os seus semelhantes. </span>","question":"Quando o homem está mergulhado na atmosfera do vício, o mal não se torna para ele um arrastamento quase irresistível?"},{"id":"646","category":"O BEM E O MAL","answer":"<span class=\"text\">O mérito do bem está na dificuldade; não há nenhum em fazêlo sem penas e quando nada custa. Deus leva mais em conta o pobre que reparte o seu único pedaço de pão que o rico que só dá do seu supérfluo. Jesus já o disse, a propósito do óbolo da viúva.</span>","question":"O mérito do bem que se faz está subordinado a certas condições, ou seja, há diferentes graus no mérito do bem?"},{"id":"647","category":"DIVISÃO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Certamente essa máxima encerra todos os deveres dos homens entre si; mas é necessário mostrar-lhes a aplicação, pois do contrário podem negligenciá-la, como já o fazem hoje. Aliás, a lei natural compreende todas as circunstâncias da vida e essa máxima se refere a apenas um dos seus aspectos. Os homens necessitam de regras precisas. Os preceitos gerais e muito vagos deixam muitas portas abertas à interpretação.</span>","question":"Toda a lei de Deus está encerrada na máxima do amor ao próximo ensinada por Jesus?"},{"id":"648","category":"DIVISÃO DA LEI NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Essa divisão da lei de Deus em dez partes é a de Moisés e pode abranger todas as circunstâncias da vida, o que é essencial. Podes segui-la, sem que ela tenha, entretanto, nada de absoluto, como não o têm os demais sistemas de classificação, que sempre dependem do ponto de vista sob o qual se considera um assunto. A última lei é a mais importante; é por ela que o homem pode avançar mais na vida espiritual, porque ela resume todas as outras. </span>","question":"Que pensais da divisão da lei natural em dez partes, compreendendo as leis sobre a adoração, o trabalho, a reprodução, a conservação, a destruição, a sociedade, o progresso, a igualdade, a liberdade e, por fim, a da justiça, amor e caridade?"},{"id":"649","category":"FINALIDADE DA ADORAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">É a elevação do pensamento a Deus. Pela adoração o homem aproxima de Deus a sua alma.</span>","question":"Em que consiste a adoração?"},{"id":"650","category":"FINALIDADE DA ADORAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sentimento inato, como o da Divindade. A consciência de sua fraqueza leva o homem a se curvar diante daquele que o pode proteger.</span>","question":"A adoração é o resultado de um sentimento inato ou produto de um ensinamento?"},{"id":"651","category":"FINALIDADE DA ADORAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Não, porque jamais houve povos ateus. Todos compreendem que há, acima deles, um ser supremo.</span>","question":"Houve povos desprovidos de todo sentimento de adoração?"},{"id":"652","category":"FINALIDADE DA ADORAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Ela faz parte da lei natural, porque é o resultado de um sentimento inato no homem; por isso a encontramos entre todos os povos, embora sob formas diferentes.</span>","question":"Pode-se considerar a adoração como tendo sua fonte na lei natural?"},{"id":"653","category":"ADORAÇÃO EXTERIOR","answer":"<span class=\"text\">A verdadeira adoração é a do coração. Em todas as vossas ações, pensai sempre que um senhor vos observa. </span>","question":"A adoração necessita de manifestações exteriores?"},{"id":"653a","category":"ADORAÇÃO EXTERIOR","answer":"<span class=\"text\">Sim, se não for um fingimento. É sempre útil dar um bom exemplo; mas os que o fazem só por afetação e amor próprio, e cuja conduta desmente a sua aparente piedade, dão um exemplo antes mau do que bom, e fazem mais mal do que supõem.</span>","question":"A adoração exterior é útil?"},{"id":"654","category":"ADORAÇÃO EXTERIOR","answer":"<span class=\"text\">Deus prefere os que o adoram do fundo do coração, com sinceridade, fazendo o bem e evitando o mal, aos que pensam honrá-lo através de cerimônias que não os tornam melhores para os seus semelhantes.<br><br>Todos os homens são irmãos e filhos do mesmo Deus, que chama para Ele todos os que seguem as suas leis, qualquer que seja a forma pela qual se exprimam. <br><br>Aquele que só tem a aparência da piedade é um hipócrita; aquele para quem a adoração é apenas um fingimento e está em contradição com apropria conduta dá um mau exemplo.<br><br>Aquele que se vangloria de adorar o Cristo mas que é orgulhoso, invejoso e ciumento, que é duro e implacável com os outros ou ambicioso dos bens mundanos, eu vos declaro que só tem a religião nos lábios e não no coração. Deus, que tudo vê, dirá: aquele que conhece a verdade é cem vezes mais culpável do mal que faz do que o selvagem ignorante e será tratado de maneira consequente, no dia do juízo. Se um cego vos derruba ao passar, vós o desculpais, mas se é um homem que enxerga bem, vós o censurais e com razão. <br><br>Não pergunteis, pois, se há uma forma de adoração mais conveniente, porque isso seria perguntar se é mais agradável a Deus ser adorado numa língua do que em outra. Digo-vos ainda uma vez: os cânticos não chegam a Ele senão pela porta do coração.</span>","question":"Deus tem preferência pelos que o adoram desta ou daquela maneira?"},{"id":"655","category":"ADORAÇÃO EXTERIOR","answer":"<span class=\"text\">A intenção, nisso como em tantas outras coisas, é a regra. Aquele que não tem em vista senão respeitar as crenças alheias não faz mal; faz melhor do que aquele que as ridicularizasse, porque esse faltaria com a caridade. Mas quem as praticar por interesse ou por ambição é desprezível aos olhos de Deus e dos homens. Deus não pode agradar-se daquele que só demonstra humildade perante ele para provocar a aprovação dos homens.</span>","question":"É reprovável praticar uma religião na qual não se acredita de coração, quando se faz isso por respeito humano e para não escandalizar os que pensam de outra maneira?"},{"id":"656","category":"ADORAÇÃO EXTERIOR","answer":"<span class=\"text\">Os homens reunidos por uma comunhão de pensamentos e sentimentos tem mais força para atrair os bons Espíritos. Acontece o mesmo quando se reúnem para adorar a Deus. Mas não penseis, por isso, que a adoração em particular seja menos boa; pois cada um pode adorar a Deus pensando NELE.</span>","question":"A adoração em comum é preferível à adoração individual?"},{"id":"657","category":"VIDA CONTEMPLATIVA","answer":"<span class=\"text\">Não, pois se não fazem o mal também não fazem o bem e são inúteis. Aliás, não fazer o bem já é um mal. Deus quer que se pense NELE, mas não que se pense apenas NELE, pois deu ao homem deveres a serem cumpridos na Terra. Aquele que se consome na meditação e na contemplação nada faz de meritório aos olhos de Deus, porque sua vida é toda pessoal e inútil para a Humanidade. Deus lhe pedirá contas do bem que não tenha feito.</span>","question":"Os homens que se entregam à vida contemplativa, não fazendo nenhum mal e só pensando em Deus, têm algum mérito aos seus olhos?"},{"id":"658","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">A prece é sempre agradável a Deus quando ditada pelo coração, porque a intenção é tudo para Ele. A prece do coração é preferível à que podes ler, por mais bela que seja, se a leres mais com os lábios do que com o pensamento. A prece é agradável a Deus quando é proferida com fé, com fervor e sinceridade. Não creias, pois, que Deus seja tocado pelo homem vão, orgulhoso e egoísta, a menos que a sua prece represente um ato de sincero arrependimento e de verdadeira humildade. </span>","question":"A prece é agradável a Deus?"},{"id":"659","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">A prece é um ato de adoração. Fazer preces a Deus é pensar nele, aproximar-se dele, pôr-se em comunicação com ele. Pela prece podemos fazer três coisas: louvar, pedir e agradecer. </span>","question":"Qual o caráter geral da prece?"},{"id":"660","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">Sim, porque aquele que faz preces com fervor e confiança se torna mais forte contra as tentações do mal, e Deus lhe envia bons Espíritos para o assistir. É um socorro jamais recusado, quando o pedimos com sinceridade.</span>","question":"A prece torna o homem melhor?"},{"id":"660a","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">O essencial não é orar muito, mas orar bem. Essas pessoas julgam que todo o mérito está na extensão da prece e fecham, os olhos para os seus próprios defeitos. A prece é para elas uma ocupação, um emprego do tempo, mas não um estudo de si mesmas. Não é o remédio que é ineficaz neste caso, mas a maneira de aplicá-lo.</span>","question":"Como se explica que certas pessoas que oram muito sejam, apesar disso, de muito mau caráter, ciumentas, invejosas, implicantes, faltas de benevolência e de indulgência; que sejam até mesmo viciosas?"},{"id":"661","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">Deus sabe discernir o bem e o mal; a prece não oculta as faltas. Aquele que pede a Deus o perdão de suas faltas não o obtém se não mudar de conduta. As boas ações são a melhor prece, porque os atos valem mais do que as palavras.</span>","question":"Pode-se pedir eficazmente a Deus o perdão das faltas?"},{"id":"662","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">O Espírito daquele que ora está agindo pela vontade de fazer o bem. Pela prece atrai a ele os bons Espíritos que se associam ao bem que deseja fazer.<br><br><span class=\"italic\">Possuímos em nós mesmos, pelo pensamento e a vontade, um poder de ação que se estende muito além dos limites de nossa esfera corpórea. A prece por outros é um ato dessa vontade. Se for ardente e sincera, pode chamar os bons Espíritos em auxílio daquele por quem pedimos, a fim de lhe sugerirem bons pensamentos e lhe darem a força necessária para o corpo e a alma. Mas ainda nesse caso a prece do coração é tudo e a dos lábios não é nada. </span></span>","question":"Pode-se orar utilmente pelos outros?"},{"id":"663","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">Vossas provas estão nas mãos de Deus e há as que devem ser suportadas até o fim, mas Deus leva sempre em conta a resignação. A prece atrai a vós os bons Espíritos, que vos dão a força de as suportar com coragem. Então elas vos parecem menos duras. Já o dissemos: a prece nunca é inútil, quando bem feita, porque dá força, o que já é um grande resultado. Ajuda-te a ti mesmo e o céu te ajudará; tu sabes disso. Aliás, Deus não pode mudar a ordem da Natureza ao sabor de cada um, porque aquilo que é um grande mal, do vosso ponto de vista mesquinho, para vossa vida efêmera, muitas vezes é um grande bem na ordem geral do Universo¹. Além disso, de quantos males o homem é o próprio autor por sua imprevidência ou por suas faltas! Ele é punido no que pecou. Não obstante, os vossos justos pedidos são em geral mais escutados do que julgais. Pensais que Deus não vos ouviu porque não fez um milagre em vosso favor, quando, entretanto, vos assiste por meios tão naturais que vos parecem o efeito do acaso ou da força das circunstâncias. Frequentemente, ou o mais frequentemente, ele vos suscita o pensamento necessário para sairdes por vós mesmos do embaraço.</span><br><span class=\"citation\">¹ Espinosa dizia que \"Deus age segundo unicamente as leis de sua natureza, sem ser constrangido por ninguém\" (Proposição XVII da <span class=\"italic\">\"Ética\"</span>), e afirmava a impossibilidade do milagre, por ser uma violação das leis de Deus. Também no tocante aos males individuais, alegava que eles não existiam na ordem geral do Universo.</span>","question":"As preces que fazemos por nós mesmos podem modificar a natureza das nossas provas e desviar-lhes o curso?"},{"id":"664","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">A prece não pode ter o efeito de mudar os desígnios de Deus, mas a alma pela qual se ora experimenta alívio, porque é um testemunho de interesse que se lhe dá e porque o infeliz, é sempre consolado, quando encontra almas caridosas que compartilham as suas dores. De outro lado, pela prece provocase o arrependimento, desperta-se o desejo de fazer o necessário para se tornar feliz. É nesse sentido que se pode abreviar a sua pena, se do seu lado ele contribui com a sua boa vontade. Esse desejo de melhora, excitado pela prece, atrai para o Espírito sofredor os Espíritos melhores que vêm esclarecê-lo, consolá-lo e dar-lhe esperanças. Jesus orava pelas ovelhas transviadas. Com isso vos mostrava que sereis culpados se nada fizerdes pelos que mais necessitam. </span>","question":"É inútil orar pelos mortos e pelos Espíritos sofredores, e nesse caso como pode as nossas preces lhes proporcionar consolo e abreviar os sofrimentos? Têm elas o poder de fazer dobrar-se a justiça de Deus?"},{"id":"665","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">O Cristo disse aos homens: amai-vos uns aos outros. Essa recomendação implica a de empregar todos os meios possíveis de testemunhar afeição aos outros, sem entrar, por isso mesmo, em nenhum detalhe sobre a maneira de atingir o objetivo. Se é verdade que nada pode desviar o Criador de aplicar a justiça, inerente a Ele mesmo, a todas as ações do Espírito, não é menos verdade que a prece que lhe dirigis, em favor daquele que vos inspira afeição, é para este um testemunho de recordação que não pode deixar de contribuir para aliviar os seus sofrimentos e o consolar. Desde que ele revele o mais leve arrependimento, e somente então, será socorrido; mas isso não o deixará jamais esquecer que uma alma simpática se ocupou dele e lhe dará a doce crença de que a sua intercessão lhe foi útil. Disso resulta necessariamente, de sua parte, um sentimento de afeição por aquele que lhe deu essa prova de interesse e de piedade. Dessa  maneira, o amor recomendado aos homens pelo Cristo desenvolveu-se e aumentou entre eles, e ambos obedeceram à lei de amor e de união de todos os seres, lei divina que deve conduzir à unidade, objetivo e fim do Espírito¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Resposta dada pelo Espírito do Sr. Monod, pastor protestante de Paris, falecido em abril de 1856. A resposta precedente, número 664, é do Espírito de São Luís.</span>","question":"Que pensar da opinião que rejeita a prece pelos mortos, por não estar prescrita nos Evangelhos?"},{"id":"666","category":"DA PRECE","answer":"<span class=\"text\">Podemos orar aos bons Espíritos, como sendo os mensageiros de Deus e os executores de seus desígnios, mas o seu poder está na razão da sua superioridade e decorre sempre do Senhor de todas as coisas, sem cuja permissão nada se faz; eis porque as preces que lhes dirigimos só são eficazes se forem agradáveis a Deus.</span>","question":"Podemos orar aos Espíritos?"},{"id":"667","category":"POLITEÍSMO","answer":"<span class=\"text\">A ideia de um Deus único só podia aparecer como resultado do desenvolvimento mental do homem. Incapaz, na sua ignorância, de conceber um ser imaterial, sem forma determinada, agindo sobre a matéria, ele lhe havia dado os atributos da natureza corpórea, ou seja, uma forma e uma figura, e desde então tudo o que lhe parecia ultrapassar as proporções da inteligência comum tornava-se para ele uma divindade. Tudo quanto não compreendia devia ser obra de um poder sobrenatural, e disso a acreditar em tantas potências distintas quantos efeitos pudesse ver, não ia mais do que um passo. Mas em todos os tempos houve homens esclarecidos, que compreenderam a impossibilidade dessa multidão de poderes para governar o mundo sem uma direção superior, e que se elevaram ao pensamento de um Deus único.</span>","question":"Por que o Politeísmo é uma das crenças mais antigas e mais espalhadas, pois que ela é falsa?"},{"id":"668","category":"POLITEÍSMO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, porque para os homens, que chamavam deus a tudo o que era sobre-humano, os Espíritos pareciam deuses. E também por isso quando um homem se distinguia entre os demais pelas suas ações, pelo seu gênio ou por um poder oculto que o vulgo não podia compreender, faziam dele um deus e lhe rendiam culto após a morte.<br><br><span class=\"italic\">A palavra deus tinha entre os antigos uma acepção muito extensa; não era, como em nossos dias, uma designação do Senhor da Natureza, mas uma qualificação genérica de todos os seres não pertencentes às condições humanas. Ora, tendo as manifestações espíritas lhes revelado a existência de seres incorpóreos que agem como forças da Natureza, eles os chamaram deuses, como nós os chamamos Espíritos. Uma simples questão de palavras. Com a diferença de que, em sua ignorância, entretida deliberadamente pelos que tinham interesse em mantê-la, elevaram templos e altares lucrativos a esses seres, enquanto para nós eles não passam de criaturas nossas semelhantes, mais ou menos perfeitas, despojadas de seu envoltório terreno. Se estudarmos com atenção os diversos atributos das divindades pagãs, reconheceremos sem dificuldade todos os que caracterizam os nossos Espíritos, em todos os graus da escala espírita: seu estado físico nos mundos superiores, todas as propriedades do períspirito e o papel que exercem no tocante às coisas terrenas.<br><br>O Cristianismo, vindo aclarar o mundo com a sua luz divina, não podia destruir uma coisa que está na própria Natureza, mas fez que a adoração se voltasse para Aquele a que realmente pertence. Quanto aos Espíritos, sua lembrança se perpetuou sob diversos nomes, segundo os povos, e suas manifestações, que jamais cessaram, foram diversamente interpretadas e frequentemente exploradas sob o domínio do mistério. Enquanto a religião, as considerava como fenômenos miraculosos, os incrédulos as tomaram por charlatanice. Hoje, graças a estudos mais sérios, feitos a plena luz, o Espiritismo, liberto das ideias supersticiosas que o obscureceram através dos séculos, nos revela um dos maiores e mais sublimes princípios da Natureza.</span></span>","question":"Os fenômenos espíritas sendo produzidos desde todos os tempos e conhecidos desde as primeiras eras do mundo, não podem ter contribuído para a crença da pluralidade dos deuses?"},{"id":"669","category":"SACRIFÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Primeiro, porque não compreendia Deus como sendo a fonte da bondade. Entre os povos primitivos, a matéria sobrepõe-se ao espírito; eles se entregam aos instintos animais e por isso são geralmente cruéis, pois o senso moral ainda não se encontra desenvolvido. Depois, os homens primitivos deviam crer naturalmente que uma criatura animada teria muito mais valor, aos olhos de Deus, que um corpo material. Foi isso que os levou a imolar primeiramente animais e mais tarde criaturas humanas, pois, segundo sua falsa crença, pensavam que o valor do sacrifício estava em relação com a importância da vítima. Na vida material, como geralmente a levais, se ofereceis um presente a alguém, escolheis sempre o de um valor tanto maior, quanto mais amizade e consideração quereis testemunhar à pessoa. O mesmo deviam fazer os homens ignorantes, com relação a Deus. </span>","question":"A prática dos sacrifícios humanos remonta à mais alta Antiguidade. Como foi o homem levado a crer que semelhantes coisas pudessem agradar a Deus?"},{"id":"669a","category":"SACRIFÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Não há dúvida quanto a isso.</span>","question":"Assim, os sacrifícios de animais teriam precedido os humanos?"},{"id":"669b","category":"SACRIFÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Não, mas de uma falsa concepção do que seria agradável a Deus. Vede Abraão. Com o tempo, os homens passaram a cometer abusos, imolando os inimigos, até mesmo os inimigos pessoais. De resto, Deus jamais exigiu sacrifícios, nem de animais, nem de homens. Ele não pode ser honrado com a destruição inútil de sua própria criatura.</span>","question":"Segundo essa explicação, os sacrifícios humanos não se originaram de um sentimento de crueldade?"},{"id":"670","category":"SACRIFÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Não, jamais; mas Deus julga a intenção. Os homens, sendo ignorantes, podiam crer que faziam um ato louvável ao imolar um de seus semelhantes. Nesse caso, Deus atentaria para o pensamento e não para o fato. Os homens, ao se melhorarem, deviam reconhecer o erro e reprovar esses sacrifícios, que não mais seriam admissíveis para espíritos esclarecidos; eu digo esclarecidos, porque os Espíritos estavam então envolvidos pelo véu material. Mas, pelo livre-arbítrio, poderiam ter uma percepção de sua origem e sua finalidade. Muitos já compreendiam por intuição o mal que faziam, e só o praticavam para satisfazer suas paixões.</span>","question":"Poderiam os sacrifícios humanos, realizados com intenções piedosas, ter algumas vezes agradado a Deus?"},{"id":"671","category":"SACRIFÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Esses povos são impulsionados pelos maus Espíritos. Fazendo a guerra aos seus semelhantes, vão contra Deus, que manda o homem amarão próximo como a si mesmo. Todas as religiões, ou antes, todos os povos adoram um mesmo Deus, quer sob este ou aquele nome. Como promover uma guerra de extermínio, porque a religião de um outro é diferente ou não atingiu ainda o progresso religioso dos povos esclarecidos? Os povos são escusáveis por não crerem na palavra daquele que estava animado pelo Espírito de Deus e fora enviado por Ele, sobretudo quando não o viram e não testemunharam os seus atos: e como quereis que eles creiam nessa palavra de paz quando os procurais de espada em punho? Eles devem esclarecer-se, e devemos procurar fazê-los conhecer a sua doutrina pela persuasão e a doçura, e não pela força e o sangue. A maioria de vós não acreditais nas nossas comunicações com certos mortais; por que quereis então que os estranho acreditem nas vossas palavras, quando os vossos atos desmentem a doutrina que pregais?</span>","question":"Que devemos pensar das chamadas guerras santas? O sentimento que leva os povos fanáticos a exterminar o mais possível os que não partilham de suas crenças, com o fim de agradar a Deus, não teria a mesma origem dos que antigamente provocavam os sacrifícios humanos?"},{"id":"672","category":"SACRIFÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Já vos respondi ao dizer que Deus julgaria a intenção, e que o fato em si teria pouca importância para Ele. Seria evidentemente mais agradável a Deus a oferenda de frutos da terra que a do sangue das vítimas. Como vos dissemos e repetimos sempre, a prece dita do fundo do coração é cem vezes mais agradável a Deus que todas as oferendas que lhe pudésseis fazer. Repito que a intenção é tudo, e o fato, nada.</span>","question":"A oferenda dos frutos da terra teria mais mérito aos olhos de Deus que o sacrifício dos animais?"},{"id":"673","category":"SACRIFÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Deus abençoa sempre os que praticam o bem; amparar os pobres e os aflitos é o melhor meio de o homenagear. Já vos disse, por isso mesmo, que Deus desaprova as cerimônias que fazeis para as vossas preces, pois há muito dinheiro que poderia ser empregado mais utilmente. O homem que se prende à exterioridade e não ao coração é um espírito de vista estreita; julgai se Deus deve importar-se mais com a forma do que o fundo.</span>","question":"Não haveria um meio de tornar essas oferendas mais agradáveis a Deus, consagrando-as ao amparo dos que não têm sequer o necessário? E, nesse caso, o sacrifício dos animais, realizado com uma finalidade útil, não seria mais meritório que o sacrifício abusivo que não servia para nada ou não aproveitaria senão aos de que nada precisavam? Não haveria algo de realmente piedoso em se consagrar aos pobres as primícias dos bens da terra que Deus nos concede?"},{"id":"674","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">O trabalho é uma lei da Natureza, e por isso mesmo é uma necessidade. A civilização obriga o homem a trabalhar mais, porque aumenta as suas necessidades e os seus prazeres.</span>","question":"A necessidade do trabalho é uma lei da Natureza?"},{"id":"675","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">Não; o Espírito também trabalha, como o corpo. Toda ocupação útil é trabalho.</span>","question":"Só devemos entender por trabalho as ocupações materiais?"},{"id":"676","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">É uma consequência da sua natureza corpórea. É uma expiação, e ao mesmo tempo um meio de aperfeiçoar a sua inteligência. Sem o trabalho, o homem permaneceria na infância intelectual; eis porque ele deve a sua alimentação, a sua segurança e o seu bem-estar ao seu trabalho e à sua atividade. Ao que é de físico franzino. Deus concedeu a inteligência para o compensar; mas há sempre trabalho. </span>","question":"Por que o trabalho é imposto ao homem?"},{"id":"677","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">Tudo trabalha na Natureza. Os animais trabalham, como tu, mas o seu trabalho, como a sua inteligência, é limitado aos cuidados da conservação. Eis porque, entre eles, o trabalho não conduz ao progresso, enquanto entre os homens tem um duplo objetivo: a conservação do corpo e o desenvolvimento do pensamento, que é também uma necessidade e que o eleva acima de si mesmo. Quando digo que o trabalho dos animais é limitado aos cuidados de sua conservação, refiro-me ao fim a que eles se propõem, trabalhando. Mas, enquanto, sem o saberem, eles se entregam inteiramente a prover as suas necessidades materiais, são os agentes que colaboram nos desígnios do Criador. Seu trabalho não concorre menos para o objetivo final da Natureza, embora muitas vezes não possais ver o seu resultado imediato.</span>","question":"Por que a Natureza provê, por si mesma, a todas as necessidades dos animais?"},{"id":"678","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">A natureza do trabalho é relativa à natureza das necessidades; quanto menos necessidades materiais, menos material é o trabalho. Mas não julgueis, por isso, que o homem permanece nativo e inútil; a ociosidade seria um suplício, ao invés de ser um benefício.</span>","question":"Nos mundos mais aperfeiçoados, o homem é submetido à mesma necessidade de trabalho?"},{"id":"679","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">Do trabalho material, talvez, mas não da obrigação de se tornar útil na proporção de seus meios, de aperfeiçoar a sua inteligência ou a dos outros, o que é também um trabalho. Se o homem a quem Deus concedeu bens suficientes para assegurar sua subsistência não está obrigado a comer o pão com o suor da fronte, a obrigação de ser útil a seus semelhantes é tanto maior para ele, quanto a parte que lhe coube por adiantamento lhe der maior lazer para fazer o bem.</span>","question":"O homem que possui bens suficientes para assegurar sua subsistência está liberto da lei do trabalho?"},{"id":"680","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">Deus é justo e só condena aquele cuja existência for voluntariamente inútil, porque esse vive na dependência do trabalho alheio. Ele quer que cada um se torne útil na proporção de suas faculdades.</span>","question":"Não há homens que estão impossibilitados de trabalhar, seja no que for, e cuja existência é inútil?"},{"id":"681","category":"NECESSIDADE DO TRABALHO","answer":"<span class=\"text\">Certamente, como os pais devem trabalhar para os filhos. Eis porque Deus fez do amor filial e do amor paterno um sentimento natural, afim de que, por essa afeição recíproca, os membros de uma mesma família sejam levados a se auxiliarem mutuamente. É o que, com muita frequência, não se reconhece em vossa atual sociedade.</span>","question":"A lei da Natureza impõe aos filhos a obrigação de trabalhar para os pais?"},{"id":"682","category":"LIMITE DO TRABALHO. REPOUSO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, o repouso serve para reparar as forças do corpo. É também necessário para deixar um pouco mais de liberdade à inteligência, que deve elevar-se acima da matéria. </span>","question":"Sendo o repouso uma necessidade após o trabalho, não é uma lei da natureza?"},{"id":"683","category":"LIMITE DO TRABALHO. REPOUSO","answer":"<span class=\"text\">O limite das forças; não obstante, Deus dá liberdade ao homem.</span>","question":"Qual é o limite do trabalho?"},{"id":"684","category":"LIMITE DO TRABALHO. REPOUSO","answer":"<span class=\"text\">É uma das piores ações. Todo homem que tem o poder de dirigir é responsável pelo excesso de trabalho que impõe aos seus inferiores, porque transgride a lei de Deus.</span>","question":"Que pensar dos que abusam da autoridade para impor aos seus inferiores um excesso de trabalho?"},{"id":"685","category":"LIMITE DO TRABALHO. REPOUSO","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois não está obrigado a nada, senão na proporção de suas forças.</span>","question":"O homem tem direito ao repouso na sua velhice?"},{"id":"685a","category":"LIMITE DO TRABALHO. REPOUSO","answer":"<span class=\"text\">O forte deve trabalhar para o fraco; na falta da família, a sociedade deve ampará-lo: é a lei da caridade.<br><br><span class=\"italic\">Não basta dizer ao homem que ele deve trabalhar, é necessário também que o que vive do seu trabalho encontre ocupação, e isso nem sempre acontece. Quando a falta de trabalho se generaliza, toma as proporções de um flagelo, como a escassez. A ciência econômica procura o remédio no equilíbrio entre a produção e o consumo, mas esse equilíbrio, supondo-se que seja possível, sofrerá sempre intermitências e durante essas fases o trabalhador tem necessidade de viver. Há um elemento que não se ponderou bastante, e sem o qual a ciência econômica não passa de teoria: a educação. Não, a educação intelectual, mas a moral, e nem ainda a educação moral pelos livros, mas a que consiste na arte de formar o caráter, aquela que cria os hábitos, porque educação é conjunto de hábitos adquiridos.<br><br>Quando se pensa na massa de indivíduos diariamente lançados na corrente da população, sem princípios, sem freios, entregues aos próprios instintos, deve-se admirar das consequências desastrosas desse fato? Quando essa arte for conhecida, compreendida e praticada, o homem seguirá no mundo os hábitos de ordem e previdência para si mesmo e para os seus, de respeito pelo que é respeitável, hábitos que lhe permitirão atravessar de maneira menos penosa os maus dias inevitáveis. A desordem e a imprevidência são duas chagas que somente uma educação bem compreendida pode curar. Nisso está o ponto de partida, o elemento real do bem- estar, a garantia da segurança de todos¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ A concepção espírita do trabalho como lei natural, determinante ao mesmo tempo da evolução do homem e da Natureza, coincide com o princípio marxista segundo o qual, nas próprias palavras de Marx: \"Agindo sobre a natureza, que está fora dele, e transformando-a por meio da ação, o homem se transforma também a si mesmo\". Vemos, no item 676, que \"sem o trabalho o homem permaneceria na infância intelectual\". O Espiritismo não encara, pois, o trabalho como \"uma condenação\", segundo dizem alguns marxistas, mas como uma necessidade da evolução humana e da evolução terrena. Trabalhar não é sofrer, mas progredir, desenvolver-se, conquistar a felicidade. A diferença está em que, para os marxistas, a felicidade se encontra nos produtos materiais do trabalho na Terra, enquanto para os espíritas, além dos proventos imediatos na Terra, o trabalho proporciona também os da evolução espiritual. Por isso não basta dar trabalho ao homem, sendo também necessário dar-lhe educação moral, ou seja, orientação espiritual para que ele possa tirar do trabalho todos os proventos que este lhe pode dar. Um mundo socialista, de trabalho e abundância para todos, mas sem perspectivas espirituais, seria tão vazio e aborrecido como um mundo espiritual de ociosidade, segundo o prometido pelas religiões. O paraíso terrestre do marxismo equivaleria ao paraíso celeste dos beatos. O Espiritismo não aceita um extremo nem outro, colocando as coisas em seu devido lugar.</span>","question":"Mas o que fará o velho que precisa trabalhar para viver e não pode?"},{"id":"686","category":"POPULAÇÃO DO GLOBO","answer":"<span class=\"text\">Isso é evidente; sem a reprodução o mundo corpóreo pereceria.</span>","question":"A reprodução dos seres vivos é uma lei natural?"},{"id":"687","category":"POPULAÇÃO DO GLOBO","answer":"<span class=\"text\">Não. Deus a isso provê, mantendo sempre o equilíbrio. Ele nada faz de inútil. O homem, que só vê um ângulo do quadro da Natureza, não pode julgar da harmonia do conjunto¹.</span><br><span class=\"citation\">A população do mundo continua em intenso crescimento (veja-se Problación Mundial, de A. M. Carr Saunders, Fondo de Cultura Econômica, México, 1939), mas os jogos de equilíbrio da própria Natureza são visíveis para os observadores do movimento demográfico. Por outro lado, na proporção em que cresce a população, a Ciência e a Técnica aumentam as possibilidades de produção e de aproveitamento de regiões inabitadas. As apreensões e o pessimismo de Malthus e seus discípulos dão bem um exemplo do que seja “ver apenas um ângulo do quadro da Natureza”. Leia-se, em A Marca da Violência, de Fred Werthan, edição Ibrasa, São Paulo, 1968, o capítulo O Mito de Malthus, que mostra a atualidade da posição espírita nesse terreno.</span>","question":"Se a população seguir sempre a progressão constante que vemos, chegará um momento em que ela se tornará excessiva na Terra?"},{"id":"688","category":"SUCESSÃO E APERFEIÇOAMENTO DAS RAÇAS","answer":"<span class=\"text\">Isso é verdade; mas é que outras lhes tomaram o lugar, como outras tomarão o vosso, um dia.</span>","question":"Há neste momento raças humanas que diminuem evidentemente; chegará um momento em que terão desaparecido da Terra?"},{"id":"689","category":"SUCESSÃO E APERFEIÇOAMENTO DAS RAÇAS","answer":"<span class=\"text\">São os mesmos espíritos que voltaram para se aperfeiçoarem em novos corpos, mas que ainda estão longe da perfeição. Assim, a raça humana atual, que por seu crescimento, tende a invadir toda a Terra e substituir as raças que se extinguirem, terá também o seu período de decrescimento e extinção. Outras raças mais perfeitas a substituirão, descendendo da raça atual, como os homens civilizados de hoje descendem dos seres brutos e selvagens dos tempos primitivos.</span>","question":"Os homens de hoje são uma nova criação ou os descendentes aperfeiçoados dos seres primitivos?"},{"id":"690","category":"SUCESSÃO E APERFEIÇOAMENTO DAS RAÇAS","answer":"<span class=\"text\">A origem das raças se perde na noite dos tempos, mas, como todas pertencem à grande família humana, qualquer que seja o tronco primitivo de cada uma, puderam mesclar-se e produzir novos tipos.</span>","question":"Do ponto de vista puramente físico, os corpos da raça atual são uma criação especial ou procedem dos corpos primitivos, por via de reprodução?"},{"id":"691","category":"SUCESSÃO E APERFEIÇOAMENTO DAS RAÇAS","answer":"<span class=\"text\">Desenvolvimento da força bruta, em detrimento da intelectual. Atualmente dá-se o contrário: o homem faz mais pela inteligência do que pela força física, e no entanto faz cem vezes mais, porque colocou a seu serviço as forças da Natureza, o que não fazem os animais.</span>","question":"Qual é, do ponto de vista físico, o caráter distintivo e dominante das raças primitivas?"},{"id":"692","category":"SUCESSÃO E APERFEIÇOAMENTO DAS RAÇAS","answer":"<span class=\"text\">Tudo se deve fazer para chegar à perfeição. O próprio homem é um instrumento de que Deus se serve para atingir os seus fins. Sendo a perfeição o alvo para que tende a Natureza, favorecer a sua conquista é corresponder àqueles fins.</span>","question":"O aperfeiçoamento das raças animais e vegetais pela Ciência é contrário à lei natural? Seria mais conforme a essa lei deixar as coisas seguirem o seu curso normal?"},{"id":"692a","category":"SUCESSÃO E APERFEIÇOAMENTO DAS RAÇAS","answer":"<span class=\"text\">Que importa que o seu mérito seja nulo, contanto que se faça o progresso? Compete a ele tornar meritório o seu trabalho, através da intenção. Demais, por meio desse trabalho ele exercita e desenvolve sua inteligência e é sob esse aspecto que tira maior proveito.</span>","question":"Mas o homem é geralmente movido, nos seus esforços para o melhoramento das raças, apenas por interesse pessoal, que não tem outro objetivo senão o aumento de seu bem-estar; isso não diminui o seu mérito?"},{"id":"693","category":"OBSTÁCULOS À REPRODUÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Tudo o que entrava a marcha da Natureza é contrário à lei geral.</span>","question":"As leis e os costumes humanos que objetivam ou têm por efeito criar obstáculos à reprodução são contrários à lei natural?"},{"id":"693a","category":"OBSTÁCULOS À REPRODUÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Deus deu ao homem, sobre todos os seres vivos, um poder que ele deve usar para o bem, mas não abusar. Ele pode regular a reprodução segundo às necessidades, mas não deve entravá-la sem necessidade. A ação inteligente do homem é um contrapeso posto por Deus entre as forças da Natureza para restabelecerlhes o equilíbrio, e isso também o distingue dos animais, pois ele o faz com conhecimento de causa. Os animais concorrem, por sua vez, para esse equilíbrio, pois o instinto de conservação que lhes foi dado faz que, ao proverem à própria conservação, detenham o desenvolvimento excessivo e talvez perigoso das espécies animais e vegetais de que se nutrem.</span>","question":"Não obstante, há espécies de seres vivos, animais e plantas, cuja reprodução indefinida seria prejudicial às outras espécies e das quais, em breve, o próprio homem seria vítima. Seria repreensível deter essa reprodução?"},{"id":"694","category":"OBSTÁCULOS À REPRODUÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Isso prova a predominância do corpo sobre a alma e o quanto o homem está imerso na matéria. </span>","question":"Que pensar dos usos que têm por fim deter a reprodução, com vistas à satisfação da sensualidade?"},{"id":"695","category":"CASAMENTO E CELIBATO","answer":"<span class=\"text\">É um progresso na marcha da Humanidade.</span>","question":"O casamento, ou seja, a união permanente de dois seres é contrária à lei da Natureza?"},{"id":"696","category":"CASAMENTO E CELIBATO","answer":"<span class=\"text\">O retorno à vida dos animais<br><br><span class=\"italic\">A união livre e fortuita dos sexos pertence ao estado de natureza. O casamento é um dos primeiros atos de progresso nas sociedades humanas porque estabelece a solidariedade fraterna e se encontra entre todos os povos, embora nas mais diversas condições. A abolição do casamento seria, portanto, o retorno à infância da Humanidade e colocaria o homem abaixo mesmo de alguns animais que lhe dão o exemplo das uniões constantes. </span></span>","question":"Qual seria o efeito da abolição do casamento sobre a sociedade humana?"},{"id":"697","category":"CASAMENTO E CELIBATO","answer":"<span class=\"text\">É uma lei humana muito contrária à lei natural. Mas os homens podem modificar as suas leis; somente as naturais são imutáveis.</span>","question":"A indissolubilidade absoluta do casamento pertence à lei natural ou apenas à lei humana?"},{"id":"698","category":"CASAMENTO E CELIBATO","answer":"<span class=\"text\">Não, e os que vivem assim, por egoísmo, desagradam a Deus e enganam a todos.</span>","question":"O celibato voluntário é um estado de perfeição, meritório aos olhos de Deus?"},{"id":"699","category":"CASAMENTO E CELIBATO","answer":"<span class=\"text\">Isso é bem diferente. Eu disse: por egoísmo. Todo sacrifício pessoal é meritório, quando feito para o hem; quanto maior o sacrifício, maior o mérito. <br><br><span class=\"italic\">Deus não se contradiz nem considera mau o que ele mesmo fez. Não pode, pois, ver um mérito na violação de sua lei. Mas se o celibato, por si mesmo, não é um estado meritório, já não se dá o mesmo quando constitui, pela renúncia às alegrias da vida familiar, um sacrifício realizado a favor da Humanidade. Todo sacrifício pessoal visando ao bem e sem segunda intenção egoísta eleva o homem acima da sua condição material.</span></span>","question":"O celibato não é um sacrifício para algumas pessoas que desejam devotar-se mais inteiramente ao serviço da Humanidade?"},{"id":"700","category":"POLIGAMIA","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois tudo tem um fim na Natureza.¹</span><br><span class=\"citation\">¹ O Espiritismo é ideológico, tanto do ponto de vista físico quanto do ético: as coisas materiais e os fatos morais, o mundo e o homem, tudo tem uma finalidade mas não de ordem antropológica. Muitas vezes ela contraria ou escapa ao pensamento do homem. Isso deu motivo à reação antiteleológica da Filosofia moderna. A Ciência, por sua vez, tratando apenas do plano objetivo, não viu mais que \"um ângulo do quadro da Natureza\" e restringiu-se às \"condições determinantes\". Sua natureza analítica não lhe permite abranger o sentido das coisas e dos fatos. Henri Bergson, porém, em <span class=\"italic\">L’Évolution Creatrice</span> desenvolveu a teoria do elã vital, segundo a qual todo o curso da evolução, partindo da matéria mais densa, dirige-se à liberação da consciência no homem, aparecendo este como o fim último da vida na Terra. Essa é a tese espírita da evolução, até os limites da vida terrena. Mas o Espiritismo vai além, admitindo a \"escala dos mundos\", através da qual a evolução se processa no infinito, sempre com a finalidade da perfeição.</span>","question":"A igualdade numérica aproximada entre os sexos é um indício da proporção em que eles se devem unir?"},{"id":"701","category":"POLIGAMIA","answer":"<span class=\"text\">A poligamia é uma lei humana, cuja abolição marca um progresso social. O casamento, segundo as vistas de Deus, deve fundar-se na afeição dos seres que se unem. Na poligamia não há verdadeira afeição: não há mais do que sensualidade. <br><br><span class=\"italic\">Se a poligamia estivesse de acordo com a lei natural devia ser universal, o que, entretanto, seria materialmente impossível em virtude da igualdade numérica dos sexos. A poligamia deve ser considerada como um uso ou uma legislação particular, apropriada a certos costumes e que o aperfeiçoamento social fará desaparecer pouco a pouco.¹</span></span><br><span class=\"citation\">¹ O impulso poligâmico do homem não é um instinto biológico, mas um simples resquício das fases anteriores de sua evolução. Não sendo irracional, nem controlado pelas leis naturais das espécies animais, ele tem o dever moral de refrear esse impulso e sublimar a sua afetividade através do amor conjugal e familiar. É pela razão e o livre-arbítrio que ele se controla, elevando-se conscientemente acima das exigências biológicas e das ilusões sensoriais. Se esse controle lhe parece difícil, maior é o seu dever de realizá-lo, porque maior é a sua necessidade de evolução nesse campo e também porque \"o mérito do bem está na dificuldade\", como se vê no item 646 deste livro.</span>","question":"Qual das duas, a poligamia ou a monogamia, é mais conforme à lei natural?"},{"id":"702","category":"INSTINTO DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida. Todos os seres vivos o possuem, qualquer que seja o seu grau de inteligência; nuns é puramente mecânico e noutros é racional. </span>","question":"O instinto de conservação é uma lei da Natureza?"},{"id":"703","category":"INSTINTO DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Porque todos devem colaborar nos desígnios da Providência. Foi por isso que Deus lhes deu a necessidade de viver. Depois, a vida é necessária ao aperfeiçoamento dos seres; eles o sentem instintivamente, sem disso se aperceberem.</span>","question":"Com que fim Deus concedeu a todos os seres vivos o instinto de conservação?"},{"id":"704","category":"MEIOS DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sim, e se ele não os encontra é por falta de compreensão. Deus não podia dar ao homem a necessidade de viver sem lhe dar também os meios. É por isso que faz a terra produzir, de maneira a fornecer o necessário a todos os seus habitantes, pois só o necessário é útil: o supérfluo jamais o é.</span>","question":"Deus, dando ao homem a necessidade de viver, sempre lhe forneceu os meios para isso?"},{"id":"705","category":"MEIOS DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">E que o homem a negligencia, o ingrato, e no entanto é ela uma excelente mãe. Frequentemente ele ainda acusa a Natureza pelas consequências da sua imperícia ou da sua imprevidência. A terra produziria sempre o necessário, se o homem soubesse contentar-se. Se ela não supre a todas as necessidades é porque o homem emprega no supérfluo o que se destina ao necessário. Vede como o árabe no deserto encontra sempre do que viver, porque não cria necessidades fictícias. Mas quando metade dos produtos é desperdiçada na satisfação de fantasias, deve o homem se admirar de nada encontrar no dia seguinte e tem razão de se lastimar por se achar desprevenido quando chega o tempo de escassez? Na verdade, eu vos digo que não é a Natureza a imprevidente, é o homem que não sabe regular-se.</span>","question":"Por que a terra nem sempre produz bastante para fornecer o necessário ao homem?"},{"id":"706","category":"MEIOS DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">O solo é a fonte primeira de que decorrem todos os outros recursos, porque esses recursos, em última instância, são apenas uma transformação dos produtos do solo. É por isso que devemos entender por bens da terra tudo quanto o homem pode gozar nesse mundo.</span>","question":"Como bens da terra devemos entender apenas os produtos do solo?"},{"id":"707","category":"MEIOS DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Ao egoísmo dos homens, que nem sempre fazem o que devem; em seguida, e o mais frequentemente, a eles mesmos. Buscai e achareis: estas palavras não querem dizer que seja suficiente olhar para a terra a fim de encontrar o que se deseja, mas que é necessário procurar com ardor e perseverança, e não com displicência, sem se deixar desanimar pelos obstáculos que muito frequentemente não passam de meios de pôr à prova a vossa constância, a vossa paciência e a vossa firmeza.<br><br><span class=\"italic\">Se a civilização multiplica as necessidades, também multiplica as fontes de trabalho e os meios de vida; mas é preciso convir que nesse sentido ainda muito lhe resta a fazer. Quando ela tiver realizado a sua obra, ninguém poderá dizer que lhe falte o necessário, a menos que o falte por sua própria culpa. O mal, para muitos, é viver uma vida que não é a que a Natureza lhes traçou; é então que lhes falta a inteligência para vencerem. Há para todos um lugar ao sol, mas com a condição de cada qual tomar o seu e não o dos outros. A Natureza não poderia ser responsável pelos vícios da organização social e pelas consequências da ambição e do amor-próprio. <br><br>Seria preciso ser cego, entretanto, para não se reconhecer o progresso que nesse sentido têm realizado os povos mais adiantados.<br><br>Graças aos louváveis esforços que a Filantropia e a Ciência, reunidas, não cessam de fazer para a melhoria da condição material dos homens, e malgrado o crescimento incessante das populações, a insuficiência da produção é atenuada, pelo menos em grande parte, e os anos mais calamitosos nada têm de comparável aos de há bem pouco tempo. A higiene pública, esse elemento tão essencial da energia e da saúde, desconhecido por nossos pais, é objeto de uma solicitude esclarecida; o infortúnio e o sofrimento encontram lugares de refúgio; por toda parte a Ciência é posta em ação, contribuindo para o acréscimo do bemestar. Pode-se dizer que atingimos a perfeição? Oh, certamente que não. Mas o que já se fez dá-nos a medida do que pode ser feito com perseverança, se o homem for bastante sensato para procurar a sua felicidade nas coisas positivas e sérias e não nas utopias que o fazem recuar em vez de avançar.</span></span>","question":"Os meios de subsistência faltam frequentemente a certos indivíduos, mesmo em meio da abundância que os cerca; a que se deve ligar esse fato?"},{"id":"708","category":"MEIOS DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">É uma prova frequentemente cruel que o homem deve sofrer e à qual sabia que seria exposto; seu mérito está na submissão à vontade de Deus, se a sua inteligência não lhe fornecer algum meio de sair da dificuldade. Se a morte deve atingi-lo, ele deverá submeter-se sem lamentar, pensando que a hora da verdadeira liberdade chegou e que o <span class=\"italic\">desespero do momento final pode fazêlo perder o fruto de sua resignação.</span></span>","question":"Não há situações em que os meios de subsistência não dependem absolutamente da vontade do homem e a privação do necessário, até o mais imperioso, é uma consequência das circunstâncias?"},{"id":"709","category":"MEIOS DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Já respondi, ao dizer que há mais mérito em sofrer todas as provas da vida com abnegação e coragem. Há homicídio e crime de lesa-natureza, que devem ser duplamente punidos.</span>","question":"Aqueles que em situações críticas se viram obrigados a sacrificar os semelhantes para matar a fome, cometeram com isso um crime? Se houve crime, é ele atenuado pela necessidade de viver que o instinto de conservação lhes dá?"},{"id":"710","category":"MEIOS DE CONSERVAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas os seus alimentos estão em relação com a sua natureza. Esses alimentos não seriam tão substanciais para os vossos estômagos grosseiros; da mesma maneira, eles não poderiam digerir os vossos.</span>","question":"Nos mundos onde a organização é mais apurada, os seres vivos têm necessidade de alimentação?"},{"id":"711","category":"GOZO DOS BENS DA TERRA","answer":"<span class=\"text\">Esse direito é a consequência da necessidade de viver. Deus não pode impor um dever sem conceder os meios de ser cumprido.</span>","question":"O uso dos bens da Terra é um direito de todos os homens?"},{"id":"712","category":"GOZO DOS BENS DA TERRA","answer":"<span class=\"text\">Para instigar o homem ao cumprimento da sua missão e também para o provar na tentação.</span>","question":"Com que fim Deus fez atrativos os gozos dos bens materiais?"},{"id":"712a","category":"GOZO DOS BENS DA TERRA","answer":"<span class=\"text\">Desenvolver a razão que deve preservá-lo dos excessos.<br><br><span class=\"italic\">Se o homem não fosse instigado ao uso dos bens da Terra senão em vista de sua utilidade, sua indiferença poderia ter comprometido a harmonia do Universo. Deus lhe deu o atrativo do prazer que o solicita a realização dos desígnios da Providência. Mas, por meio desse mesmo atrativo, Deus quis prova-lo também pela tentação que o arrasta ao abuso, do qual a sua razão deve livrá-lo. </span></span>","question":"Qual o objetivo dessa tentação?"},{"id":"713","category":"GOZO DOS BENS DA TERRA","answer":"<span class=\"text\">Sim, para vos mostrar o termo do necessário; mas pelos vossos excessos chegais até o aborrecimento e com isso vos punis a vós mesmos.</span>","question":"Os gozos têm limites traçados pela Natureza?"},{"id":"714","category":"GOZO DOS BENS DA TERRA","answer":"<span class=\"text\">Pobre criatura, que devemos lastimar e não invejar, porque está bem próxima da morte!</span>","question":"Que pensar do homem que procura nos excessos de toda espécie um refinamento dos seus gozos?"},{"id":"714a","category":"GOZO DOS BENS DA TERRA","answer":"<span class=\"text\">De uma e de outra.<br><br><span class=\"italic\">O homem que procura, nos excessos de toda espécie, um refinamento dos gozos, coloca-se abaixo dos animais, porque estes sabem limitar-se à satisfação de suas necessidades. Ele abdica da razão que Deus lhe deu para guia, e quanto maiores forem os seus excessos, maior é o império que ele concede à sua natureza animal sobre a espiritual. As doenças, a decadência, a morte mesmo, que são as consequência do abuso, são também a punição da transgressão da lei de Deus. </span></span>","question":"É da morte física ou da morte moral que ele se aproxima?"},{"id":"715","category":"NECESSÁRIO E SUPÉRFLUO","answer":"<span class=\"text\">O sensato o conhece por intuição e muitos o conhecem à custa de suas próprias experiências.</span>","question":"Como pode o homem conhecer o limite do necessário?"},{"id":"716","category":"NECESSÁRIO E SUPÉRFLUO","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas o homem é insaciável. A Natureza traçou limites de suas necessidades na sua organização, mas os vícios alteraram a sua constituição e criaram para ele necessidades artificiais.</span>","question":"A Natureza não traçou o limite do necessário em nossa própria organização?"},{"id":"717","category":"NECESSÁRIO E SUPÉRFLUO","answer":"<span class=\"text\">Desconhecem a lei de Deus e terão de responder pelas privações que ocasionarem.<br><br><span class=\"italic\">O limite entre o necessário e o supérfluo nada tem de absoluto. A civilização criou necessidades que não existem no estado de selvageria, e os Espíritos que ditaram esses preceitos não querem que o homem civilizado viva como selvagem. Tudo é relativo e cabe à razão colocar cada coisa em seu lugar. A civilização desenvolve o senso moral e ao mesmo tempo o sentimento de caridade que leva os homens a se apoiarem mutuamente. Os que vivem à custa das privações alheias exploram os benefícios da civilização em proveito próprio; não têm de civilizados mais do que o verniz, como há pessoas que não possuem da religião mais do que a aparência. </span></span>","question":"Que pensar dos que açambarcam os bens da Terra para se proporcionarem o supérfluo, em prejuízo dos que não têm sequer o necessário?"},{"id":"718","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois sem a energia e a saúde o trabalho é impossível. </span>","question":"A lei de conservação obriga-nos a prover as necessidades do corpo?"},{"id":"719","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">O bem-estar é um desejo natural. Deus só proíbe o abuso, por ser contrário à conservação, e não considera um crime a procura do bem-estar, se este não for conquistado às expensas de alguém e se não enfraquecer as vossas forças morais nem as vossas forças físicas. </span>","question":"O homem é censurável por procurar o bem-estar?"},{"id":"720","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Fazei o bem aos outros e tereis maior mérito.</span>","question":"As privações voluntárias, com vistas a uma expiação igualmente voluntária, têm algum mérito aos olhos de Deus?"},{"id":"720a","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Sim: a privação dos prazeres inúteis, porque liberta o homem da matéria e eleva sua alma. O meritório é resistir à tentação que vos convida aos excessos e ao gozo das coisas inúteis, é retirar do necessário para dar aos que o não têm. Se a privação nada mais for que um fingimento, será apenas uma irrisão. </span>","question":"Há privações voluntárias que sejam meritórias?"},{"id":"721","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Perguntai a quem ela aproveita e tereis a resposta. Se não serve senão ao que a pratica e o impede de fazer o bem, é egoísta, qualquer que seja o pretexto sob o qual se disfarce. Submeter-se a privações no trabalho pelos outros é a verdadeira mortificação, de acordo com a caridade cristã.</span>","question":"A vida de mortificações no ascetismo tem sido praticada desde toda a Antiguidade e nos diferentes povos; é ela meritória sob algum ponto de vista?"},{"id":"722","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Tudo aquilo de que o homem se possa alimentar, sem prejuízo para a sua saúde, é permitido. Mas os legisladores puderam interditar alguns alimentos com uma finalidade útil. E para dar maior crédito às suas leis apresentaram-nas como provindas de Deus.</span>","question":"A abstenção de certos alimentos, prescrita entre diversos povos, funda-se na razão?"},{"id":"723","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Na vossa constituição física, a carne nutre a carne, pois do contrário o homem perece. A lei de conservação impõe ao homem o dever de conservar as suas energias e a sua saúde para poder cumprir a lei do trabalho. Ele deve alimentar-se, portanto, segundo o exige a sua organização.</span>","question":"A alimentação animal, para o homem, é contrária à lei natural?"},{"id":"724","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Sim, se o homem se priva em favor dos outros, pois Deus não pode ver mortificação quando não há privação séria e útil. Eis porque dizemos que os que só se privam em aparência são hipócritas.</span>","question":"A abstenção de alimentos animais ou outros, como expiação é meritória?"},{"id":"725","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">A que vem semelhante pergunta? Perguntai sempre se uma coisa é útil. O que é inútil não pode ser agradável a Deus e o que é prejudicial lhe é sempre desagradável. Porque, ficai sabendo, Deus só é sensível aos sentimentos que elevam a alma para ele, e é praticando as suas leis, em vez de violá-las, que podereis sacudir o jugo de vossa matéria terrena.</span>","question":"Que pensar das mutilações praticadas no corpo do homem ou dos animais?"},{"id":"726","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">Os únicos sofrimentos que elevam são os naturais, porque vêm de Deus. Os sofrimentos voluntários não servem para nada, quando nada valem para o bem de outros. Crês que os que abreviam a vida através de rigores sobre-humanos, como o fazem os bonzos, os faquires e alguns fanáticos de tantas seitas, avançam na sua senda? Por que não trabalham, antes em favor dos seus semelhantes? Que vistam o indigente, consolem o que chora, trabalhem pelo que está enfermo, sofram privações para o alívio dos infelizes e então sua vida será útil e agradável a Deus. Quando, nos sofrimentos voluntários a que se sujeita, o homem não tem em vista senão a si mesmo, trata-se de egoísmo; quando alguém sofre pelos outros, pratica a caridade; são esses os preceitos do Cristo. </span>","question":"Se os sofrimentos deste mundo nos elevam, conforme os suportamos, poderemos elevar-nos pelos que criarmos voluntariamente?"},{"id":"727","category":"PRIVAÇÕES VOLUNTÁRIAS. MORTIFICAÇÕES","answer":"<span class=\"text\">O instinto de conservação foi dado a todos os seres contra os perigos e os sofrimentos. Fustigai o vosso Espírito e não o vosso corpo, mortificai vosso orgulho, sufocai o vosso egoísmo que se assemelha a uma serpente a vos devorar o coração e fareis mais pelo vosso adiantamento do que por meio de rigores que não mais pertencem a este século.</span>","question":"Se não devemos criar para nós sofrimentos voluntários que não são de nenhuma utilidade para os outros, devemos, no entanto, preservar-nos dos que prevemos ou dos que nos ameaçam?"},{"id":"728","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">É necessário que tudo se destrua, para renascer e se regenerar; porque isso a que chamais destruição não é mais que a transformação, cujo objetivo é a renovação e o melhoramento dos seres vivos.</span>","question":"A destruição é uma lei da Natureza?"},{"id":"728a","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">As criaturas de Deus são os instrumentos de que ele se serve para atingir os seus fins. Para se nutrirem, os seres vivos se destroem entre si, e isso com o duplo objetivo de manter o equilíbrio da reprodução, que poderia tornar-se excessiva, e de utilizar os restos do invólucro exterior. Mas é apenas o invólucro que é destruído, e esse involucro não é mais que o acessório, não a parte essencial do ser pensante, pois este é o princípio inteligente, indestrutível, que se elabora através das diferentes metamorfoses por que passa.</span>","question":"O instinto de destruição teria sido dado aos seres vivos com fins providenciais?"},{"id":"729","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">Para evitar a destruição antes do tempo necessário. Toda destruição antecipada entrava o desenvolvimento do princípio inteligente. Foi por isso que Deus deu a cada ser a necessidade de viver e de se reproduzir.</span>","question":"Se a destruição é necessária para a regeneração dos seres, por que a Natureza os cerca de meios de preservação e conservação?"},{"id":"730","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">Já o dissemos. O homem deve procurar prolongar a sua vida para cumprir a sua tarefa. Foi por isso que Deus lhe deu o instinto de conservação e esse instinto o sustenta nas suas provas; sem isso, muito frequentemente ele se entregaria ao desânimo. A voz secreta que o faz repelir a morte lhe diz que ainda pode fazer alguma coisa pelo seu adiantamento. Quando um perigo o ameaça, ela o adverte de que deve aproveitar o tempo que Deus lhe concede, mas o ingrato rende geralmente graças à sua estrela, em lugar do Criador.</span>","question":"Desde que a morte deve conduzir-nos a uma vida melhor, e que nos livra dos males deste mundo, sendo mais de se desejar do que de se temer, por que o homem tem por ela um horror instintivo que a torna motivo de apreensão?"},{"id":"731","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">O remédio ao lado do mal; já o dissemos, para manter o equilíbrio e servir de contrapeso.</span>","question":"Por que, ao lado dos meios de conservação, a Natureza colocou ao mesmo tempo os agentes destruidores?"},{"id":"732","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">É proporcional ao estado mais ou menos material dos mundos e desaparece num estado físico e moral mais apurado. Nos mundos mais avançados que o vosso, as condições de existência são muito diferentes.</span>","question":"A necessidade de destruição é a mesma em todos os mundos?"},{"id":"733","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">A necessidade de destruição diminui entre os homens à medida que o Espírito supera a matéria; é por isso que ao horror da destruição vedes seguir-se o desenvolvimento intelectual e moral.</span>","question":"A necessidade de destruição existirá sempre entre os homens na Terra?"},{"id":"734","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">Esse direito é regulado pela necessidade de prover à sua alimentação e à sua segurança; o abuso jamais foi um direito.</span>","question":"No seu estado atual, o homem tem direito ilimitado de destruição sobre os animais?"},{"id":"735","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">Predominância da bestialidade sobre a natureza espiritual. Toda destruição que ultrapassa os limites da necessidade é uma violação da lei de Deus. Os animais não destroem mais do que necessitam, mas o homem, que tem o livre-arbítrio, destrói sem necessidade. Prestará contas do abuso da liberdade que lhe foi concedida, pois nesses casos ele cede aos maus instintos.</span>","question":"Que pensar da destruição que ultrapassa os limites das necessidades e da segurança; da caça, por exemplo, quando não tem por objetivo senão o prazer de destruir, sem utilidade?"},{"id":"736","category":"DESTRUIÇÃO NECESSÁRIA E DESTRUIÇÃO ABUSIVA","answer":"<span class=\"text\">É um excesso, num sentimento que em si mesmo é louvável, mas que se torna abusivo e cujo mérito acaba neutralizado por abusos de toda espécie. Eles têm mais temor supersticioso do que verdadeira bondade.</span>","question":"Os povos que levam ao excesso o escrúpulo no tocante à destruição dos animais têm mérito especial?"},{"id":"737","category":"FLAGELOS DESTRUIDORES","answer":"<span class=\"text\">Para fazê-la avançar mais depressa. Não dissemos que a destruição é necessária para a regeneração moral dos Espíritos, que adquirem em cada nova existência um novo grau de perfeição? É necessário ver o fim para apreciar os resultados. Só julgais essas coisas do vosso ponto de vista pessoal, e as chamais de flagelos por causa dos prejuízos que vos causam; mas esses transtornos são frequentemente necessários para fazer com que as coisas cheguem mais prontamente a uma ordem melhor, realizando-se em alguns anos o que necessitaria de muitos séculos¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Esta resposta coloca de maneira bem clara o problema dos \"saltos\" da Natureza, de que tratamos em nota anterior. \"O salto qualitativo\" a que se refere a dialética marxista, e que para alguns contradiz a ordem evolutiva da doutrina espírita, é exatamente essa espécie de \"transtornos\" que apressam o desenvolvimento. Como se vê, o Espiritismo reconhece a existência e a necessidade desses \"transtornos\", mas integrados no processo geral da evolução, não os admitindo como quebra desse processo. </span>","question":"Com que fim Deus castiga a Humanidade com flagelos destruidores?"},{"id":"738","category":"FLAGELOS DESTRUIDORES","answer":"<span class=\"text\">Sim, e diariamente os emprega, pois deu a cada um os meios de progredir pelo conhecimento do bem e do mal. É o homem que não os aproveita; então, é necessário castigá-lo em seu orgulho e faze-lo sentir a própria fraqueza.</span>","question":"Deus não poderia empregar, para melhorar a Humanidade, outros meios que não os flagelos destruidores?"},{"id":"738a","category":"FLAGELOS DESTRUIDORES","answer":"<span class=\"text\">Durante a vida, o homem relaciona tudo a seu corpo, mas, após a morte, pensa de outra maneira. Como já dissemos: a vida do corpo é um quase nada; um século de vosso mundo é um relâmpago na Eternidade. Os sofrimentos que duram alguns dos vossos meses ou dias, nada são. Apenas um ensinamento que vos servirá no futuro. Os Espíritos que preexistem e sobrevivem a tudo formam o mundo real. São eles os filhos de Deus e o objeto de sua solicitude; os corpos não são mais que disfarces sob os quais aparecem no mundo. Nas grandes calamidades que dizimam os homens, eles são como um exército que, durante a guerra, vê os seus uniformes estragados, rotos ou perdidos. O general tem mais cuidado com os soldados do que com as vestes. </span>","question":"Nesses flagelos, porém, o homem de bem sucumbe como os perversos; isso é justo?"},{"id":"738b","category":"FLAGELOS DESTRUIDORES","answer":"<span class=\"text\">Se considerássemos a vida no que ela é, e quanto é insignificante em relação ao infinito, menos importância lhe daríamos. Essas vítimas terão noutra existência uma larga compensação para os seus sofrimentos, se souberem suportá-los sem lamentar.<br><br><span class=\"italic\">Quer a morte se verifique por um flagelo ou por uma causa ordinária, não se pode escapar a ela quando soa a hora da partida: a única diferença é que no primeiro caso parte um grande número ao mesmo tempo.<br><br>Se pudéssemos elevar-nos pelo pensamento de maneira a abranger toda a Humanidade numa visão única, esses flagelos tão terríveis não nos pareceriam mais do que tempestades passageiras no destino do mundo.</span></span>","question":"Mas as vítimas desses flagelos, apesar disso, não são vítimas?"},{"id":"739","category":"FLAGELOS DESTRUIDORES","answer":"<span class=\"text\">Sim, eles modificam algumas vezes o estado de uma região; mas o bem que deles resulta só é geralmente sentido pelas gerações futuras.</span>","question":"Esses flagelos destruidores têm utilidade do ponto de vista físico, malgrado os males que ocasionam?"},{"id":"740","category":"FLAGELOS DESTRUIDORES","answer":"<span class=\"text\">Os flagelos são provas que proporcionam ao homem a ocasião de exercitar a inteligência, de mostrar a sua paciência e a sua resignação ante a vontade de Deus, ao mesmo tempo que lhe permitem desenvolver os sentimentos de abnegação, de desinteresse próprio e de amor ao próximo, se ele não for dominado pelo egoísmo.</span>","question":"Os flagelos não seriam igualmente provas morais para o homem, pondo-o às voltas com necessidades mais duras?"},{"id":"741","category":"FLAGELOS DESTRUIDORES","answer":"<span class=\"text\">Sim, em parte, mas não como geralmente se pensa. Muitos flagelos são as consequências de sua própria imprevidência. À medida que ele adquire conhecimentos e experiências, pode conjurá-los, quer dizer, preveni-los, se souber pesquisar lhes as causas. Mas entre os males que afligem a Humanidade, há os que são de natureza geral e pertencem aos desígnios da Providência. Desses, cada indivíduo recebe, em menor ou maior proporção, a parte que lhe cabe, não lhe sendo possível opor nada mais que a resignação à vontade de Deus. Mas ainda esses males são geralmente agravados pela indolência do homem.<br><br><span class=\"italic\">Entre os flagelos destruidores, naturais e independentes do homem, devem ser colocados em primeira linha a peste, a fome, as inundações, as intempéries fatais à produção da terra. Mas o homem não achou na Ciência, nos trabalhos de arte, no aperfeiçoamento da agricultura, nos afolhamentos e nas irrigações, no estudo das condições higiênicas, os meios de neutralizar ou pelo menos de atenuar tantos desastres? Algumas regiões antigamente devastadas por terríveis flagelos não estão hoje resguardadas? Que não fará o homem, portanto, pelo seu bem-estar material, quando souber aproveitar todos os recursos da sua inteligência e quando, ao cuidado da sua preservação pessoal, souber aliar o sentimento de uma verdadeira caridade para com os semelhantes?</span></span>","question":"É dado ao homem conjurar os flagelos que o afligem?"},{"id":"742","category":"GUERRAS","answer":"<span class=\"text\">Predominância da natureza animal sobre a espiritual e a satisfação das paixões. No estado de barbárie, os povos só conhecem o direito do mais forte, e é por isso que a guerra, para eles, é um estado normal. A medida que o homem progride, ela se torna menos frequente, porque ele evita as suas causas, e quando ela se faz necessária, ele sabe adicionar-lhe humanidade.</span>","question":"Qual a causa que leva o homem à guerra?"},{"id":"743","category":"GUERRAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, quando os homens compreenderem a justiça e praticarem a lei de Deus. Então todos os povos serão irmãos. </span>","question":"A guerra desaparecerá um dia da face da Terra?"},{"id":"744","category":"GUERRAS","answer":"<span class=\"text\">A liberdade e o progresso.</span>","question":"Qual o objetivo da Providência ao tornar a guerra necessária?"},{"id":"744a","category":"GUERRAS","answer":"<span class=\"text\">Escravização momentânea para sovar os povos, a fim de fazêlos andar mais depressa.</span>","question":"Se a guerra deve ter como efeito conduzir à liberdade, como se explica que ela tenha geralmente por fim e por resultado a escravização?"},{"id":"745","category":"GUERRAS","answer":"<span class=\"text\">Esse é o verdadeiro culpado e necessitará de muitas existências para expiar todos os assassínios de que foi causa, porque responderá por cada homem cuja morte tenha causado para satisfazer a sua ambição.</span>","question":"Que pensar daquele que suscita a guerra em seu proveito?"},{"id":"746","category":"ASSASSÍNIO","answer":"<span class=\"text\">Sim, um grande crime, pois aquele que tira a vida de um semelhante interrompe uma vida de expiação ou de missão, e nisso está o mal.</span>","question":"O assassínio é um crime aos olhos de Deus?"},{"id":"747","category":"ASSASSÍNIO","answer":"<span class=\"text\">Já o dissemos: Deus é justo e julga mais a intenção do que o fato.</span>","question":"Há sempre no assassínio o mesmo grau de culpabilidade?"},{"id":"748","category":"ASSASSÍNIO","answer":"<span class=\"text\">Só a necessidade o pode escusar; mas, se pudermos preservar a nossa vida sem atentar contra a do agressor, é o que devemos fazer.</span>","question":"Deus escusa o assassínio em caso de legítima defesa?"},{"id":"749","category":"ASSASSÍNIO","answer":"<span class=\"text\">Não, quando é constrangido pela força; mas é responsável pelas crueldades que comete. Assim, também o seu sentimento de humanidade será levado em conta.</span>","question":"O homem é culpável pelos assassínios que comete na guerra?"},{"id":"750","category":"ASSASSÍNIO","answer":"<span class=\"text\">Um e outro o são igualmente, porque todo o crime é crime.</span>","question":"Qual é o mais culpável aos olhos de Deus, o parricídio ou o infanticídio?"},{"id":"751","category":"ASSASSÍNIO","answer":"<span class=\"text\">O desenvolvimento intelectual não acarreta a necessidade do bem; o Espírito de inteligência superior pode ser mau; é aquele que muito viveu sem se melhorar: ele o sabe.</span>","question":"Por que entre certos povos, já adiantados do ponto de vista intelectual, o infanticídio é um costume e consagrado pela legislação?"},{"id":"752","category":"CRUELDADE","answer":"<span class=\"text\">É o próprio instinto de destruição no que ele tem de pior, porque, se a destruição é às vezes necessária, a crueldade jamais o é. Ela é sempre a consequência de uma natureza má.</span>","question":"Podemos ligar o sentimento de crueldade ao instinto de destruição?"},{"id":"753","category":"CRUELDADE","answer":"<span class=\"text\">Entre os povos primitivos, como os chamas, a matéria sobrepuja o espírito. Eles se entregam aos instintos animais, e como não têm outras necessidades além das corpóreas, cuidam apenas da sua conservação pessoal, e é isso que geralmente os torna cruéis. Além disso, os povos de desenvolvimento imperfeito estão sob o domínio de Espíritos igualmente imperfeitos, que lhes são simpáticos, até que povos mais adiantados venham destruir ou arrefecer essa influência. </span>","question":"Por que motivo a crueldade é o caráter dominante dos povos primitivos?"},{"id":"754","category":"CRUELDADE","answer":"<span class=\"text\">Dize que o senso moral não está desenvolvido, mas não digas que está ausente; porque ele existe, em princípio, em todos os homens; é esse senso moral que os transforma, mais tarde, em seres bons e humanos. Ele existe no selvagem como o princípio do aroma no botão de uma flor que ainda não se abriu.<br><br><span class=\"italic\">Todas as faculdades existem no homem em estado rudimentar ou latente e se desenvolvem segundo as circunstâncias mais ou menos favoráveis. O desenvolvimento excessivo de umas impede ou neutraliza o de outras. A superexcitação dos instintos materiais asfixia, por assim dizer, o senso moral, como o desenvolvimento deste arrefece pouco a pouco as faculdades puramente animais.</span></span>","question":"A crueldade não decorre da falta de senso moral?"},{"id":"755","category":"CRUELDADE","answer":"<span class=\"text\">Da mesma maneira que numa árvore carregada de bons frutos existem os temporãos. Elas são, se quiseres, selvagens que só têm da civilização a aparência, lobos extraviados em meio de cordeiros. Os Espíritos de uma ordem inferior, muito atrasados, podem encarnar-se entre homens adiantados com a esperança de também se adiantarem; mas se a prova for muito pesada a natureza primitiva reage.</span>","question":"Como se explica que nas civilizações mais adiantadas existam criaturas às vezes tão cruéis como os selvagens?"},{"id":"756","category":"CRUELDADE","answer":"<span class=\"text\">A Humanidade progride. Esses homens dominados pelo instinto do mal, que se encontram deslocados entre os homens de bem, desaparecerão pouco a pouco como o mau grão é separado do bom quando joeirado. Mas renascerão em outro invólucro. Então, com na experiência, compreenderão melhor o bem e o mal. Tens um exemplo nas plantas e nos animais que o homem aprendeu como aperfeiçoar, desenvolvendo lhes qualidades novas. Pois bem: é só depois de muitas gerações que o aperfeiçoamento se torna completo. Essa e a imagem das diversas existências do homem.</span>","question":"A sociedade dos homens de bem será um dia expurgada dos malfeitores?"},{"id":"757","category":"DUELO","answer":"<span class=\"text\">Não; é um assassínio e um costume absurdo, digno dos bárbaros.<br><br>Numa civilização mais avançada e mais moral, o homem compreenderá que o duelo é tão ridículo quanto os combates de antigamente encarados como o juízo de Deus.</span>","question":"O duelo pode ser considerado como um caso de legítima defesa?"},{"id":"758","category":"DUELO","answer":"<span class=\"text\">É um suicídio.</span>","question":"O duelo pode ser considerado como um assassínio por parte daquele que, conhecendo sua própria fraqueza, está quase certo de sucumbir?"},{"id":"758a","category":"DUELO","answer":"<span class=\"text\">É um e outro.<br><br><span class=\"italic\">Em todos os casos, mesmo naqueles em que as possibilidades são iguais, o duelista é culpável porque atenta friamente e com propósito deliberado contra a vida de seu semelhante; em segundo lugar, porque expõe a sua própria vida inutilmente e sem proveito para ninguém.</span></span>","question":"E quando as probabilidades são iguais, é um assassínio ou um suicídio?"},{"id":"759","category":"DUELO","answer":"<span class=\"text\">O do orgulho e da vaidade, duas chagas da Humanidade. </span>","question":"Qual o valor do que se chama o ponto de honra em matéria de duelo?"},{"id":"759a","category":"DUELO","answer":"<span class=\"text\">Isso depende dos costumes e dos usos. Cada país e cada século tem a respeito uma maneira diferente de ver. Quando os homens forem melhores e moralmente mais adiantados, compreenderão que o verdadeiro ponto de honra está acima das paixões terrenas e que não é matando ou se fazendo matar que se repara uma falta.<br><br><span class=\"italic\">Há mais grandeza e verdadeira honra em se reconhecer culpado, quando se erra, ou em perdoar, quando se tem razão; e em todos os casos, em não se dar importância aos insultos que não podem atingir-nos. </span></span>","question":"Mas não há casos em que a honra está verdadeiramente empenhada e a recusa seria uma covardia?"},{"id":"760","category":"PENAS DE MORTE","answer":"<span class=\"text\">A pena de morte desaparecerá incontestavelmente e sua supressão assinalará um progresso da Humanidade. Quando os homens forem mais esclarecidos, a pena de morte será completamente abolida da Terra. Os homens não terão mais necessidade de ser julgados pelos homens. Falo de uma época que ainda está muito longe de vós.<br><br><span class=\"italic\">O progresso social ainda deixa muito a desejar, mas seríamos injustos para com a sociedade moderna se não víssemos um progresso nas restrições impostas à pena de morte entre os povos mais adiantados, e à natureza dos crimes aos quais se limita a sua aplicação. Se compararmos as garantias de que a justiça, entre esses mesmos povos, se esforça para cercar hoje o acusado, a humanidade com que o trata, mesmo quando reconhecidamente culpado, com o que se praticava em tempos que não vão muito longe, não poderemos deixar de reconhecer a via progressiva pela qual a Humanidade avança. </span></span>","question":"A pena de morte desaparecerá um dia da legislação humana?"},{"id":"761","category":"PENAS DE MORTE","answer":"<span class=\"text\">Há outros meios de se preservar do perigo, sem matar. É necessário, aliás, abrir e não fechar ao criminoso a porta do arrependimento.</span>","question":"A lei de conservação dá ao homem o direito de preservar a sua própria vida; não aplica ele esse direito quando elimina da sociedade um membro perigoso?"},{"id":"762","category":"PENAS DE MORTE","answer":"<span class=\"text\">Necessidade não é o termo. O homem sempre julga uma coisa necessária quando não encontra nada melhor. Mas, à medida que se esclarece, vai compreendendo melhor o que é justo ou injusto e repudia os excessos cometidos nos tempos de ignorância, em nome da justiça.</span>","question":"Se a pena de morte pode ser banida das sociedades civilizadas, não foi uma necessidade em tempos menos adiantados?"},{"id":"763","category":"PENAS DE MORTE","answer":"<span class=\"text\">Podes duvidar disso? Não se revolta o teu Espírito lendo os relatos dos morticínios humanos que antigamente se faziam em nome da justiça e frequentemente em honra à Divindade; das torturas a que se submetia o condenado e mesmo o acusado, para lhe arrancar, a peso de sofrimento, a confissão de um crime que ele muitas vezes não havia cometido? Pois bem, se tivesses vivido naqueles tempos, acharias tudo natural, e talvez, como juiz, tivesses feito outro tanto. É assim que o que parece justo numa época parece bárbaro em outra. Somente as leis divinas são eternas. As leis humanas modificam-se com o progresso. E se modificarão ainda, até que sejam colocadas em harmonia com as leis divinas¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Definição perfeita da concepção espírita da moral. Os princípios verdadeiros de moral são de natureza eterna e o costumes dos povos se modificam através da evolução, em direção daqueles princípios. A sociologia materialista, tratando apenas dos costumes, criou o falso conceito da relatividade da moral, já em declínio, entrando, no pensamento moderno. O homem intui cada vez de maneira mais clara as leis divinas da moral, na proporção em que progride. Os seus costumes se depuram e a sua moral se harmoniza com essas leis superiores.</span>","question":"A restrição dos casos em que se aplica a pena de morte é um índice do progresso da civilização?"},{"id":"764","category":"PENAS DE MORTE","answer":"<span class=\"text\">Tomai tento! Estais equivocados quanto a estas palavras, como sobre muitas outras. A pena de talião é a justiça de Deus; é ele quem a aplica. Todos vós sofreis a cada instante essa pena, porque sois punidos naquilo em pecais, nesta vida ou numa outra. Aquele que fez sofrer o seu semelhante estará numa situação em que sofrerá o mesmo. É este o sentido das palavras de Jesus. Pois não vos disse também: \"Perdoai aos vossos inimigos\"? E não vos ensinou a pedir a Deus que perdoe as vossas ofensas da maneira que perdoastes, ou seja, <span class=\"italic\">na mesma proporção</span> em que houverdes perdoado? Compreendei bem isso.</span>","question":"Jesus disse: \"Quem matar pela espada perecerá pela espada\". Essas palavras não representam a consagração da pena de talião? E a morte imposta ao assassino não é a aplicação dessa pena?"},{"id":"765","category":"PENAS DE MORTE","answer":"<span class=\"text\">Isso equivale a tomar o lugar de Deus na prática da justiça. Os que agem assim revelam quanto estão longe de compreender a Deus e quanto têm ainda a expiar. É um crime aplicar a pena de morte em nome de Deus, e os que o fazem são responsáveis por esses assassinatos.</span>","question":"Que pensar da pena de morte imposta em nome de Deus?"},{"id":"766","category":"NECESSIDADE DA VIDA SOCIAL","answer":"<span class=\"text\">Certamente. Deus fez o homem para viver em sociedade. Deus não deu inutilmente ao homem a palavra e todas as outras faculdades necessárias à vida de relação.</span>","question":"A vida social é natural?"},{"id":"767","category":"NECESSIDADE DA VIDA SOCIAL","answer":"<span class=\"text\">Sim, pois os homens buscam a sociedade por instinto e devem todos concorrer para o progresso, ajudando-se mutuamente.</span>","question":"O isolamento absoluto é contrário a lei natural?"},{"id":"768","category":"NECESSIDADE DA VIDA SOCIAL","answer":"<span class=\"text\">O homem deve progredir, mas sozinho não o pode fazer porque não possui todas as faculdades: precisa do contato dos outros homens. No isolamento ele se embrutece e se estiola.<br><br><span class=\"italic\">Nenhum homem dispõe de faculdades completas e é pela união social que eles se completam uns aos outros, para assegurarem o seu próprio bem-estar e progredirem. Eis porque, tendo necessidade uns dos outros, são feitos para viver em sociedade e não isolados. </span></span>","question":"O homem, ao buscar a sociedade, obedece apenas a um sentimento pessoal ou há também nesse sentimento uma finalidade providencial, de ordem geral?"},{"id":"769","category":"VIDA DE ISOLAMENTO. VOTO DE SILÊNCIO","answer":"<span class=\"text\">Satisfação egoísta. Há também homens que encontram satisfação na embriaguez; aprovas isso? Deus não pode considerar agradável uma vida em que o homem se condena a não ser útil a ninguém.</span>","question":"Concebe-se que, como princípio geral, a vida social esteja nas leis da Natureza. Mas como todos os gostos são também naturais, por que o do isolamento absoluto seria condenável, se o homem encontra nele satisfação?"},{"id":"770","category":"VIDA DE ISOLAMENTO. VOTO DE SILÊNCIO","answer":"<span class=\"text\">Duplo egoísmo.</span>","question":"E que pensar dos homens que vivem em reclusão absoluta para fugirem ao contato pernicioso do mundo?"},{"id":"770a","category":"VIDA DE ISOLAMENTO. VOTO DE SILÊNCIO","answer":"<span class=\"text\">Fazer maior bem do que o mal que se tenha feito, essa é a melhor expiação. Com esse retraimento, evitando um mal o homem cai em outro, pois esquece a lei de amor e caridade. </span>","question":"Mas se esse retraimento tem por fim uma expiação, com a imposição de penosa renúncia, não é meritório?"},{"id":"771","category":"VIDA DE ISOLAMENTO. VOTO DE SILÊNCIO","answer":"<span class=\"text\">Esses se elevam ao se rebaixarem. Têm o duplo mérito de se colocarem acima dos prazeres materiais e de fazerem o bem pelo cumprimento da lei do trabalho.</span>","question":"Que pensar dos que fogem do mundo para se devotarem ao amparo dos infelizes?"},{"id":"771a","category":"VIDA DE ISOLAMENTO. VOTO DE SILÊNCIO","answer":"<span class=\"text\">Esse não é o retiro absoluto do egoísta; eles não se isolam da sociedade, pois trabalham para ela.</span>","question":"E os que procuram no retiro a tranquilidade necessária a certos trabalhos?"},{"id":"772","category":"VIDA DE ISOLAMENTO. VOTO DE SILÊNCIO","answer":"<span class=\"text\">Perguntai antes se a palavra é natural e por que Deus a deu. Deus condena abuso e não o uso das faculdades por ele concedidas. Não obstante, o silêncio é útil porque no silêncio te recolhes, teu espírito se torna mais livre e pode então entrar em comunicação conosco. Mas o voto de silêncio é uma tolice. Sem dúvida, os que consideram essas privações voluntárias como atos de virtude tem boa intenção, mas se enganam por não compreenderem suficientemente as verdadeiras leis de Deus.<br><br><span class=\"italic\">O voto de silêncio absoluto, da mesma maneira que o voto de isolamento, priva o homem das relações sociais que lhe podem fornecer as ocasiões de fazer o bem e de cumprir a lei do progresso.</span></span>","question":"Que pensar do voto de silêncio prescrito por algumas seitas, desde a mais alta Antiguidade?"},{"id":"773","category":"LAÇOS DE FAMÍLIA","answer":"<span class=\"text\">Os animais vivem a vida material e não a moral. A ternura da mãe pelos filhos tem por princípio o instinto de conservação, aplicado aos seres que deu à luz. Quando esses seres podem cuidar de si mesmos, sua tarefa está cumprida e a Natureza nada mais lhe exige. É por isso que ela os abandona para se ocupar de outros que chegam.</span>","question":"Por que, entre os animais, pais e filhos deixam de se reconhecer, quando os últimos não precisam mais de cuidados?"},{"id":"774","category":"LAÇOS DE FAMÍLIA","answer":"<span class=\"text\">O homem tem outro destino que não o dos animais; por que, pois, querer sempre identifica-los? Para ele, há outra coisa além das necessidades físicas: há a necessidade do progresso. Os liames sociais são necessários ao progresso e os laços de família resumem os liames sociais; eis porque eles constituem uma lei natural. Deus quis que os homens, assim, aprendessem a se amar como irmãos.¹</span><br><span class=\"citation\">¹ Herbert Spencer considerou a família entre as instituições que dão forma à vida social; Marx e Engels, como o primeiro grupo histórico, a primeira forma de integração humana; Augusto Comte, como a célula básica da sociedade, o embrião e o modelo desta, de maneira que a sociedade perfeita é a que funciona como a família. Atualmente, a Sociologia da Família e a Psicologia Social, bem como as próprias escolas de Psicologia do Indivíduo reconhecem a importância básica da família. O mesmo se dá nos estudos de Psicologia Educacional e de Filosofia da Educação. John Dewey, em “Democracia e Educação”, acentua a importância do lar na organização social e na preparação da vida social. Como se vê, a asserção dos Espíritos de que os <span class=\"bold\">laços de família resumem os liames sociais</span> são confirmados até mesmo pelos estudos materialistas da sociedade.</span>","question":"Há pessoas que deduzem, do abandono das crias pelos animais, que os laços de família entre os homens, não são mais que o resultado de costumes sociais e não uma lei natural. Que devemos pensar disso?"},{"id":"775","category":"LAÇOS DE FAMÍLIA","answer":"<span class=\"text\">Uma recrudescência do egoísmo.</span>","question":"Qual seria para a sociedade o resultado do relaxamento dos laços de família?"},{"id":"776","category":"ESTADO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Não; o estado natural é o estado primitivo. A civilização é incompatível com o estado natural, enquanto a lei natural contribui para o progresso da Humanidade.<br><br><span class=\"italic\">O estado natural é a infância da Humanidade e o ponto de partida do seu desenvolvimento intelectual e moral. O homem, sendo perfectível e trazendo em si o germe de seu melhoramento, não foi condenado a viver perpetuamente no estado natural, como não foi destinado a viver perpetuamente na infância. O estado natural é transitório e o homem o deixa pelo progresso e a civilização. A lei natural, pelo contrário, rege toda a condição humana e o homem progride na medida que melhor compreender e melhor praticar essa lei.</span></span>","question":"O estado natural e a lei natural são a mesma coisa?"},{"id":"777","category":"ESTADO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Que queres? É a felicidade do bruto. Há pessoas que não compreendem a outra. É ser feliz a maneira dos animais. As crianças também são mais felizes que os adultos.</span>","question":"No estado natural, tendo menos necessidade, o homem não sofre todas as atribulações que cria para si mesmo num estado mais adiantado. Que pensar da opinião dos que consideram esse estado como o da mais perfeita felicidade terrena?"},{"id":"778","category":"ESTADO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Não, o homem deve progredir sem cessar e não pode voltar ao estado de infância. Se ele progride, é que Deus assim o quer; pensar que ele pode retrogradar para a sua condição primitiva seria negar a lei do progresso.</span>","question":"O homem pode retrogradar para o estado natural?"},{"id":"779","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">O homem se desenvolve por si mesmo, naturalmente, mas nem todos progridem ao mesmo tempo e da mesma maneira; é então que os mais adiantados ajudam os outros a progredir, pelo contato social. </span>","question":"O homem tira de si mesmo a energia progressiva ou o progresso não é mais do que o resultado de um ensinamento?"},{"id":"780","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">É a sua consequência, mas não o segue sempre imediatamente.</span>","question":"O progresso moral segue sempre o progresso intelectual?"},{"id":"780a","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Dando a compreensão do bem e do mal, pois então o homem pode escolher. O desenvolvimento do livre-arbítrio segue-se ao desenvolvimento da inteligência e aumenta a responsabilidade do homem pelos seus atos.</span>","question":"Como o progresso intelectual pode conduzir ao progresso moral?"},{"id":"780b","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">O progresso completo é o alvo a atingir, mas os povos, como os indivíduos, não chegam a ele senão passo a passo. Até que tenham desenvolvido o senso moral, eles podem servir-se da inteligência para fazer o mal. A moral e a inteligência são duas forças que não se equilibram senão com o tempo.</span>","question":"Como se explica, então, que os povos mais esclarecidos sejam frequentemente os mais pervertidos?"},{"id":"781","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Não, mas pode entravá-la algumas vezes.</span>","question":"É permitido ao homem deter a marcha do progresso?"},{"id":"781a","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Pobres seres que Deus castigara; serão arrastados pela torrente que tentam deter. </span>","question":"Que pensar dos homens que tentam deter a marcha do progresso e fazer retrogradar a Humanidade?"},{"id":"782","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Pequena pedra posta sob a roda de um grande carro sem impedi-lo de avançar.</span>","question":"Não há homens que entravam o progresso de boa-fé, acreditando favorecê-lo, porque o veem segundo o seu ponto de vista, e frequentemente onde ele não existe?"},{"id":"783","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Há o progresso regular e lento que resulta da força das circunstancias; mas quando um povo não avança bastante rápido, Deus lhe provoca, de tempos em tempos, um abalo físico ou moral que o transforma.<br><br><span class=\"italic\">Sendo o progresso uma condição da natureza humana, ninguém tem o poder de se opor a ele. É uma força viva que as más leis podem retardar, mas não asfixiar. Quando essas leis se tornam de todo incompatíveis com o progresso, ele as derruba, com todos os que as querem manter, e assim será até que o homem harmonize as suas leis com a justiça divina, que deseja o bem para todos, e não as leis feitas para o forte em prejuízo do fraco. <br><br>O homem não pode permanecer perpetuamente na ignorância, porque deve chegar ao fim determinado pela Providência: ele se esclarece pela própria força das circunstâncias. As revoluções morais, como as revoluções sociais, se infiltram pouco a pouco nas ideias, germinam ao longo dos séculos e depois explodem subitamente, fazendo ruir o edifício carcomido do passado, que não se encontra mais de acordo com as necessidades novas e as novas aspirações. <br><br>O homem geralmente não percebe, nessas comoções, mais do que a desordem e a confusão momentânea, que o atingem nos seus interesses materiais, mas aquele que eleva o seu pensamento acima dos interesses pessoais, admira os desígnios da Providência que do mal fazem surgir o bem. São a tempestade e o furacão que saneiam a atmosfera, depois de a haverem revolvido¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Como se vê, por este comentário de Kardec e pelas explicações dos Espíritos, a que ele se refere, o Espiritismo reconhece a necessidade desses movimentos periódicos da agitação natural, quer dos elementos, quer dos povos, para a realização do progresso. Mas os admite como fatos naturais e não como criações artificiais a que os homens devam dedicar-se, em obediência a doutrinas revolucionárias. O que ele ensina é que o homem deve colocar-se, nesses momentos, acima de seus mesquinhos interesses pessoais, para ver em sua amplitude a marcha irresistível do progresso, auxiliando-a na medida do possível.</span>","question":"O aperfeiçoamento da Humanidade segue sempre uma marcha progressiva e lenta?"},{"id":"784","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Enganas-te. Observa bem o conjunto e verás que ele avança, pois vai compreendendo melhor o que é o mal, e dia a dia corrige os seus abusos. É preciso que haja excesso do mal, para fazerlhe compreender as necessidades do bem e das reformas.</span>","question":"A perversidade do homem é bastante intensa, e não parece que ele está recuando, em lugar de avançar, pelo menos do ponto de vista moral?"},{"id":"785","category":"MARCHA DO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">São o orgulho e o egoísmo. Quero referir-me ao progresso moral, porque o intelectual avança sempre. Este parece, aliás, à primeira vista, duplicar a intensidade daqueles vícios, desenvolvendo a ambição e o amor das riquezas, que por sua vez incitam o homem às pesquisas que lhe esclarecem o Espírito. É assim que tudo se relaciona no mundo moral como no físico, e que do próprio mal pode sair o bem. Mas esse estado de coisas durará apenas algum tempo; modificar-se-á à medida que o homem compreender melhor que existe, além do gozo dos bens terrenos, uma felicidade infinitamente maior e infinitamente mais durável. <br><br><span class=\"italic\">Há duas espécies de progresso que mutuamente se apoiam, e entretanto, não marcham juntos: o progresso intelectual e o progresso moral. Entre os povos civilizados, o primeiro recebe em nosso século todos os estímulos desejáveis, e por isso atingiu um grau até hoje desconhecido. Seria necessário que o segundo estivesse no mesmo nível. Não obstante, se compararmos os costumes sociais de alguns séculos atrás com os de hoje, teremos de ser cegos para negar que houve progresso moral. Por que, pois, a marcha ascendente da moral deveria mostrar-se mais lenta que a da inteligência? Por que não haveria, entre o século décimo-nono e o vigésimo quarto, tanta diferença nesse terreno como entre o décimo quarto e o décimo nono? Duvidar disso seria pretender que a Humanidade tivesse atingido o apogeu da perfeição, o que é absurdo, ou que ela não é moralmente perfectível, o a experiência desmente.</span></span>","question":"Qual é o maior obstáculo ao progresso?"},{"id":"786","category":"POVOS DEGENERADOS","answer":"<span class=\"text\">Quando a tua casa ameaça cair, tu a derrubas para a reconstruir de maneira mais sólida e mais cômoda; mas, até que ela esteja reconstruída, haverá desarranjos e confusões na tua moradia.<br><br>Compreende isto também; és pobre e moras num casebre, mas ficas rico e o deixas para morar num palácio. Depois um pobre diabo, como o eras, vem tomar o teu lugar no casebre e se sente muito contente, pois antes não possuía um abrigo. Pois bem! compreende então que os Espíritos encarnados neste povo degenerado não são mais os que o constituíram nos tempos do seu esplendor. Aqueles, logo que se tornaram mais adiantados, mudaram-se para habitações mais perfeitas e progrediram, enquanto outros, menos avançados, tomaram seu lugar, que por sua vez também deixarão.</span>","question":"A História nos mostra uma multidão de povos que, após terem sido convulsionados, recaíram na barbárie. Onde está nesse caso o progresso?"},{"id":"787","category":"POVOS DEGENERADOS","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas dia a dia elas se aniquilam <span class=\"bold\">corporalmente</span>.</span>","question":"Não há raças rebeldes ao progresso por sua própria natureza?"},{"id":"787a","category":"POVOS DEGENERADOS","answer":"<span class=\"text\">Chegarão à perfeição, como todas as outras, passando por várias experiências. Deus não deserda ninguém.</span>","question":"Qual será o destino futuro das almas que animam essas raças?"},{"id":"787b","category":"POVOS DEGENERADOS","answer":"<span class=\"text\">Tu mesmo o foste, mais de uma vez, antes de seres o que és.</span>","question":"Então, os homens mais civilizados podem ter sido selvagens e antropófagos?"},{"id":"788","category":"POVOS DEGENERADOS","answer":"<span class=\"text\">Os povos que só vivem materialmente, cuja grandeza se firma na força e na extensão territorial, crescem e morrem porque a força de um povo se esgota como a de um homem; aqueles cujas leis egoístas atentam contra o progresso das luzes e da caridade, morrem porque a luz aniquila as trevas e a caridade mata o egoísmo. Mas há para os povos, como para os indivíduos, a vida da alma, e aqueles cujas leis se harmonizam com as leis eternas do Criador viverão e serão o farol dos outros povos.</span>","question":"Os povos são individualidades coletivas que passam pela infância, a idade madura e a decrepitude, como os indivíduos. Essa verdade constatada pela História não nos permite supor que os povos mais adiantados deste século terão o seu declínio e o seu fim, como os da Antiguidade?"},{"id":"789","category":"POVOS DEGENERADOS","answer":"<span class=\"text\">Não em uma só nação, o que é impossível, pois da diversidade dos climas nascem costumes e necessidades diferentes, que constituem as nacionalidades. Assim, serão sempre necessárias leis apropriadas a esses costumes e a essas necessidades. Mas a caridade não conhece latitudes e não faz distinção dos homens pela cor. Quando a lei de Deus constituir por toda parte a base da lei humana, os povos praticarão a caridade de um para o outro, como os indivíduos de homem para homem, vivendo felizes e em paz, porque ninguém tentará fazer o mal ao vizinho ou viver à sua expensas.<br><br><span class=\"italic\">A Humanidade progride através dos indivíduos que se melhoram pouco a pouco e se esclarecem; quando estes se tornam numerosos, tomam a dianteira e arrastam os outros. De tempos em tempos surgem os homens de gênio, que lhes dão um impulso, e depois, homens investidos de autoridades, instrumentos de Deus, que em alguns anos a fazem avançar de muitos séculos.<br><br>O progresso dos povos faz ainda ressaltar a justiça da reencarnação. Os homens de bem fazem louváveis esforços para ajudar uma nação a avançar moral e intelectualmente; a nação transformada será mais feliz neste mundo e no outro, compreende-se; mas, durante a sua marcha lenta através dos séculos, milhares de indivíduos morrem diariamente, e qual seria a sorte de todos esses que sucumbem durante o trajeto? Sua inferioridade relativa os priva da felicidade reservada aos que chegam por último? Ou também a sua felicidade é relativa? A justiça divina não poderia consagrar semelhante injustiça. Pela pluralidade das existências, o direito à felicidade é sempre o mesmo para todos, porque ninguém é deserdado pelo progresso. Os que viveram no tempo de barbárie, podendo voltar no tempo da civilização, no mesmo povo ou em outro, é claro que todos se beneficiam da marcha ascendente.<br><br>Mas o sistema da unidade da existência apresenta neste caso outra dificuldade. Com esse sistema, a alma é criada no momento do nascimento, de maneira que um homem é mais adiantado que o outro porque Deus criou para ele uma alma mais adiantada. Por que esse favor? Que mérito tem ele, que não viveu mais do que o outro, e geralmente menos, para ser dotado de uma alma superior? Mas essa não é a principal dificuldade. Uma nação passa, em mil anos, da barbárie à civilização. Se os homens vivessem mil anos, poderia conceber-se que, nesse intervalo, tivessem tempo de progredir; mas diariamente morrem criaturas em todas as idades, renovando-se sem cessar, de maneira que dia a dia as vemos aparecerem e desaparecerem. No fim de um milênio não há mais traços dos antigos habitantes; a nação, de bárbara que era tornou-se civilizada: mas quem foi que progrediu? Os indivíduos outrora bárbaros? Esses já estão mortos há muito tempo. Os que chegaram por último? Mas se sua alma foi criada no momento do nascimento, essas almas não existiriam no tempo da barbárie e é necessário admitir, então, que os esforços desenvolvidos para civilizar um povo têm o poder, não de melhorar as almas imperfeitas, mas de fazer Deus criar outras almas mais perfeitas. <br><br>Comparemos esta teoria do progresso com a que nos foi dada pelos Espíritos. As almas vinda nos tempo da civilização tiveram a sua infância, como todas as outras, mas já viveram e chagam adiantadas em consequência de um progresso anterior; elas vêm atraídas por um meio que lhes é simpático e que está em relação com o seu estado atual. Dessa maneira, os cuidados dispensados à civilização de um povo ou não têm por efeito determinar a criação futura de almas mais perfeitas, mas atrair aquelas que já progrediram, seja as que já viveram nesse mesmo povo em tempos de barbárie, seja as que procedem de outra parte. Aí temos ainda a chave do progresso de toda a Humanidade.<br><br>Quando todos os povos estiverem no mesmo nível quanto ao sentimento do bem, a Terra só abrigará bons espíritos, que viverão em união fraterna. Os maus, tendo sido repelidos e deslocados, irão procurar nos mundos inferiores o meio que lhes convém, até que se tornem dignos de voltar ao nosso meio, transformados. A teoria vulgar tem ainda está consequência: os trabalhos de melhoramento social só aproveitam às gerações presentes e futuras; seu resultado é nulo para as gerações passadas, que cometeram o erro de chegar muito cedo e só avançaram na medida de suas forças, sob a carga de seus atos de barbárie. Segundo a doutrina dos Espíritos, os progressos ulteriores aproveitam igualmente a essas gerações, que revivem nas condições melhores e podem aperfeiçoar-se no seio da civilização.</span></span>","question":"O progresso reunirá um dia todos os povos da Terra numa só nação?"},{"id":"790","category":"CIVILIZAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Progresso incompleto, pois o homem não passa subitamente da infância à maturidade.</span>","question":"A civilização é um progresso, ou, segundo alguns filósofos, uma decadência da Humanidade?"},{"id":"790a","category":"CIVILIZAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Condenai antes os que abusam dela e não a obra de Deus.</span>","question":"É razoável condenar-se a civilização?"},{"id":"791","category":"CIVILIZAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sim, quando a moral estiver tão desenvolvida quanto a inteligência. O fruto não pode vir antes da flor.</span>","question":"A civilização se depurará um dia, fazendo desaparecer os males que tenha produzido?"},{"id":"792","category":"CIVILIZAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Porque os homens ainda não se encontram em condições, nem dispostos a obter este bem.</span>","question":"Por que a civilização não realiza imediatamente todo o bem que ela poderia produzir?"},{"id":"792a","category":"CIVILIZAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Sim, e porque todas as faculdades do Espírito não progridem ao mesmo tempo; é necessário tempo para tudo. Não podeis esperar frutos perfeitos de uma civilização incompleta.</span>","question":"Não seria ainda porque, criando necessidades novas, excita novas paixões?"},{"id":"793","category":"CIVILIZAÇÃO","answer":"<span class=\"text\">Vós a reconhecereis pelo desenvolvimento moral. Acreditais estar muito adiantados por terdes feito grandes descobertas e invenções maravilhosas; porque estais melhor instalados e melhor vestidos que os vossos selvagens; mas só tereis verdadeiramente o direito de vos dizer civilizados quando houverdes banido de vossa sociedade os vícios que a desonram e quando passardes a viver como irmãos, praticando a caridade cristã. Até esse momento, não sereis mais do que povos esclarecidos, só tendo percorrido a primeira fase da civilização.<br><br><span class=\"italic\">A civilização tem os seus graus, como todas as coisas. Uma civilização incompleta é um estado de transição que engendra males especiais, desconhecidos no estado primitivo, mas nem por isso deixa de constituir um progresso natural, necessário, que leva consigo mesmo o remédio para aqueles males. À medida que a civilização se aperfeiçoa, vai fazendo cessar alguns dos males que engendrou, e esses males desaparecerão com o progresso moral.<br><br>De dois povos que tenham chegado ao ápice da escala social, só poderá dizer-se o mais civilizado, na verdadeira acepção do termo, aquele em que se encontre menos egoísmo, cupidez e orgulho; em que os costumes sejam mais intelectuais e morais do que materiais; em que a inteligência possa desenvolver-se com mais liberdade; em que exista mais bondade, boa-fé, benevolência e generosidade recíprocas; em que os preconceitos de casta e de nascimento sejam menos enraizados, porque esses prejuízos são incompatíveis com o verdadeiro amor do próximo; em que as leis não consagrem nenhum privilégio e sejam as mesmas para o último como para o primeiro; em que a justiça se exerça com o mínimo de parcialidade; em que o fraco sempre encontre apoio contra o forte; em que a vida do homem suas crenças e suas opiniões sejam melhor respeitadas; em que haja menos desgraçados; e por fim, em que todos os homens de boa vontade estejam sempre seguros de não lhes faltar o necessário¹. </span></span><br><span class=\"citation\">¹ Será essa a civilização cristã que o Espiritismo estabelecerá na Terra. Como se vê pelas explicações dos Espíritos e os comentários de Kardec, a civilização incompleta em que vivemos é apenas uma fase de transição entre o mundo pagão da Antiguidade e o mundo cristão do Futuro. Nos costumes, na legislação, na religião, na prática dos cultos religiosos vemos a mistura constante dos elementos do paganismo com os princípios renovadores do Cristianismo. Cabe ao Espiritismo a missão de remover esses elementos pagãos, para fazer brilhar o espírito cristão em toda a sua pureza. Veja-se, a propósito, todo o cap. I de “O Evangelho Segundo o Espiritismo”.</span>","question":"Por que sinais se pode reconhecer uma civilização completa?"},{"id":"794","category":"PROGRESSO DA LEGISLAÇÃO HUMANA","answer":"<span class=\"text\">Poderia se os homens as compreendessem bem e quisessem praticá-las; então, seriam suficientes. Mas a sociedade tem as suas exigências e precisa de leis particulares.</span>","question":"A sociedade poderia ser regida somente pelas leis naturais sem o recurso das leis humanas?"},{"id":"795","category":"PROGRESSO DA LEGISLAÇÃO HUMANA","answer":"<span class=\"text\">Nos tempos de barbárie, são os mais fortes que fazem as leis, e as fazem em seu favor. Há necessidade de modifica-las à medida que os homens vão melhor compreendendo a justiça. As leis humanas são mais estáveis à medida que se aproximam da verdadeira justiça, quer dizer, à medida que são feitas para todos e se identificam com a lei natural.<br><br><span class=\"italic\">A civilização criou novas necessidades para o homem e essas necessidades são relativas a posição social de cada um. Foi necessário regular os direitos e os deveres dessas posições através de leis humanas. Mas, sob a influência das suas paixões, o homem criou, muitas vezes, direitos e deveres imaginários, condenados pela lei natural e que os povos apagam dos seus códigos à proporção que progridem. A lei natural é imutável e sempre a mesma para todos; a lei humana é variável e progressiva: somente ela pode consagrar, na infância da Humanidade, o direito do mais forte.</span></span>","question":"Qual a causa da instabilidade das leis humanas?"},{"id":"796","category":"PROGRESSO DA LEGISLAÇÃO HUMANA","answer":"<span class=\"text\">Uma sociedade depravada tem certamente necessidade de leis mais severas. Infelizmente essas leis se destinam antes a punir o mal praticado do que a cortar a raiz do mal. Somente a educação pode reformar os homens, que assim não terão mais necessidade de leis tão rigorosas.</span>","question":"A severidade das leis penais não é uma necessidade no estado atual da sociedade?"},{"id":"797","category":"PROGRESSO DA LEGISLAÇÃO HUMANA","answer":"<span class=\"text\">Isso acontecerá naturalmente, pela força das circunstâncias e pela influência das pessoas de bem, que o conduzem na senda do progresso. Há muitas que já foram reformadas e muitas outras ainda o serão. Espera!</span>","question":"Como o homem poderia ser levado a reformar as suas leis?"},{"id":"798","category":"INFLUÊNCIA DO ESPIRITISMO NO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Certamente ele se tomará uma crença comum e marcara uma nova era na História da Humanidade, porque pertence à Natureza e chegou o tempo em que deve tomar lugar entre os conhecimentos humanos. Haverá, entretanto, grandes lutas a sustentar, mais contra os interesses do que contra a convicção, porque não se pode dissimular que há pessoas interessadas em combatê-lo, umas por amor-próprio e outras por motivos puramente materiais. Mas os seus contraditores, ficando cada vez mais isolados, serão afinal forçados a pensar como todos os outros, sob pena de se tornarem ridículos.<br><br><span class=\"italic\">As ideias só se transformam com o tempo e não subitamente; elas se enfraquecem de geração em geração e acabam por desaparecer com os que as professavam e que são substituídos por outros indivíduos imbuídos de novos princípios, como se verifica com as ideias políticas. Vede o paganismo; não há ninguém, certamente, que professe hoje as ideias religiosas daquele tempo; não obstante, muitos séculos depois do advento do Cristianismo, ainda haviam deixado traços que somente a completa renovação das raças pôde apagar. O mesmo acontecerá com o Espiritismo; ele faz muito progresso, mas haverá ainda, durante duas ou três gerações, um fenômeno de incredulidade que só o tempo fará desaparecer. Contudo, sua marcha será mais rápida que a do Cristianismo, porque é o próprio Cristianismo que lhe abre as vias sobre as quais ele se desenvolvera. O Cristianismo tinha que destruir; o Espiritismo só tem que construir¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ O transcurso do primeiro século do Espiritismo, a 18 de abril de 1957, veio confirmar plenamente essa extraordinária previsão de Kardec. No primeiro século do seu desenvolvimento o Cristianismo era ainda uma seita obscura e terrivelmente perseguida. Somente nos fins do terceiro século atingiu as proporções de desenvolvimento e universalização que o Espiritismo apresenta no seu primeiro século. A marcha do Espiritismo se fez com muito maior rapidez e sua vitória brilhará mais rápida do que se espera. </span>","question":"O Espiritismo se tornará uma crença comum ou será apenas a de algumas pessoas?"},{"id":"799","category":"INFLUÊNCIA DO ESPIRITISMO NO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Destruindo o materialismo, que é uma das chagas da sociedade, ele faz os homens compreenderem onde está o seu verdadeiro interesse. A 'vida futura, não estando mais velada pela dúvida, o homem compreenderá melhor que pode assegurar o seu futuro através do presente. Destruindo os preconceitos de seita, de casta e de cor, ele ensina aos homens a grande solidariedade que os deve unir como irmãos.</span>","question":"De que maneira o Espiritismo pode contribuir para o progresso?"},{"id":"800","category":"INFLUÊNCIA DO ESPIRITISMO NO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Seria conhecer bem pouco os homens, pensar que uma causa qualquer pudesse transformá-los como por encanto. As ideias se modificam pouco a pouco, com os indivíduos, e são necessárias gerações para que se apaguem completamente os traços dos velhos hábitos. A transformação, portanto, não pode operar-se a não ser com o tempo, gradualmente, pouco a pouco. Em cada geração uma parte do véu se dissipa; o Espiritismo vem rasgá-lo de uma vez; mas mesmo que só tivesse o efeito de corrigir um homem de um só dos seus defeitos, isso seria um passo que ele o faria dar, e por isso um grande bem, porque esse primeiro passo lhe tornaria os outros mais fáceis.</span>","question":"Não é de temer que o Espiritismo não consiga vencer a indiferença dos homens e o seu apego às coisas materiais?"},{"id":"801","category":"INFLUÊNCIA DO ESPIRITISMO NO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Não ensinais às crianças o que ensinais aos adultos e não dais ao recém-nascido um alimento que ele não possa digerir. Cada coisa tem o seu tempo. Eles ensinaram muitas coisas que os homens não compreenderam ou desfiguraram, mas que atualmente podem compreender. Pelo seu ensinamento, mesmo incompleto, prepararam o terreno para receber a semente que vai agora frutificar.</span>","question":"Por que os Espíritos não ensinaram desde todos os tempos o que ensinam hoje?"},{"id":"802","category":"INFLUÊNCIA DO ESPIRITISMO NO PROGRESSO","answer":"<span class=\"text\">Desejaríeis milagres, mas Deus os semeia a mancheias nos vossos passos e tendes ainda os homens que os negam. O Cristo, ele próprio, convenceu os seus contemporâneos com os prodígios que realizou? Não vedes ainda hoje os homens negarem os fatos mais patentes que se passam aos seus olhos? Não tendes os que não acreditariam, mesmo quando vissem? Não, não é por meio de prodígios que Deus conduzirá os homens. Na sua bondade, ele quer deixar-lhes o mérito de se convencerem através da razão.</span>","question":"Desde que o Espiritismo deve marcar um progresso da Humanidade, por que os Espíritos não apressam esse progresso através de manifestações tão gerais e patentes que possam levar a convicção aos mais incrédulos?"},{"id":"803","category":"IGUALDADE NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Sim, todos tendem para o mesmo fim e Deus fez as suas leis para todos. Dizeis frequentemente: \"O Sol brilha para todos\", e com isso dizeis uma verdade maior e mais geral do que pensais.<br><br><span class=\"italic\">Todos os homens são submetidos às mesmas leis naturais, todos nascem com a mesma fragilidade, estão sujeitos às mesmas dores e o corpo do rico se destrói como o do pobre. Deus não concedeu, portanto, superioridade natural a nenhum homem, nem pelo nascimento, nem pela morte: todos são iguais diante DELE.</span></span>","question":"Todos os homens são iguais perante Deus?"},{"id":"804","category":"DESIGUALDADE DE APTIDÕES","answer":"<span class=\"text\">Deus criou todos os Espíritos iguais, mas cada um deles viveu mais ou menos tempo, e por conseguinte realizou mais ou menos aquisições; a diferença está no grau de experiência e na vontade, que é o livre-arbítrio: daí decorre que uns se aperfeiçoam mais rapidamente, o que lhes dá aptidões diversas. A mistura de aptidões é necessária a fim de que cada um possa contribuir para os desígnios da Providência, nos limites do desenvolvimento de suas forças físicas e intelectuais: o que um não faz, o outro faz, e é assim que cada um tem a sua função útil. Além disso, todos os mundos sendo solidários entre si, é necessário que os habitantes dos mundos superiores, na sua maioria criados antes do vosso, venham habitar aqui para vos dar exemplo.</span>","question":"Por que Deus não deu as mesmas aptidões a todos os homens?"},{"id":"805","category":"DESIGUALDADE DE APTIDÕES","answer":"<span class=\"text\">Sim, já o dissemos, o Espírito que progrediu não regride mais. Ele pode escolher, no estado de Espírito, um envoltório mais rude ou uma situação mais precária que a anterior, mas sempre para lhe servir de lição e ajudá-lo a progredir.<br><br><span class=\"italic\">Assim, a diversidade das aptidões do homem não se relaciona com a natureza Íntima de sua criação, mas com o grau de aperfeiçoamento a que ele tenha chegado como Espírito. Deus não criou, portanto, a desigualdade das faculdades, mas permitiu que os diferentes graus de desenvolvimento se mantivessem em contato a fim de que os mais adiantados pudessem ajudar os mais atrasados a progredir. E também a fim de que os homens, necessitando uns dos outros, compreendam a lei de caridade que os deve unir.</span></span>","question":"Passando de um mundo superior para um inferior, o Espírito conserva integralmente as faculdades adquiridas?"},{"id":"806","category":"DESIGUALDADES SOCIAIS","answer":"<span class=\"text\">Não; é obra do homem e não de Deus.</span>","question":"A desigualdade das condições sociais é uma lei natural?"},{"id":"806a","category":"DESIGUALDADES SOCIAIS","answer":"<span class=\"text\">Só as leis de Deus são eternas. Não a vês desaparecer pouco a pouco, todos os dias? Essa desigualdade desaparecerá juntamente com a predominância do orgulho e do egoísmo, restando tão somente a desigualdade do mérito. Chegará um dia em que os membros da grande família dos filhos de Deus não mais se olharão como de sangue mais ou menos puro, pois somente o Espírito é mais puro ou menos puro, e isso não depende da posição social.</span>","question":"Essa desigualdade desaparecerá um dia?"},{"id":"807","category":"DESIGUALDADES SOCIAIS","answer":"<span class=\"text\">Esses merecem o anátema; infelizes que são! Serão oprimidos por sua vez e renascerão numa existência em que sofrerão tudo o que fizeram sofrer. </span>","question":"Que pensar dos que abusam da superioridade de sua posição social para oprimir o fraco em seu proveito?"},{"id":"808","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Sim e não. Que dizes dei astúcia e do roubo?</span>","question":"A desigualdade das riquezas não tem sua origem na desigualdade das faculdades, que dão a uns mais meios de adquirir do que a outros?"},{"id":"808a","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Que sabes disso? Remonta à origem e verás se é sempre pura. Sabes se no princípio não foi o fruto de uma espoliação ou de uma injustiça? Mas sem falar em origem, que pode ser má, crês que a cobiça de bens, mesmo os melhor adquiridos, e os desejos secretamente alimentados, de possui-los o mais cedo possível, sejam sentimentos louváveis? Isto é o que Deus julga, e te asseguro que o seu julgamento é mais severo que o dos homens.</span>","question":"A riqueza hereditária, entretanto, seria fruto das más paixões?"},{"id":"809","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida eles não são responsáveis pelo mal que outros tenham feito, tanto mais que o podem ignorar, mas fica sabendo que, muitas vezes uma fortuna se destina a um homem para lhe dar ocasião de reparar uma injustiça. Feliz dele se o compreender! E se o fizer em nome daquele que cometeu a injustiça, a reparação será levada em conta para ambos, porque quase sempre é este último quem a provoca.</span>","question":"Se uma fortuna foi mal adquirida, os herdeiros serão responsáveis por isso?"},{"id":"810","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Toda ação traz os seus frutos; os das boas ações são doces e os das outras são sempre amargos; sempre, entendei bem isso.</span>","question":"Sem fraudar a legalidade, podemos dispor dos nossos bens de maneira mais ou menos equitativa. Quem assim o faz é responsável, depois da morte, pelas disposições testamentárias?"},{"id":"811","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Não, não é possível. A diversidade das faculdades e dos caracteres se opõe a isso.</span>","question":"A igualdade absoluta das riquezas é possível e existiu alguma vez?"},{"id":"811a","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">São sistemáticos ou ambiciosos e invejosos. Não compreendem que a igualdade seria logo rompida pela própria força das coisas. Combatei o egoísmo, pois essa é a vossa chaga social, e não corrais atrás de quimeras. </span>","question":"Há homens, entretanto, que creem estar nisso o remédio para os males sociais; que pensais a respeito?"},{"id":"812","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Não; mas o bem-estar é relativo e cada um poderia gozá-lo, se todos se entendessem bem... Porque o verdadeiro bem-estar consiste no emprego <span class=\"italic\">do tempo de acordo com a vontade, e não em trabalhos pelos quais não se tem nenhum gosto. Como cada um tem aptidões diferentes, nenhum trabalho útil ficaria por fazer. O equilíbrio existe em tudo e é o homem quem o perturba</span>¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ No mundo de hoje este problema já vem provocando tentativas de solução. Trata-se do aproveitamento das vocações, cujo desperdício sistemático acarreta perdas consideráveis à economia social e profundo desequilíbrio na estrutura das sociedades.</span>","question":"Se a igualdade das riquezas não é possível, acontece o mesmo com o bem-estar?"},{"id":"812a","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Os homens se entenderão quando praticarem a lei da justiça.</span>","question":"É possível que todos se entendam?"},{"id":"813","category":"DESIGUALDADE DAS RIQUEZAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, já o dissemos, ela é sempre a causa primeira dessas faltas; pois não lhe cabe velar pela educação moral de seus membros? É frequentemente a má educação que falseia o critério dessas pessoas, em lugar de asfixiar lhes as tendências perniciosas.</span>","question":"Há pessoas que caem nas privações e na miséria por sua própria culpa; a sociedade pode ser responsabilizada por isso?"},{"id":"814","category":"PROVAS DA RIQUEZA E DA MISÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Para provar a cada um de uma maneira diferente. Aliás, vós o sabeis, essas provas são escolhidas pelos próprios Espíritos, que muitas vezes sucumbem ao realizá-las.</span>","question":"Por que Deus concedeu a uns a riqueza e o poder e a outros, a miséria?"},{"id":"815","category":"PROVAS DA RIQUEZA E DA MISÉRIA","answer":"<span class=\"text\">Tanto uma como a outra. A miséria provoca a lamentação contra a Providência; a riqueza leva a todos os excessos. </span>","question":"Qual dessas duas provas é a mais perigosa para o homem: a da desgraça ou a da riqueza?"},{"id":"816","category":"PROVAS DA RIQUEZA E DA MISÉRIA","answer":"<span class=\"text\">É justamente o que nem sempre faz; torna-se egoísta, orgulhoso e insaciável; suas necessidades aumentam com a fortuna e julga não ter o bastante para si mesmo. <br><br><span class=\"italic\">A posição elevada no mundo e a autoridade sobre os semelhantes são provas tão grandes e arriscadas quanto a miséria; porque, quanto mais o homem for rico e poderoso, mais obrigações tem a cumprir, maiores são os meios de que dispõe para fazer o bem e o mal. Deus experimenta o pobre pela resignação e o rico pelo uso que faz de seus bens e do seu poder. <br><br>A riqueza e o poder despertam todas as paixões que nos prendem à matéria e nos distanciam da perfeição espiritual. Foi por isso que Jesus disse: “Em verdade vos digo, é mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no reino dos céus\".</span></span>","question":"Se o rico sofre mais tentações, não dispõe também de mais meios para fazer o bem?"},{"id":"817","category":"IGUALDADE DOS DIREITOS DO HOMEM E DA MULHER","answer":"<span class=\"text\">Deus não deu a ambos a inteligência do bem e do mal e a faculdade de progredir?</span>","question":"O homem e a mulher são iguais perante Deus e têm os mesmos direitos? "},{"id":"818","category":"IGUALDADE DOS DIREITOS DO HOMEM E DA MULHER","answer":"<span class=\"text\">Do domínio injusto e cruel que o homem exerceu sobre ela. Uma consequência das instituições sociais e do abuso da força sobre a debilidade. Entre os homens pouco adiantados, do ponto de vista moral, a força é o direito.</span>","question":"De onde procede a inferioridade moral da mulher em certas regiões?"},{"id":"819","category":"IGUALDADE DOS DIREITOS DO HOMEM E DA MULHER","answer":"<span class=\"text\">Para lhe assinalar funções particulares. O homem se destina aos trabalhos rudes, por ser mais forte; a mulher aos trabalhos suaves; e ambos a se ajudarem mutuamente nas provas de uma vida cheia de amarguras.</span>","question":"Com que fim a mulher é fisicamente mais fraca do que o homem?"},{"id":"820","category":"IGUALDADE DOS DIREITOS DO HOMEM E DA MULHER","answer":"<span class=\"text\">Deus deu a força a uns para proteger o fraco e não para o escravizar.<br><br><span class=\"italic\">Deus apropriou a organização de cada ser às funções que ele deve desempenhar. Se deu menor força física à mulher, deu-lhe ao mesmo tempo maior sensibilidade, em relação com a delicadeza das funções maternais e a debilidade dos seres confiados aos seus cuidados. </span></span>","question":"A debilidade física da mulher não a coloca naturalmente na dependência do homem?"},{"id":"821","category":"IGUALDADE DOS DIREITOS DO HOMEM E DA MULHER","answer":"<span class=\"text\">Sim, e até maior; é ela quem lhe dá as primeiras noções da vida.</span>","question":"As funções a que a mulher foi destinada pela Natureza têm tanta importância quanto as conferidas ao homem?"},{"id":"822","category":"IGUALDADE DOS DIREITOS DO HOMEM E DA MULHER","answer":"<span class=\"text\">Este é o primeiro princípio de justiça: \"Não façais aos outros o que não quereis que os outros vos façam\".</span>","question":"Os homens, sendo iguais perante a lei de Deus, devem sê-lo igualmente perante a lei humana?"},{"id":"822a","category":"IGUALDADE DOS DIREITOS DO HOMEM E DA MULHER","answer":"<span class=\"text\">De direitos, sim; de funções, não. É necessário que cada um tenha um lugar determinado; que o homem se ocupe de fora e a mulher da intimidade, cada um segundo a sua aptidão. A lei humana, para ser justa, deve consagrar a igualdade de direitos entre o homem e a mulher; todo privilégio concedido a um ou a outro é contrário à justiça. <span class=\"italic\">A emancipação da mulher segue o progresso da civilização</span>, sua escravização marcha com a barbárie. Os sexos, aliás, só existem na organização física, pois os Espíritos podem tomar um e outro, não havendo diferenças entre eles a esse respeito. Por conseguinte, devem gozar dos mesmos direitos¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Há mais de cem anos, este livro indicava a solução exata do problema feminino: igualdade de direitos e diversidade de funções. Marido e mulher não são senhor e escrava, mas companheiros que desempenham uma tarefa comum, com a mesma responsabilidade pela sua realização. O feminismo adquire um novo aspecto à luz deste princípio. A mulher não deve ser a imitadora e a competidora do homem, mas a sua companheira de vida, ambos mutuamente se completando na manutenção do lar, que é a célula básica da estrutura social.</span>","question":"De acordo com isso uma legislação, para ser perfeitamente justa, deve consagrar a igualdade de direitos entre o homem e a mulher?"},{"id":"823","category":"IGUALDADE PERANTE O TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Derradeiro ato de orgulho.</span>","question":"De onde vem o desejo de perpetuar a própria memória nos monumentos fúnebres?"},{"id":"823a","category":"IGUALDADE PERANTE O TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Orgulho dos parentes, que querem honrar-se a si mesmos. Oh, sim, nem sempre é pelo morto que se fazem todas essas demonstrações, mas por amor-próprio, por consideração ao mundo e para exibição de riqueza. Crês que a lembrança de um ser querido seja menos durável no coração do pobre, porque ele só pode colocar uma flor sobre sua tumba? Crês que o mármore salva do esquecimento aquele que foi inútil na Terra?</span>","question":"Mas a suntuosidade dos monumentos fúnebres não é, na maioria das vezes, determinada pelos parentes que desejam honrar a memória do falecido, e não por este?"},{"id":"824","category":"IGUALDADE PERANTE O TÚMULO","answer":"<span class=\"text\">Não. Quando homenageiam a memória de um homem de bem são justas e de bom exemplo. <br><br><span class=\"italic\">A tumba é o lugar de encontro de todos os homens, nela se findam impiedosamente todas as distinções humanas. É em vão que o rico tenta perpetuar a sua memória por meio de faustosos monumentos. O tempo os destruirá, como aos seus próprios corpos. Assim o quer a Natureza. A lembrança das suas boas e más ações será menos perecível do que do seu túmulo. A pompa dos funerais não o lavará de suas torpezas e não o fará subir sequer um degrau na hierarquia espiritual. ¹</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Há quem estranhe a existência do túmulo de Allan Kardec no Cemitério de Père Lachaise, em Paris, visitado pelos espíritas. Outros censuram a visita de espíritas aos túmulos de parentes e amigos. Como se vê, são excessos de zelo que a doutrina não endossa. O túmulo de Kardec, como disse o médium Francisco Cândido Xavier, após visitá-lo: \"É uma mensagem permanente de luz.\". Quanto aos outros, veja-se o item 323.</span>","question":"Reprovais de maneira absoluta as pompas fúnebres?"},{"id":"825","category":"LIBERDADE NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Não, porque vós todos necessitais uns dos outros, os pequenos como os grandes.</span>","question":"Há posições no mundo em que o homem possa gabar-se de gozar de uma liberdade absoluta?"},{"id":"826","category":"LIBERDADE NATURAL","answer":"<span class=\"text\"><span class=\"italic\">A do eremita no deserto.</span> Desde que haja dois homens juntos, há direitos a respeitar e não terão eles, portanto, liberdade absoluta.</span>","question":"Qual seria a condição em que o homem pudesse gozar de liberdade absoluta?"},{"id":"827","category":"LIBERDADE NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Absolutamente, pois esse é um direito que lhe vem da natureza.</span>","question":"A obrigação de respeitar os direitos alheios tira ao homem o direito de se pertencer a si mesmo?"},{"id":"828","category":"LIBERDADE NATURAL","answer":"<span class=\"text\">É que possuem a compreensão da lei natural, mas contrabalançada pelo orgulho e pelo egoísmo. Sabem o que devem fazer, quando não transformam os seus princípios numa comédia bem calculada, mas não o fazem.</span>","question":"Como conciliar as opiniões liberais de certos homens com o seu frequente despotismo no lar e com os seus subordinados?"},{"id":"828a","category":"LIBERDADE NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Quanto mais inteligência tenha o homem para compreender um princípio, menos escusável será de não o aplicar a si mesmo. Na verdade vos digo que o homem simples, mas sincero, está mais adiantado no caminho de Deus do que aquele que aparenta o que não é.</span>","question":"Os princípios que professaram nesta vida lhes serão levados em conta na outra?"},{"id":"829","category":"ESCRAVIDÃO","answer":"<span class=\"text\">Toda sujeição absoluta de um homem a outro é contrária à lei de Deus. A escravidão é um abuso da força e desaparecerá com o progresso, como pouco a pouco desaparecerão todos os abusos.<br><br><span class=\"italic\">A lei humana que estabelece a escravidão é uma lei contra a natureza, pois assemelha o homem ao bruto e o degrada moral e fisicamente.</span></span>","question":"Há homens naturalmente destinados a ser propriedade de outros homens?"},{"id":"830","category":"ESCRAVIDÃO","answer":"<span class=\"text\">O mal é sempre o mal. Todos os vossos sofismas não farão que uma ação má se torne boa. Mas a responsabilidade do mal é relativa aos meios de que dispondes para o compreender. Aquele que se serve da lei da escravidão é sempre culpável de uma violação da lei natural; mas nisso, como em todas as coisas, a culpabilidade é relativa. Sendo a escravidão um costume entre certos povos, o homem pode praticá-la de boa-fé, como uma coisa que lhe parece natural. Mas desde que a sua razão, mais desenvolvida e sobretudo esclarecida pelas luzes do Cristianismo, lhe mostrou no escravo um seu igual perante Deus, ele não tem mais desculpas.</span>","question":"Quando a escravidão pertence aos costumes de um povo, são repreensíveis os que a praticam, nada mais fazendo do que seguir um uso que lhes parece natural?"},{"id":"831","category":"ESCRAVIDÃO","answer":"<span class=\"text\">Sim, para as elevar, e não para as embrutecer ainda mais na escravidão. Os homens têm considerado, há muito, certas raças humanas como animais domesticáveis, munidos de braços e de mãos, e se julgaram no direito de vender os seus membros como bestas de carga. Consideram-se de sangue mais puro. Insensatos, que não enxergam além da matéria! Não é o sangue que deve ser mais ou menos puro, mas o Espírito.</span>","question":"A desigualdade natural das aptidões não coloca certas raças humanas sob a dependência das raças inteligentes?"},{"id":"832","category":"ESCRAVIDÃO","answer":"<span class=\"text\">Digo que compreendem melhor os seus interesses. Eles têm também muito cuidado com os seus bois e os seus cavalos, a fim de tirarem mais proveito no mercado. Não são culpados como os que os maltratam, mas nem por isso deixam de usá-los como mercadorias, privando-os do direito de se pertencerem a si mesmos.</span>","question":"Há homens que tratam os seus escravos com humanidade, que nada lhes deixam faltar e pensam que a liberdade os exporia a mais privações. Que dizer disso?"},{"id":"833","category":"LIBERDADE DE PENSAMENTO","answer":"<span class=\"text\">E pelo pensamento que o homem goza de uma liberdade sem limites, porque o pensamento não conhece entraves. Pode-se impedir a sua manifestação, mas não aniquilá-lo.</span>","question":"Há no homem qualquer coisa que escape a todo o constrangimento, e pela qual ele goze de uma liberdade absoluta?"},{"id":"834","category":"LIBERDADE DE PENSAMENTO","answer":"<span class=\"text\">É responsável perante Deus. Só Deus, podendo conhecê-lo, condena-o ou absolve-o, segundo a sua justiça.</span>","question":"O homem é responsável pelo seu pensamento?"},{"id":"835","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">A consciência é um pensamento íntimo, que pertence ao homem como todos os outros pensamentos.</span>","question":"A liberdade de consciência é uma consequência da liberdade de pensar?"},{"id":"836","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">Não mais do que à liberdade de pensar, porque somente a Deus pertence o direito de julgar a consciência. Se o homem regula, pelas suas leis, a relação de homem para homem, Deus, por suas leis naturais, regula as relações do homem com Deus. </span>","question":"O homem tem o direito de pôr entraves à liberdade de consciência?"},{"id":"837","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">Constranger os homens a agir de maneira diversa ao seu modo de pensar, o que é torná-los hipócritas. A liberdade de consciência é uma das características da verdadeira civilização e do progresso. </span>","question":"Qual é o resultado dos entraves à liberdade de consciência?"},{"id":"838","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">Toda crença é respeitável quando é sincera e conduz à prática do bem. As crenças reprováveis são as que conduzem ao mal.</span>","question":"Toda crença é respeitável, ainda mesmo quando notoriamente falsa?"},{"id":"839","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">Isso é faltar com a caridade e atentar contra a liberdade de pensamento.</span>","question":"Somos repreensíveis por escandalizar em sua crença aquele que não pensa como nós?"},{"id":"840","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">Podem reprimir-se os atos, mas a crença íntima é inacessível.<br><br><span class=\"italic\">Reprimir os atos externos de uma crença, quando esses atos acarretam qualquer prejuízo aos outros, não é atentar contra a liberdade de consciência, porque essa repressão deixa à crença sua Inteira liberdade.</span></span>","question":"Será atentar contra a liberdade da consciência opor entraves às crenças que podem perturbar a sociedade?"},{"id":"841","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">Certamente se pode e mesmo se deve; mas ensinai, a exemplo de Jesus, <span class=\"italic\">pela doçura e a persuasão</span>, e não pela força, porque seria pior que a crença daquele a quem desejásseis convencer. Se há alguma coisa que possa ser imposta é o bem e a fraternidade, mas não acreditamos que o meio de fazê-lo seja a violência: a convicção não se impõe.</span>","question":"Devemos, por respeito à liberdade de consciência, deixar que se propaguem as doutrinas perniciosas ou podemos, sem atentar contra essa liberdade, procurar conduzir para o caminho da verdade os que se desviaram para falsos princípios?"},{"id":"842","category":"LIBERDADE DE CONSCIÊNCIA","answer":"<span class=\"text\">Essa será a que produza mais homens de bem e menos hipócritas, quer dizer, que pratiquem a lei de amor e caridade na sua maior pureza e na sua aplicação mais ampla. Por esse sinal reconhecereis que uma doutrina é boa, pois toda doutrina que tiver por consequência semear a desunião e estabelecer divisões entre os filhos de Deus só pode ser falsa e perniciosa. </span>","question":"Como todas as doutrinas têm a pretensão de ser única expressão da verdade, por que sinais podemos reconhecer a que tem o direito de se apresentar como tal?"},{"id":"843","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">Pois que tem a liberdade de pensar, tem a de agir. Sem o livrearbítrio o homem seria uma máquina.</span>","question":"O homem tem livre-arbítrio nos seus atos?"},{"id":"844","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">Ele tem a liberdade de agir, desde que lenha a vontade de o fazer. Nas primeiras fases da vida, a liberdade é quase nula; ela se desenvolve e muda de objeto com as faculdades. Estando os pensamentos da criança em relação com as necessidades da sua idade, ela aplica o seu livre-arbítrio às coisas que lhe são necessárias.</span>","question":"O homem goza do livre-arbítrio desde o nascimento?"},{"id":"845","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">As predisposições instintivas são as do Espírito antes da sua encarnação; conforme for ele mais ou menos adiantado, elas podem impeli-lo a atos repreensíveis, no que ele será secundado por Espíritos que simpatizem com essas disposições; mas não há arrastamento irresistível, quando se tem a vontade de resistir. Lembrai-vos de que querer é poder. </span>","question":"As predisposições instintivas que o homem traz ao nascer não são um obstáculo ao exercício de seu livre-arbítrio?"},{"id":"846","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">O Espírito é certamente, influenciado pela matéria, que pode entravar as suas manifestações. Eis porque, nos mundos em que os corpos são menos materiais do que na Terra, as faculdades se desenvolvem, com mais liberdade. Mas o instrumento não dá faculdades ao Espírito. De resto, é necessário distinguir neste caso as faculdades morais das faculdades intelectuais. Se um homem tem o instinto do assassínio, é seguramente o seu próprio Espírito que o possui e que lhe transmite mas nunca os seus órgãos. Aquele que aniquila o seu pensamento para apenas se ocupar da matéria se faz semelhante ao bruto e ainda pior, porque não pensa mais em se precaver contra o mal. E nisso que ele se torna faltoso, pois assim age pela própria vontade.</span>","question":"O organismo não influi nos atos da vida? E se influi, não o faz com prejuízo do livre-arbítrio?"},{"id":"847","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">Aquele cuja inteligência está perturbada por uma causa qualquer perde o domínio do seu pensamento e desde então não tem mais liberdade. Essa alteração é frequentemente uma punição para o Espírito que, numa existência, pode ter sido vão e orgulhoso, fazendo mau uso de suas faculdades. Ele pode renascer no corpo de um idiota, como o déspota no corpo de um escravo e o mau rico no de um mendigo. Mas o Espírito sofre esse constrangimento, do qual tem perfeita consciência: é nisso que está a ação da matéria.</span>","question":"A alteração das faculdades tira ao homem o livre-arbítrio?"},{"id":"848","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">Não, pois o ébrio voluntariamente se priva da razão para satisfazer paixões brutais: em lugar de uma falta, comete duas.</span>","question":"A alteração das faculdades intelectuais pela embriaguez desculpa os atos repreensíveis?"},{"id":"849","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">O instinto, o que não o impede de agir com inteira liberdade em certas coisas. Mas, como a criança, ele aplica essa liberdade às suas necessidades e ela se desenvolve com a inteligência. Por conseguinte, tu, que és mais esclarecido que um selvagem, és também mais responsável que ele pelo que fazes.</span>","question":"Qual é, no homem em estado selvagem, a faculdade dominante: o instinto ou o livre-arbítrio?"},{"id":"850","category":"LIVRE-ARBÍTRIO","answer":"<span class=\"text\">O mundo tem, sem dúvida, as suas exigências. Deus é justo e tudo leva em conta, mas vos deixa a responsabilidade dos poucos esforços que fazeis para superar os obstáculos.</span>","question":"A posição social não é, às vezes, um obstáculo à inteira liberdade de ação?"},{"id":"851","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">A fatalidade só existe no tocante à escolha feita pelo Espírito, ao se encarnar, de sofrer esta ou aquela prova; ao escolhê-la ele traça para si mesmo uma espécie de destino, que é a própria consequência da posição em que se encontra. Falo das provas de natureza física, porque, no tocante às provas morais e às tentações, o Espírito, conservando o seu livre-arbítrio sobre o bem e o mal, é sempre senhor de ceder ou resistir. Um bom Espírito, ao vê-lo fraquejar, pode correr em seu auxílio mas não pode influir sobre ele a ponto de subjugar lhe a vontade. Um Espírito mau, ou seja, inferior, ao lhe mostrar ou exagerar um perigo físico, pode abalá-lo e assustá-lo, mas a vontade do Espírito encarnado não fica por isso menos livre de qualquer entrave. </span>","question":"Há uma fatalidade nos acontecimentos da vida, segundo o sentimento ligado a essa palavra; quer dizer, todos os acontecimentos são predeterminados, e nesse caso em que se torna o livre-arbítrio?"},{"id":"852","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">São, talvez, provas que devem sofrer e que elas mesmas escolheram. Ainda uma vez levais à conta do destino o que é quase sempre a consequência de vossa própria falta. Em meio dos males que te afligem, cuida que a tua consciência esteja pura e te sentirás meio consolado.<br><br><span class=\"italic\">As ideias justas ou falsas que fazemos das coisas nos fazem vencer ou fracassar, segundo o nosso caráter e a nossa posição social. Achamos mais simples e menos humilhante para o nosso amor-próprio atribuir os nossos fracassos à sorte ou ao destino, do que a nós mesmos. Se a influência dos Espíritos contribui algumas vezes para isso, podemos sempre nos subtrair a ela, repelindo as ideias más que nos forem sugeridas. </span></span>","question":"Há pessoas que parecem perseguidas por uma fatalidade, independentemente de sua maneira de agir; a desgraça está no seu destino?"},{"id":"853","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Fatal, no verdadeiro sentido da palavra, só o instante da morte. Chegando esse momento, de uma forma ou de outra, a ele não podeis furtar- vos.</span>","question":"Certas pessoas escapam a um perigo mortal para cair em outro; parece que não podem escapar à morte. Não há nisso fatalidade?"},{"id":"853a","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Não, não morrerás, e tens disso milhares de exemplos. Mas quando chegar a tua hora de partir, nada te livrará. Deus sabe com antecedência qual o gênero de morte por que partirás daqui, e frequentemente teu Espírito também o sabe, pois isso lhe foi revelado quando fez a escolha desta ou daquela existência.</span>","question":"Assim, qualquer que seja o período que nos ameace, não morreremos se a nossa hora não chegou?"},{"id":"854","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Não, porque as precauções que tomais vos são sugeridas com o fim de evitar uma morte que vos ameaça; são um dos meios para que ela não se verifique.</span>","question":"Da infalibilidade da hora da morte, segue-se que as precauções que se tomam para evitá-la são inúteis?"},{"id":"855","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Quando tua vida se encontra em perigo, é essa uma advertência que tu mesmo desejaste, afim de te desviar do mal e te tornar melhor. Quando escapas a esse perigo, ainda sob a influência do risco por que passaste, pensas com maior ou menor intensidade, sob a ação mais ou menos forte dos bons Espíritos, em te tornares melhor. O mau Espírito retornando (digo mau, subentendendo o mal que ainda nele existe), pensas que escaparás da mesma maneira a outros perigos e deixas que as tuas paixões se desencadeiem de novo. Pelos perigos que correis, Deus vos recorda a vossa fraqueza e a fragilidade de vossa existência. Se examinarmos a causa e a natureza do perigo, veremos que, na maioria das vezes, as consequências foram a punição de uma falta cometida ou de <span class=\"italic\">um dever negligenciado</span>. Deus vos adverte para refletirdes sobre vós mesmos e vos emendardes.¹ </span><br><span class=\"citation\">¹ Temos nesta resposta, de maneira clara e precisa, uma exposição sucinta do que podemos chamar a dinâmica espírita do aperfeiçoamento humano. Através das quedas e advertências, dos riscos e do auxílio dos bons Espíritos, o homem de boa vontade irá vencendo os seus maus pendores e se preparando, já nesta existência, para uma vida melhor no futuro. Longe de nos desanimar, nossas quedas devem ser transformadas em degraus da escada do nosso melhoramento espiritual. Como se vê, a \"auto salvação\" de que alguns religiosos nos acusam não é mais do que o desenvolvimento da vontade e da razão da criatura, sob a dispensação da graça de Deus, através de seus mensageiros, os bons Espíritos.</span>","question":"Qual o fito da Providência ao fazer-nos correr perigos que não devem ter consequências?"},{"id":"856","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Sabe que o gênero de vida por ele escolhido o expõe a morrer mais de uma maneira que de outra. Mas sabe também quais as lutas que terá de sustentar para o evitar, e que, se Deus o permitir, não sucumbirá.</span>","question":"O Espírito sabe, por antecipação, qual o gênero de morte que deve sofrer?"},{"id":"857","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Com muita frequência o homem tem o pressentimento do seu fim como o pode ter o de que ainda não morrerá. Esse pressentimento lhe é dado pelos seus Espíritos protetores, que desejam adverti-lo para que esteja pronto a partir ou reerguem, a sua coragem nos momentos em que se faz necessário. Também lhe pode vir da intuição da existência por ele escolhida, ou da missão que aceitou e sabe que deve cumprir. </span>","question":"Há homens que enfrentam os perigos do combate com uma certa convicção de que a sua hora não chegou; há algum fundamento nessa confiança?"},{"id":"858","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">É o homem que teme a morte, não o Espírito. Aquele que a pressente pensa mais como Espírito do que como homem: compreende a sua libertação e a espera.</span>","question":"Os que pressentem a morte geralmente a temem menos do que os outros. Por quê?"},{"id":"859","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">São, em geral, coisas demasiado pequenas, das quais podemos prevenir-vos dirigindo o vosso pensamento no sentido de as evitardes porque não gostamos do sofrimento material. Mas isso é de pouca importância para o curso da vida que escolhestes. A fatalidade, na verdade, só consiste nestas duas horas: aquelas em que deveis aparecer e desaparecer deste mundo.</span>","question":"Se a morte não pode ser evitada quando chega a sua hora, acontece o mesmo com todos os acidentes no curso da nossa vida?"},{"id":"859a","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas que tu, quando no estado de Espírito, viste e pressentiste ao fazer a tua escolha. Não acrediteis, porém, que tudo o que acontece esteja escrito como se diz. Um acontecimento é quase sempre a consequência de uma coisa que fizeste por um ato de tua livre vontade, de tal maneira que se não tivesses praticado aquele ato, o acontecimento não se verificaria. Se queimas o dedo, isso é apenas a consequência de tua imprudência e da condição da matéria. Somente as grandes dores, os acontecimentos importantes e capazes de influir na tua evolução moral são previstos por Deus, porque são úteis à tua purificação e à tua instrução. </span>","question":"Há fatos que devem ocorrer forçosamente e que a vontade dos Espíritos não pode conjurar?"},{"id":"860","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Pode, desde que esse desvio aparente possa caber na ordem geral da vida que ele escolheu. Além disso, para fazer o bem, como é do seu dever e único objetivo da vida, ele pode impedir o mal, sobretudo aquele que possa contribuir para um mal ainda maior. </span>","question":"Pode o homem, por sua vontade e pelos seus atos, evitar acontecimentos que deviam realizar-se e vice-versa?"},{"id":"861","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Não. Sabe apenas que, ao escolher uma vida de lutas, terá a probabilidade de matar um de seus semelhantes, mas ignora se o fará ou não, porque estará quase sempre nele tomar a deliberação de cometer o crime. Ora, aquele que delibera sobre uma coisa é sempre livre de a fazer ou não. Se o espírito soubesse com antecedência que, como homem, devia cometer um assassínio, estaria predestinado a isso. Sabei, então, que não há ninguém predestinado ao crime e que todo crime, como todo e qualquer ato, é sempre o resultado da vontade e do livre-arbítrio. De resto, sempre confundis duas coisas bastante distintas: os acontecimentos materiais da existência e os atos da vida moral.  <br><br>Se há fatalidade às vezes, é apenas no tocante aos acontecimentos materiais, cuja causa está fora de vós e que são independentes da vossa vontade. Quanto aos atos da vida moral, emanam sempre do próprio homem, que tem sempre, por conseguinte, a liberdade de escolha: para os seus atos, portanto, não existe jamais a fatalidade. </span>","question":"O homem que comete um assassinato sabe, ao escolher a sua existência, que se tornará assassino?"},{"id":"862","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Pode ser fatalidade, se assim o quiseres, mas decorrente da escolha do gênero de existência, porque essas pessoas quiseram ser experimentadas por uma vida de decepções, afim de exercitarem a sua paciência e a sua resignação. Não creias, entretanto, que seja isso o que fatalmente acontece; muitas vezes é apenas o resultado de haverem elas tomado um caminho errado, que não está de acordo com a sua inteligência e as suas aptidões. Aquele que quer atravessar um rio a nado, sem saber nadar, tem grande probabilidade de morrer afogado. Assim acontece na maioria das ocorrências da vida. Se o homem não empreendesse mais do que aquilo que está de acordo com as suas faculdades, triunfaria quase sempre; o que o perde é o seu amor-próprio e a sua ambição, que o fazem desviar do seu caminho, para tomar por uma vocação o simples desejo de satisfazer certas paixões. Então fracassa e a culpa é sua, mas em vez de reconhecer o erro, prefere acusar a sua estrela. Há o que teria sido um bom operário, ganhando honradamente a vida, mas se fez mau poeta e morre de fome. Haveria lugar para todos, se cada um soubesse ocupar o seu lugar. </span>","question":"Há pessoas que nunca conseguem êxito na vida e que um mau gênio parece a perseguir, em todos os seus empreendimentos. Não é isso o que podemos chamar fatalidade?"},{"id":"863","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">São os homens que fazem os costumes sociais e não Deus; se a eles se submetem, é que lhes convêm. Isso também é um ato de livre-arbítrio, pois se quisessem poderiam rejeitá-los. Então, por que se lamentam? Não são os costumes sociais que eles devem acusar, mas o seu tolo amor-próprio, que os leva a preferir morrer de fome a infringi-los. Ninguém lhes pede conta desse sacrifício feito à opinião geral, enquanto Deus lhes pedirá conta do sacrifício feito à sua vaidade. Isso não quer dizer que se deva afrontar a opinião sem necessidade, como certas pessoas que têm mais de originalidade que de verdadeira filosofia. Tanto é desarrazoado exibir-se como um animal curioso, quanto é sensato descer voluntariamente e sem reclamações, se não se pode permanecer no alto da escada. </span>","question":"Os costumes sociais não obrigam muitas vezes o homem a seguir um caminho errado? E não está ele submetido à influência das opiniões na escolha de suas ocupações? Isso a que chamamos respeito humano não é um obstáculo ao exercício do livre-arbítrio?"},{"id":"864","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Em geral, porque sabem orientar-se melhor. Mas isso pode ser, também, um gênero de prova: o sucesso as embriaga, elas se fiam no seu destino, e frequentemente vão pagar mais tarde esse sucesso com reveses cruéis, que poderiam ter evitado com um pouco de prudência.</span>","question":"Se há pessoas para as quais a sorte é contrária, outras parecem favorecidas por ela, pois tudo lhes sai bem; a que se deve isso?"},{"id":"865","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Certos Espíritos escolheram antecipadamente determinadas espécies de prazer, e a sorte que os favorece é uma tentação. Aquele que ganha como homem perde como Espírito: é uma prova para o seu orgulho e a sua cupidez¹.</span><br><span class=\"citation\">¹ Se tomarmos a palavra “amor” num sentido espiritual e amplo, poderemos aplicar a esse caso o velho ditado popular: “Feliz no jogo, infeliz no amor”; em geral, as máximas da sabedoria popular encerram sentido oculto, pois sua verdadeira origem se perde na noite dos tempos. A facilidade com que certas pessoas vencem nos negócios, no jogo e em outros campos de atividade social, não seria objeto de inveja, se levássemos sempre em conta a verdadeira finalidade da vida e a ilusão das aparências. </span>","question":"Como explicar a sorte que favorece certas pessoas em circunstâncias que não dependem da vontade nem da inteligência, como no jogo, por exemplo?"},{"id":"866","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Tu mesmo escolheste a tua prova; quanto mais rude ela for, se melhor a suportas, mais te elevas. Os que passam a vida na abundância e no bem-estar são Espíritos covardes, que permanecem estacionários. Assim, o número de infortunados ultrapassa em muito o dos felizes do mundo, visto que os Espíritos procuram, na sua maioria, as provas que lhes sejam mais frutuosas. Eles veem muito bem a futilidade de vossas grandezas e dos vossos prazeres. Aliás, a vida mais feliz é sempre agitada, sempre perturbada: não é somente a dor que produz contrariedades. </span>","question":"Então, a fatalidade que parece presidir aos destinos do homem na vida material, seria também resultado do nosso livrearbítrio?"},{"id":"867","category":"FATALIDADE","answer":"<span class=\"text\">Velha superstição, segundo a qual as estrelas estariam ligadas ao destino de cada homem; alegoria que certas pessoas fazem a tolice de tomar ao pé da letra.</span>","question":"De onde procede a expressão: Nascido sob uma boa estrela?"},{"id":"868","category":"CONHECIMENTO DO FUTURO","answer":"<span class=\"text\">Em princípio, o futuro lhe é oculto e só em casos raros e excepcionais Deus lhe permite a sua revelação.</span>","question":"O futuro pode ser revelado ao homem?"},{"id":"869","category":"CONHECIMENTO DO FUTURO","answer":"<span class=\"text\">Se o homem conhecesse o futuro, negligenciaria o presente e não agiria com a mesma liberdade de agora, pois seria dominado pelo pensamento de que, se alguma coisa deve acontecer, não adianta ocupar-se dela, ou então procuraria impedi-la. Deus não quis que assim fosse, afim de que cada um pudesse concorrer para a realização das coisas, mesmo daquelas a que desejaria opor-se. Assim é que tu mesmo, sem o saber, quase sempre preparas os acontecimentos que sobrevirão no curso da tua vida.</span>","question":"Com que fim o futuro é oculto ao homem?"},{"id":"870","category":"CONHECIMENTO DO FUTURO","answer":"<span class=\"text\">E quando esse conhecimento antecipado deve facilitar o cumprimento das coisas, em vez de embaraçá-lo, levando o homem a agir de maneira diferente do que o faria se não o tivesse. Além disso, muitas vezes é uma prova. A perspectiva de um acontecimento pode despertar pensamentos que sejam mais ou menos bons: se um homem souber, por exemplo, que obterá uma fortuna com a qual não contava, poderá ser tomado pelo sentimento de cupidez, pela alegria de aumentar os seus gozos terrenos, pelo desejo de a obter mais cedo, aspirando pela morte daquele que lhe deve deixar, ou então essa perspectiva despertará nele bons sentimentos e pensamentos generosos. Se a previsão não se realizar, será outra prova: a da maneira por que suportará a decepção. Mas não deixará por isso de ter um mérito ou demérito dos pensamentos bons ou maus que a crença na previsão lhe provocou.</span>","question":"Mas se é útil que o futuro permaneça oculto, por que Deus permite, às vezes, a sua revelação?"},{"id":"871","category":"CONHECIMENTO DO FUTURO","answer":"<span class=\"text\">Tanto valeria perguntar por que Deus não fez o homem perfeito e realizad, por que o homem passa pela infância, antes de chegar a idade madura. A prova não tem por fim esclarecer a Deus sobre o mérito do homem, porque Deus sabe perfeitamente o que ele vale mas deixar ao homem toda a responsabilidade da sua ação, uma vez que ele tem a liberdade de fazer ou não fazer. Podendo o homem escolher entre o bem e o mal, a prova tem por fim colocá-lo ante a tentação do mal, deixando-lhe todo o mérito da resistência. Ora, não obstante Deus saiba muito bem com antecedência, se ele vencerá ou fracassará, não pode puni-lo nem recompensá-lo, na sua Justiça, por um ato que ele não tenha praticado.<br><br>E assim entre os homens. Por mais capaz que seja um aspirante, por mais certeza que se tenha de seu triunfo, não se lhe concede nenhum grau sem exame, o que quer dizer sem prova. Da mesma maneira, um juiz não condena um acusado senão pela prova de um ato consumado, e não pela previsão de que ele pode ou deve praticar esse ato. <br><br>Quanto mais se reflete sobre as considerações que teria para o homem o conhecimento do futuro, mais se vê como a Providência foi sábia ao ocultá-lo. A certeza de um acontecimento feliz o atiraria na inação; a de um acontecimento desgraçado, no desânimo; e num caso como no outro suas forças seriam paralisadas. Eis porque o futuro não é mostrado ao homem senão como <span class=\"italic\">um alvo</span> que ele deve atingir pelos seus esforços, mas sem conhecer as vicissitudes por que deve passar para atingi-lo. O conhecimento de todos os incidentes da rota lhe tiraria a iniciativa e o uso do livre-arbítrio; ele se deixaria arrastar pelo declive fatal dos acontecimentos sem exercitar as suas faculdades. Quando o sucesso de uma coisa está assegurado ninguém mais se preocupa com ela.</span>","question":"Desde que Deus tudo sabe, também sabe se um homem deve ou não sucumbir numa prova. Nesse caso, qual a necessidade da prova, que nada pode revelar a Deus sobre aquele homem?"},{"id":"873","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">É de tal modo natural que vos revoltais ao pensamento de uma injustiça. O progresso moral desenvolve sem dúvida esse sentimento, mas não o dá: Deus o pôs no coração do homem. Eis porque encontrais frequentemente, entre os homens simples e primitivos, noções mais exatas de justiça do que entre pessoas de muito saber.</span>","question":"O sentimento de justiça é natural ou resulta de ideias adquiridas?"},{"id":"874","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">É que em geral se misturam paixões ao julgamento, alterando esse sentimento, como acontece com a maioria dos outros sentimentos naturais, e fazendo ver as coisas sob um falso ponto de vista.</span>","question":"Se a justiça é uma lei natural, como se explica que os homens a entendam de maneiras tão diferentes, que um considere justo o que a outro parece injusto?"},{"id":"875","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">A justiça consiste no respeito aos direitos de cada um.</span>","question":"Como se pode definir a justiça?"},{"id":"875a","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">São determinados por duas coisas: a lei humana e a lei natural. Tendo os homens feito leis apropriadas aos seus costumes e ao seu caráter, essas leis estabeleceram direitos que podem variar com o progresso. Vede se as vossas leis de hoje, sem serem perfeitas, consagram os mesmos direitos que as da Idade Média. Esses direitos superados, que vos parecem monstruosos, pareciam justos e naturais naquela época. O direito dos homens, portanto, nem sempre é conforme à justiça. Só regula algumas relações sociais, enquanto na vida privada há uma infinidade de atos que são de competência exclusiva do tribunal da consciência. </span>","question":"O que determina esses direitos?"},{"id":"876","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">O Cristo vos disse: \"Querer para os outros o que quereis para vós mesmos\". Deus pôs no coração do homem a regra de toda a verdadeira justiça, pelo desejo que tem cada um de ver os seus direitos respeitados. Na incerteza do que deve fazer para o semelhante, em dada circunstância, que o homem pergunte a si mesmo como desejaria que agissem com ele. Deus não poderia dar um guia mais seguro que a sua própria consciência.<br><br><span class=\"italic\">O critério da verdadeira justiça é de fato o de se querer para os outros aquilo que se quer para si mesmo, e não de querer para si o que se deseja para os outros, o que não é a mesma coisa. Como não é natural que se queira o próprio mal, se tomarmos o desejo pessoal por norma ou ponto de partida, podemos estar certos de jamais desejar ao próximo senão o bem. Desde todos os tempos e em todas as crenças, o homem procurou sempre fazer prevalecer o seu direito pessoal. O sublime da religião cristã foi tomar o direito pessoal por base do direito do próximo.</span></span>","question":"Fora do direito consagrado pela lei humana, qual a base da justiça fundada sobre a lei natural?"},{"id":"877","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Sim, e a primeira de todas é a de respeitar os direitos dos semelhantes; aquele que respeitar esses direitos será sempre justo. No vosso mundo, onde tantos homens não praticam a lei de justiça, cada um usa de represálias e vem daí a perturbação e a confusão da vossa sociedade. A vida social dá direitos e impõe deveres recíprocos.</span>","question":"A necessidade de viver em sociedade acarreta para o homem obrigações particulares?"},{"id":"878","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Os limites do direito que reconhece para o seu semelhante em relação a ele, na mesma circunstância e de maneira recíproca. </span>","question":"Podendo o homem iludir-se quanto à extensão do seu direito, o que o deve levar a conhecer-lhe os limites?"},{"id":"878a","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">Os direitos naturais são os mesmos para todos os homens, desde o menor até o maior. Deus não fez uns de limo mais puro que outros e todos são iguais perante ele. Esses direitos são eternos; os estabelecidos pelos homens perecem com as suas instituições. De resto, cada qual sente bem a sua força ou a sua fraqueza, e saberá ter sempre uma certa deferência para aquele que o merecer, por sua virtude e seu saber. E importante assinalar isto, para que os que se julgam superiores conheçam os seus deveres e possam merecer essas deferências. A subordinação não estará comprometida, quando a autoridade for conferida à sabedoria. </span>","question":"Mas se cada um se atribui a si mesmo os direitos do semelhante, em que se transforma a subordinação aos superiores? Não será isso a anarquia de todos os poderes?"},{"id":"879","category":"JUSTIÇA E DIREITO NATURAL","answer":"<span class=\"text\">O do verdadeiro justo, a exemplo de Jesus; porque praticaria também o amor ao próximo e a caridade, sem os quais não há a verdadeira justiça.</span>","question":"Qual seria o caráter do homem que praticasse a justiça em toda a sua pureza?"},{"id":"880","category":"DIREITO DE PROPRIEDADE. ROUBO","answer":"<span class=\"text\">O de viver. É por isso que ninguém tem o direito de atentar contra a vida do semelhante ou fazer qualquer coisa que possa comprometer a sua existência corpórea.</span>","question":"Qual é o primeiro de todos os direitos naturais do homem?"},{"id":"881","category":"DIREITO DE PROPRIEDADE. ROUBO","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas deve fazê-lo em família, como a abelha, através de um trabalho honesto, e não ajuntar como um egoísta. Alguns animais lhe dão o exemplo dessa prudência.</span>","question":"O direito de viver confere ao homem o direito de ajuntar o que necessita para viver e repousar, quando não mais puder trabalhar?"},{"id":"882","category":"DIREITO DE PROPRIEDADE. ROUBO","answer":"<span class=\"text\">Deus não disse: \"Não roubarás\". E Jesus: \"Dai a César o que é de César\"?<br><br><span class=\"italic\">Aquilo que o homem ajunta por um trabalho honesto é uma propriedade legítima, que ele tem o direito de defender. Porque a propriedade que é fruto do trabalho constitui um direito natural, tão sagrado como o de trabalhar e viver. </span></span>","question":"O homem tem o direito de defender aquilo que ajuntou pelo trabalho?"},{"id":"883","category":"DIREITO DE PROPRIEDADE. ROUBO","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas quando o homem só deseja para si e para sua satisfação pessoal, é egoísmo.</span>","question":"O desejo de possuir é natural?"},{"id":"883a","category":"DIREITO DE PROPRIEDADE. ROUBO","answer":"<span class=\"text\">Há homens insaciáveis, que acumulam sem proveito para ninguém ou apenas para satisfazer as suas paixões. Acreditas que isso seja aprovado por Deus? Aquele que ajunta pelo seu trabalho, com a intenção de auxiliar o seu semelhante, pratica a lei de amor e caridade e seu trabalho é abençoado por Deus.</span>","question":"Entretanto, não será legítimo o desejo de possuir, pois o que tem com o que viver não se torna carga para ninguém?"},{"id":"884","category":"DIREITO DE PROPRIEDADE. ROUBO","answer":"<span class=\"text\">Só há uma propriedade legítima, a que foi adquirida sem prejuízo para os outros. <br><br><span class=\"italic\">A lei de amor e justiça proíbe que se faça a outrem o que não queremos que nos seja feito, e condena, por esse mesmo princípio, todo meio de adquirir que o contrarie. </span></span>","question":"Qual é o caráter da propriedade legítima?"},{"id":"885","category":"DIREITO DE PROPRIEDADE. ROUBO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, tudo o que é legitimamente adquirido é uma propriedade, mas, como já dissemos, a legislação humana é imperfeita e consagra frequentemente direitos convencionais que a justiça natural reprova. É por isso que os homens reformam suas leis à medida que o progresso se realiza e que eles compreendem melhor a justiça. O que num século parece perfeito, no século seguinte se apresenta como bárbaro.</span>","question":"O direito de propriedade é sem limites?"},{"id":"886","category":"CARIDADE E AMOR AO PRÓXIMO","answer":"<span class=\"text\">Benevolência para com todos, indulgência para as imperfeições alheias, perdão das ofensas.<br><br><span class=\"italic\">O amor e a caridade são o complemento da lei de justiça, porque amar ao próximo é fazer-lhe todo o bem possível, que desejaríamos que nos fosse feito. Tal é o sentido das palavras de Jesus: \"Amai-vos uns aos outros, como irmãos\". <br><br>A caridade, segundo Jesus, não se restringe à esmola, mas abrange todas as relações com os nossos semelhantes, quer se trate de nossos inferiores, iguais ou superiores. Ela nos manda ser indulgentes, porque temos necessidade de indulgência, e nos proíbe humilhar o infortúnio, ao contrário do que comumente se pratica. Se um rico nos procura, atendemo-lo com excesso de consideração e atenção, mas se é um pobre, parece que não nos devemos incomodar com ele. Quanto mais, entretanto, sua posição é lastimável, mais devemos temer aumentar-lhe a desgraça pela humilhação. O homem verdadeiramente bom procura elevar o inferior aos seus próprios olhos, diminuindo a distância entre ambos. </span></span>","question":"Qual o verdadeiro sentido da palavra caridade, como a entende Jesus?"},{"id":"887","category":"CARIDADE E AMOR AO PRÓXIMO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida não se pode ter, para com os inimigos, um amor terno e apaixonado. E não foi isso que ele quis dizer. Amar aos inimigos é perdoá-los e pagar-lhes o mal com o bem. É assim que nos tornamos superiores; pela vingança nos colocamos abaixo deles. </span>","question":"Jesus ensinou ainda: \"Amai aos vossos inimigos\". Ora, um amor pelos nossos inimigos não é contrário às nossas tendências naturais, e a inimizade não provém de uma falta de simpatia entre os Espíritos?"},{"id":"888","category":"CARIDADE E AMOR AO PRÓXIMO","answer":"<span class=\"text\">O homem reduzido a pedir esmolas se degrada moral e fisicamente: se embrutece. Numa sociedade baseada na lei de Deus e na justiça, deve-se prover a vida do fraco sem humilhação para ele. Deve-se assegurar a existência dos que não podem trabalhar sem deixá-los à mercê do acaso e da boa vontade.</span>","question":"Que pensar da esmola?"},{"id":"888a","category":"CARIDADE E AMOR AO PRÓXIMO","answer":"<span class=\"text\">Não, pois não é a esmola que é censurável, mas quase sempre a maneira por que ela é dada. O homem de bem, que compreende a caridade segundo Jesus, vai ao encontro do desgraçado sem esperar que ele lhe estenda a mão. <br><br>A verdadeira caridade é sempre boa e benevolente; tanto está no ato quanto na maneira de fazê-la. Um serviço prestado com delicadeza tem duplo valor; se o for com altivez, a necessidade pode fazê-lo ser aceito, mas o coração mal será tocado.<br><br>Lembrai-vos ainda de que a ostentação apaga aos olhos de Deus o mérito do benefício. Jesus disse: \"Que a vossa mão esquerda ignore o que faz a direita\". Com isso, ele vos ensina a não manchar a caridade pelo orgulho.<br><br>É necessário distinguir a esmola propriamente dita da beneficência. O mais necessitado nem sempre é o que pede; o temor da humilhação retém o verdadeiro pobre, que quase sempre sofre sem se queixar. É a esse que o homem verdadeiramente humano sabe assistir sem ostentação.<br><br>Amai-vos uns aos outros, eis toda lei, divina lei pela qual Deus governa os mundos. O amor é a lei de atração para os seres vivos e organizados, e a atração é a lei de amor para a matéria inorgânica. <br><br>Não olvideis jamais que o Espírito, qualquer que seja o seu grau de adiantamento, sua situação como reencarnado ou na erraticidade, está sempre colocado entre um superior que o guia e aperfeiçoa e um inferior perante o qual tem deveres iguais a cumprir. Sede portanto caridosos, não somente dessa caridade que vos leva a tirar do bolso o óbolo que friamente atirais ao que ousa pedir-vos, mas ide ao encontro das misérias ocultas. Sede indulgentes para com os erros dos vossos semelhantes. Em lugar de desprezar a ignorância e o vício, instruí-os e moralizai-os. Sede afáveis e benevolentes para com todos os que vos são inferiores; sede o mesmo para com os mais ínfimos seres da Criação, e tereis obedecido à lei de Deus. </span>","question":"Então condenais a esmola?"},{"id":"889","category":"CARIDADE E AMOR AO PRÓXIMO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida. Mas se uma boa educação moral lhes tivesse ensinado a praticar a lei de Deus, não teriam caído nos excessos que os levaram à perda. E é disso, sobretudo, que depende o melhoramento do vosso globo.</span>","question":"Não há homens reduzidos à mendicidade por sua própria culpa?"},{"id":"890","category":"AMOR MATERNAL E FILIAL","answer":"<span class=\"text\">É uma coisa e outra. A Natureza deu à mãe o amor pelos filhos, no interesse de sua conservação; mas no animal, esse amor é limitado às necessidades materiais: cessa quando os cuidados se tornam inúteis. No homem, ele persiste por toda vida e comporta um devotamento e uma abnegação que constituem virtudes; sobrevive mesmo à própria morte, acompanhando o filho além da tumba. Vedes que há nele alguma coisa mais do que no animal.</span>","question":"O amor maternal é uma virtude ou um sentimento instintivo, comum aos homens e aos animais?"},{"id":"891","category":"AMOR MATERNAL E FILIAL","answer":"<span class=\"text\">É às vezes, uma prova escolhida pelo Espírito do filho ou uma expiação, se ele tiver sido um mau pai, mãe ruim ou mau filho em outra existência. Em todos esses casos, a mãe ruim não pode ser animada senão por um mau Espírito, que procura criar dificuldades ao do filho, para que ele fracasse na prova desejada. Mas essa violação das leis naturais não ficará impune e o Espírito do filho será recompensado pelos obstáculos que tiver superado.</span>","question":"Se o amor materno é uma lei natural, por que existem mães que odeiam os filhos e frequentemente desde o nascimento?"},{"id":"892","category":"AMOR MATERNAL E FILIAL","answer":"<span class=\"text\">Não, porque se trata de um encargo que lhes foi confiado e sua missão é a de fazer todos os esforços para os conduzir ao bem. Por outro lado, esses desgostos são quase sempre a consequência dos maus costumes que os pais deixaram os filhos seguir desde o berço. Colhem, portanto, o que semearam.</span>","question":"Quando os pais têm filhos que lhes causam desgostos, não são escusáveis de não terem por eles a ternura que teriam em caso contrário?"},{"id":"893","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Todas as virtudes têm o seu mérito, porque todas são indícios de progresso no caminho do bem. Há virtude sempre que há resistência voluntária ao arrastamento das más tendências; mas a sublimidade da virtude consiste no sacrifício do interesse pessoal para o bem do próximo, sem segunda intenção. A mais meritória é aquela que se baseia na caridade mais desinteressada. </span>","question":"Qual a mais meritória de todas as virtudes?"},{"id":"894","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Os que não têm de lutar é porque já realizaram o progresso: lutaram anteriormente e venceram; é por isso que os bons sentimentos não lhes custam nenhum esforço e suas ações lhes parecem tão fáceis: o bem tornou-se para eles um hábito. Devese honrá-los como a velhos guerreiros que conquistaram suas posições. Como estais ainda longe da perfeição, esses exemplos vos espantam pelo contraste e os admirais tanto mais porque são raros. Mas sabei que nos mundos mais avançados que o vosso, isso que entre vós é exceção se torna regra. O sentimento do bem se encontra por toda parte e de maneira espontânea, porque são mundos habitados somente por bons Espíritos e uma única intenção má seria neles uma exceção monstruosa. Eis porque os homens ali são felizes e assim será também na Terra, quando a Humanidade se houver transformado e quando compreender e praticar a caridade na sua verdadeira acepção.</span>","question":"Há pessoas que fazem o bem por um impulso espontâneo, sem que tenham de lutar com nenhum sentimento contrário. Têm elas o mesmo mérito daquelas que têm de lutar contra a sua própria natureza e conseguem superá-la?"},{"id":"895","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">O interesse pessoal. As qualidades morais são geralmente como a douração de um objeto de cobre, que não resiste à pedra de toque. Um homem pode possuir qualidades reais que o fazem para o mundo um homem de bem; mas essas qualidades, embora representem um progresso, não suportam em geral a certas provas, e basta por vezes ferir a tecla do interesse pessoal para se pôr o fundo a descoberto. O verdadeiro desinteresse é de fato tão raro na Terra que se pode admirá-lo como a um fenômeno, quando ele se apresenta. O apego às coisas materiais é um indício notório de inferioridade, pois quanto mais o homem se apega aos bens deste mundo, menos compreende o seu destino. Pelo desinteresse, ao contrário, ele prova que vê o futuro de um ponto de vista mais elevado.</span>","question":"À parte os defeitos e os vícios sobre os quais ninguém se enganaria, qual é o indício mais característico da imperfeição?"},{"id":"896","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Têm o mérito do desinteresse, mas não o do bem que poderiam fazer. Se o desinteresse é uma virtude, a prodigalidade irrefletida é sempre, pelo menos, uma falta de juízo. A fortuna não é dada a alguns para ser lançada ao vento, como não o é a outros para ser encerrada num cofre. É um depósito de que terão de prestar contas, porque terão de responder por todo o bem que poderiam ter feito e não o fizeram; por todas as lágrimas que poderiam ter enxugado com o dinheiro dado aos que na verdade não estavam necessitados.</span>","question":"Há pessoas desinteressadas, mas sem discernimento, que prodigalizam os seus haveres sem proveito real, por não saberem empregá-los de maneira razoável. Terão por isso algum mérito?"},{"id":"897","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">É necessário fazer o bem por caridade, ou seja, com desinteresse.</span>","question":"Aquele que faz o bem sem visar a uma recompensa na Terra, mas na esperança de que lhe seja levado em conta na outra vida, e que nessa a sua posição seja melhor, é repreensível, e esse pensamento prejudica o seu adiantamento?"},{"id":"897a","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Não, por certo. Mas aquele que faz o bem sem segunda intenção, pelo prazer único de ser agradável a Deus e ao seu próximo sofredor, já se encontra num grau de adiantamento que lhe permitirá chegar mais rapidamente à felicidade, do que o seu irmão que, mais positivo, faz o bem por cálculo e não pelo impulso natural do coração. </span>","question":"Mas cada um tem o desejo muito natural de progredir para sair da situação penosa desta vida. Os Espíritos nos ensinam a praticar o bem com esse fim. Será, pois, um mal pensar que pela prática do bem se pode esperar uma situação melhor?"},{"id":"897b","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Não, não; por fazer o bem queremos dizer ser caridoso. Aquele que calcula o que lhe pode render cada uma de suas boas ações, na outra vida ou na vida terrena, procede de maneira egoísta. Mas não há nenhum egoísmo em se melhorar com a intenção de se aproximar de Deus, pois esse é o objetivo que todos devem ter em vista. </span>","question":"Não há aqui uma distinção entre fazer o bem ao próximo e cuidar de se corrigir dos próprios defeitos? Concebemos que fazer o bem com o pensamento de que nos seja levado em conta na outra vida é pouco meritório; mas emendar-se, vencer as paixões, corrigir o caráter, visando a se aproximar dos bons Espíritos e se elevar, será igualmente um sinal de inferioridade?"},{"id":"898","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida. Primeiro, isso vos torna capazes de aliviar os vossos irmãos; depois, vosso Espírito se elevará mais depressa se houver progredido intelectualmente. No intervalo das encarnações, aprendereis em uma hora aquilo que na Terra demandaria anos. Nenhum conhecimento é inútil; todos contribuem mais ou menos para o adiantamento, porque o Espírito perfeito deve saber tudo, e devendo o progresso realizarse em todos os sentidos, todas as ideias adquiridas ajudam o desenvolvimento do Espírito.</span>","question":"Desde que a vida corpórea é apenas uma efêmera passagem por este mundo, e que o nosso futuro deve ser a nossa principal preocupação, é útil esforçar-nos por adquirir conhecimentos científicos que se referem somente às coisas e necessidades materiais?"},{"id":"899","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">O que conheceu o sofrimento. Ele sabe o que é sofrer. Conhece a dor que não alivia, mas como geralmente acontece, nem se lembra mais dela. </span>","question":"De dois homens ricos, um nasceu na opulência e jamais conheceu a necessidade; o outro deve a sua fortuna ao seu próprio trabalho; e todos os dois a empregam exclusivamente em sua satisfação pessoal. Qual dele o mais culpado?"},{"id":"900","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">É um compromisso de má consciência.</span>","question":"Aquele que acumula sem cessar e sem beneficiar a ninguém, terá uma desculpa válida ao dizer que ajunta para deixar aos herdeiros?"},{"id":"901","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Aquele que goza. É mais egoísta do que avarento. O outro já recebeu uma parte de sua punição. </span>","question":"De dois avarentos, o primeiro se priva do necessário e morre de necessidades sobre o seu tesouro; o segundo é avaro só para os demais e pródigo para consigo mesmo; enquanto recua diante do mais ligeiro sacrifício para prestar um serviço ou fazer uma coisa útil, nada lhe parece muito para satisfazer aos seus gostos e às suas paixões. Peçam-lhe um favor, e estará sempre de má vontade; ocorra-lhe, porém, uma fantasia, e estará sempre pronto a satisfazê-la. Qual deles é o mais culpável e qual terá o pior lugar no mundo dos Espíritos?"},{"id":"902","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">O sentimento é louvável, sem dúvida, quando puro. Mas esse desejo é sempre bastante desinteressado? Não trará oculta uma segunda intenção pessoal? A primeira pessoa a quem se deseja fazer o bem não será muitas vezes a nossa?</span>","question":"É repreensível cobiçar a riqueza com o desejo de praticar o bem?"},{"id":"903","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Se é com o fito de os criticar e divulgar, há muita culpa, porque isso é faltar com a caridade. Se é com intenção de proveito pessoal, evitando-se aqueles defeitos, pode ser útil. Mas não se deve esquecer que a indulgência para com os defeitos alheios é uma das virtudes compreendidas na caridade. Antes de censurar as imperfeições dos outros, vede se não podem fazer o mesmo a vosso respeito. Tratai, pois, de possuir as qualidades contrarias aos defeitos que criticais nos outros. Esse é um meio de vos tornardes superior. Se os censurais por serem avarentos, sede generosos; por serem orgulhosos, sede humildes e modestos; por serem duros, sede dóceis; por agirem com mesquinhez, sede grandes em todas as vossas ações. Em uma palavra, fazei de maneira que não vos possam aplicar aquelas palavras de Jesus: \"Vedes um argueiro no olho do vizinho e não vedes uma trave no vosso\".</span>","question":"Há culpa em estudar os defeitos alheios?"},{"id":"904","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Isso depende do sentimento que o leva a fazê-lo. Se o escritor só quer fazer escândalo, é um prazer pessoal que se proporciona, apresentando quadros que são, em geral, antes um mau do que um bom exemplo. O Espírito <span class=\"italic\">faz uma apreciação mas pode ser punido por essa espécie de prazer que sente em revelar o mal.</span></span>","question":"É culpado o que sonda os males da sociedade e os desvenda?"},{"id":"904a","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Isso nem sempre é útil. Se ele escreve boas coisas, procura aproveitá-las; se escreve más, é uma questão de consciência que a ele diz respeito. De resto, se ele quer provar a sua sinceridade, cabe-lhe reforçar os preceitos com o seu próprio exemplo.</span>","question":"Como julgar, nesse caso, a pureza das intenções e a sinceridade do escritor?"},{"id":"905","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">A moral sem ações é como a semente sem o trabalho. De que vos serve a semente se não a fizerdes frutificar para vos alimentar? Esses homens são mais culpáveis porque tinham inteligência para compreender; não praticando as máximas que ofereciam aos outros, renunciaram a colher os seus frutos.</span>","question":"Alguns autores publicaram obras muito belas e moralmente elevadas, que ajudam o progresso da Humanidade, mas das quais eles mesmos não tiraram proveito. Como Espírito lhes será levado em conta o bem que fizeram através de suas obras?"},{"id":"906","category":"AS VIRTUDES E OS VÍCIOS","answer":"<span class=\"text\">Desde que pode ter consciência do mal que fizer, deve tê-la igualmente do bem, a fim de saber se age bem ou mal. É pesando todas as suas ações na balança da lei de Deus, e sobretudo na da lei de justiça, do amor e da caridade, que ele poderá dizer a si mesmo se as suas ações são boas ou más e aprová-las ou desaprová-las. Não pode, pois, ser responsabilizado por reconhecer que triunfou das más tendências e de estar satisfeito por isso, desde que não se envaideça, com o que cairia em outra falta.</span>","question":"É repreensível aquele que, fazendo conscientemente o bem, reconhece que o faz?"},{"id":"907","category":"DAS PAIXÕES","answer":"<span class=\"text\">Não. A paixão está no excesso provocado pela vontade, pois o princípio foi dado ao homem para o bem e as paixões podem conduzi-lo a grandes coisas. O abuso a que ele se entrega é que causa o mal.</span>","question":"Desde que o princípio das paixões é natural, é mau em si mesmo?"},{"id":"908","category":"DAS PAIXÕES","answer":"<span class=\"text\">As paixões são como um cavalo que é útil quando governado e perigoso quando governa. Reconhecei, pois, que uma paixão se torna perniciosa no momento em que a deixais de governar e quando resulta num prejuízo qualquer para vós ou para outro. <br><br><span class=\"italic\">As paixões são alavancas que decuplicam as forças do homem e o ajudam a cumprir os desígnios da Providência. Mas, se em vez de as dirigir, o homem se deixa dirigir por elas, cai no excesso e a própria força que em suas mãos poderia fazer o bem, recai sobre ele e o esmaga.<br><br>Todas as paixões tem seu princípio num sentimento ou uma necessidade da Natureza. O princípio das paixões não é portanto um mal, pois repousa sobre uma das condições providenciais da nossa existência. A paixão propriamente dita é o exagero de uma necessidade ou de um sentimento; está no excesso e não na causa; e esse excesso se torna mau quando tem por consequência algum mal.<br><br>Toda paixão que aproxima o homem da natureza animal distancia-o da natureza espiritual.<br><br>Todo sentimento que eleva o homem acima da natureza animal anuncia o predomínio do Espírito sobre a matéria e o aproxima da perfeição.</span></span>","question":"Como definir o limite em que as paixões deixam de ser boas ou más?"},{"id":"909","category":"DAS PAIXÕES","answer":"<span class=\"text\">Sim, e às vezes com pouco esforço; o que lhe falta é a vontade. Ah, como são poucos os que se esforçam!</span>","question":"O homem poderia sempre vencer as suas más tendências pelos seus próprios esforços?"},{"id":"910","category":"DAS PAIXÕES","answer":"<span class=\"text\">Se orar a Deus e ao seu bom gênio com sinceridade, os bons Espíritos virão certamente em seu auxílio, porque essa é a sua missão.</span>","question":"O homem pode encontrar nos Espíritos uma ajuda eficaz para superar as paixões?"},{"id":"911","category":"DAS PAIXÕES","answer":"<span class=\"text\">Há muitas pessoas que dizem: \"Eu quero!\", mas a vontade está apenas nos seus lábios. Elas querem mas estão muito satisfeitas de que assim não seja. Quando o homem julga que não pode superar suas paixões, é que o seu Espírito nelas se compraz, como consequência de sua própria inferioridade. Aquele que procura reprimi-las compreende a sua natureza espiritual; vencê-las é para ele um triunfo do Espírito sobre a matéria. </span>","question":"Não existem paixões de tal maneira vivas e irresistíveis que a vontade seja impotente para as superar?"},{"id":"912","category":"DAS PAIXÕES","answer":"<span class=\"text\">Praticar a abnegação. </span>","question":"Qual o meio mais eficaz de se combater a predominância da natureza corpórea?"},{"id":"913","category":"DO EGOÍSMO","answer":"<span class=\"text\">Já o dissemos muitas vezes: o egoísmo. Dele se deriva todo o mal. Estudai todos os vícios e vereis que no fundo de todos existe o egoísmo. Por mais que luteis contra eles, não chegareis a extirpá-los enquanto não os atacardes pela raiz, enquanto não lhes houverdes destruído a causa. Que todos os vossos esforços tendam para esse fim, porque nele se encontra a verdadeira chaga da sociedade. Quem nesta vida quiser se aproximar da perfeição moral deve extirpar do seu coração todo sentimento de egoísmo, porque o egoísmo é incompatível com a justiça, o amor e a caridade: ele neutraliza todas as outras qualidades.</span>","question":"Entre os vícios, qual o que podemos considerar radical?"},{"id":"914","category":"DO EGOÍSMO","answer":"<span class=\"text\">À medida que os homens se esclarecem sobre as coisas espirituais, dão menos valor às materiais; em seguida, é necessário reformar as instituições humanas, que o entretêm e excitam. Isso depende da educação.</span>","question":"Estando o egoísmo fundado no interesse pessoal, parece difícil extirpá-lo inteiramente do coração do homem. Chegaremos a isso?"},{"id":"915","category":"DO EGOÍSMO","answer":"<span class=\"text\">E certo que o egoísmo é o vosso mal maior, mas ele se liga à inferioridade dos Espíritos encarnados na Terra e não à Humanidade em si mesma. Ora, os Espíritos se purificam nas encarnações sucessivas, perdendo o egoísmo assim como perdem as outras impurezas. Não tendes na Terra algum homem destituído de egoísmo e praticante da caridade? Existem em maior número do que julgais, mas conheceis poucos porque a virtude não se procura fazer notar. E se há um, por que não haverá dez; Se há dez, por que não haverá mil e assim por diante? </span>","question":"Sendo o egoísmo inerente à espécie humana, não será um obstáculo permanente ao reino do bem absoluto sobre a Terra?"},{"id":"916","category":"DO EGOÍSMO","answer":"<span class=\"text\">Quanto maior é o mal, mais horrível se torna. Era necessário que o egoísmo produzisse muito mal para fazer compreender a necessidade de sua extirpação. Quando os homens se tiverem despido do egoísmo que os domina viverão como irmãos, não se fazendo o mal e se ajudando reciprocamente pelo sentimento fraterno de solidariedade. Então o forte será o apoio e não o opressor do fraco, e não mais se verão homens desprovidos do necessário, porque todos praticarão a lei de justiça. Esse é o reino do bem que os Espíritos estão encarregados de preparar. </span>","question":"O egoísmo, longe de diminuir, cresce com a civilização, que parece excitá-lo e entretê-lo. Como poderá a causa destruir o efeito?"},{"id":"917","category":"DO EGOÍSMO","answer":"<span class=\"text\">De todas as imperfeições humanas, a mais difícil de desenraizar é o egoísmo, porque se liga à influência da matéria, da qual o homem, ainda muito próximo da sua origem, não pôde libertar-se. Tudo concorre para entreter essa influência: suas leis, sua organização social, sua educação. O egoísmo se enfraquecerá com a predominância da vida moral sobre a vida material, e sobretudo com a compreensão que o Espiritismo vos dá quanto ao vosso estado futuro real e não desfigurado pelas ficções alegóricas. O Espiritismo bem compreendido, quando estiver identificado com os costumes e as crenças, transformará os hábitos, as usanças e as relações sociais. O egoísmo se funda na importância da personalidade; ora, o Espiritismo bem compreendido, repito-o, faz ver as coisas de tão alto que o sentimento da personalidade desaparece de alguma forma perante a imensidade. Ao destruir essa importância, ou pelo menos ao fazer ver a personalidade naquilo que de fato ela é, ele combate necessariamente o egoísmo. <br><br>É o contato que o homem experimenta do egoísmo dos outros que o torna geralmente egoísta, porque sente a necessidade de se pôr na defensiva. Vendo que os outros pensam em si mesmos e não nele, é levado a se ocupar de si mesmo mais que dos outros. Que o princípio da caridade e da fraternidade seja a base das instituições sociais, das relações legais de povo para povo e de homem para homem, e este pensará menos em si mesmo quando vir que os outros o fazem; sofrerá, assim, a influência moralizadora do exemplo e do contato. Em face do atual desdobramento do egoísmo, é necessária uma verdadeira virtude para abdicar da própria personalidade em proveito dos outros, que em geral não o reconhecem. É a esses, sobretudo, que possuem essa virtude, que está aberto o reino dos céus; a eles sobretudo está reservada a felicidade dos eleitos, pois em verdade vos digo que no dia do juízo quem quer que não tenha pensado senão em si mesmo será posto de lado e sofrerá no abandono.<br><br><span class=\"italic\">Louváveis esforços são feitos, sem dúvida, para ajudar a Humanidade a avançar; encorajam-se, estimulam-se, honram-se os bons sentimentos, hoje mais do que em qualquer outra época, e não obstante o verme devorador do egoísmo continua a ser a praga social. É um verdadeiro mal que se espalha por todo o mundo e do qual cada um é mais ou menos vítima. É necessário combatê-lo, portanto, como se combate uma epidemia. Para isso, deve-se proceder à maneira dos médicos: remontar à causa. Que se pesquisem em toda a estrutura da organização social, desde a família até os povos, da choupana ao palácio, todas as causas, todas as influências patentes ou ocultas que excitam, entretém e desenvolvem o sentimento do egoísmo. Uma vez conhecidas as causas, o remédio se apresentará por si mesmo; só restará então combatê-las, senão a todas ao mesmo tempo, pelo menos por parte, e pouco a pouco o veneno será extirpado. A cura poderá ser prolongada porque as causas são numerosas, mas não se chegara a esse ponto se não se atacar o mal pela raiz, ou seja pela educação. Não essa educação que tende a fazer homens instruídos, mas a que tende a fazer homem de bem. A educação, se for bem compreendida, será a chave do progresso moral, quando se conhecer a arte de manejar os caracteres como se conhece a de manejar as inteligências, poder-se-á endireitá-los, da mesma maneira como se endireitam as plantas novas. Essa arte, porém, requer muito tato, muita experiência e uma profunda observação. É um grave erro acreditar que basta ter a ciência para aplicá-la de maneira proveitosa. Quem quer que observe, desde o instante do seu nascimento, o filho do rico como o do pobre, notando todas as influências perniciosas que agem sobre ele em consequência da fraqueza, da incúria e da ignorância dos que o dirigem, e como em geral os meios empregados para o moralizar fracassam, não pode admirar-se de encontrar no mundo tantas confusões. Que se faça pela moral tanto quanto se faz pela inteligência e ver-se-á que, se há naturezas refratárias, há também, em maior número do que se pensa as que requerem apenas boa cultura para darem bons frutos.<br><br>O homem quer ser feliz, e esse sentimento está na sua própria natureza; eis porque ele trabalha sem cessar para melhorar a sua situação na Terra, e procura as causas de seus males para os remediar. Quando compreender bem que o egoísmo é uma dessas causas, aquela que engendra o orgulho, a ambição, a cupidez, a inveja, o ódio, o ciúme, dos quais a todo momento ele é vítima, que leva a perturbação a todas as relações sociais, provoca as dissensões, destrói a confiança, obrigando-o a se manter constantemente numa atitude de defesa em face ao seu vizinho, e que, enfim, do amigo faz um inimigo, então ele compreenderá também que esse vício é incompatível com a sua própria felicidade. Acrescentaremos que é incompatível com a sua própria segurança. Dessa maneira, quanto mais sofrer mais sentirá a necessidade de o combater, como combate a peste, os animais daninhos e todos os outros flagelos. A isso será solicitado pelo seu próprio interesse. <br><br>O egoísmo é a fonte de todos os vícios, como a caridade é a fonte de todas as virtudes. Destruir um e desenvolver a outra deve ser o alvo de todos os esforços do homem, se ele deseja assegurar a sua felicidade neste mundo, tanto quanto no futuro.</span></span>","question":"Qual é o meio de se destruir o egoísmo?"},{"id":"918","category":"CARACTERES DO HOMEM DE BEM","answer":"<span class=\"text\">O Espírito prova a sua elevação, quando todos os atos da sua vida corpórea constituem a prática da lei de Deus e quando compreende por antecipação a vida espiritual.<br><br><span class=\"italic\">O verdadeiro homem de bem é aquele que pratica a lei de justiça, de amor e de caridade na sua mais completa pureza. Se interrogar sua consciência sobre os atos praticados, perguntará se não violou essa lei, se não cometeu nenhum mal, se fez todo o bem que podia, se ninguém teve de se queixar dele, enfim, se fez para os outros tudo o que queria que lhe fizessem.<br><br>O homem possuído pelo sentimento de caridade e de amor ao próximo faz o bem pelo bem, sem esperança de recompensa, e sacrifica o seu interesse pela justiça.<br><br>Ele é bom, humano e benevolente para com todos, porque vê irmãos em todos os homens, sem exceção de raças ou de crenças.<br><br>Se Deus lhe deu o poder e a riqueza, olha essas coisas como um depósito do qual deve usar para o bem, e disso não se envaidece porque sabe que Deus, que lhes deu, também poderá retirá-los<br><br>Se a ordem social colocou homens sob sua dependência, trata-os com bondade e benevolência porque são seus iguais perante Deus; usa de sua autoridade para lhes erguer o moral e não para os esmagar com o seu orgulho.<br><br>É indulgente para com as fraquezas dos outros porque sabe que ele mesmo tem necessidade de indulgência e se recorda destas palavras do Cristo: \"Que aquele que estiver sem pecado atire a primeira pedra\".<br><br>Não é vingativo: a exemplo de Jesus, perdoa as ofensas para não se lembrar senão dos benefícios, porque sabe que lhe será perdoado assim como tiver perdoado. <br><br>Respeita, enfim, nos seus semelhantes, todos os direitos decorrentes da lei natural, como desejaria que respeitassem os seus. </span></span>","question":"Por que sinais se pode reconhecer no homem o progresso real que deve elevar o seu Espírito na hierarquia espírita?"},{"id":"919","category":"CONHECIMENTO DE SI MESMO","answer":"<span class=\"text\">Um sábio da Antiguidade vos disse: \"Conhece-te a ti mesmo\".</span>","question":"Qual é o meio prático mais eficaz para se melhorar nesta vida e resistir ao arrastamento do mal?"},{"id":"920","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Não, pois a vida lhe foi dada como prova ou expiação, mas dele depende abrandar os seus males e ser tão feliz, quanto se pode ser na Terra.</span>","question":"O homem pode gozar na Terra uma felicidade completa?"},{"id":"921","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">O homem é, na maioria das vezes, o artífice de sua própria infelicidade. Praticando a lei de Deus, ele pode poupar-se a muitos males e gozar de uma felicidade tão grande quanto o comporta a sua existência num plano grosseiro.<br><br><span class=\"italic\">O homem bem compenetrado do seu destino futuro não vê na existência corpórea mais do que uma rápida passagem. É como uma parada momentânea numa hospedaria precária. Ele se consola facilmente de alguns aborrecimentos passageiros, numa viagem que deve conduzi-lo a uma situação tanto melhor quanto mais atenciosamente tenha feito os seus preparativos para ela.<br><br>Somos punidos nesta vida pelas infrações que cometemos às leis da existência corpórea, pelos próprios males decorrentes dessas infrações e pelos nossos próprios excessos. Se remontarmos pouco a pouco à origem do que chamamos infelicidades terrenas, veremos a estas, na sua maioria, como a consequência de um primeiro desvio do caminho certo. Em virtude desse desvio inicial entramos num mau caminho e de consequência em consequência, caímos afinal na desgraça.</span></span>","question":"Concebe-se que o homem seja feliz na Terra quando a Humanidade estiver transformada, mas enquanto isso não se verifica, pode cada um gozar de uma felicidade relativa?"},{"id":"922","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Para a vida material, a posse do necessário; para a vida moral, a consciência pura e a fé no futuro.</span>","question":"A felicidade terrena é relativa à posição de cada um; o que é suficiente para a felicidade de um faz a desgraça de outro. Há, entretanto, uma medida comum de felicidade para todos os homens?"},{"id":"923","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, de acordo com as vossas ideias materiais, os vossos preconceitos, a vossa ambição e todos os vossos caprichos ridículos, para os quais o futuro fará justiça quando tiverdes a compreensão da verdade. Sem dúvida, aquele que tivesse uma renda de cinquenta mil libras e a visse reduzida a dez mil, considerar-se-ia muito infeliz, por não poder continuar fazendo boa figura, mantendo o que chama a sua classe, ter bons cavalos e lacaios, satisfazer a todas as paixões, etc. Julgaria faltar-lhe o necessário. Mas, francamente, podes considerá-lo digno de lástima, quando ao seu lado há os que morrem de fome e de frio, sem um lugar em que repousar a cabeça? O homem sensato, para ser feliz, olha para baixo e jamais para os que lhe estão acima, a não ser para elevar sua alma ao infinito.</span>","question":"Aquilo que seria supérfluo para um não se torna o necessário para outro, e vice-versa, segundo a posição?"},{"id":"924","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">O atingido deve resignar-se e sofrer sem queixa, se deseja progredir. Entretanto, encontra sempre uma consolação na sua própria consciência, que lhe dá a esperança de um futuro melhor, quando ele faz o necessário para obtê-lo.</span>","question":"Existem males que não dependem da maneira de agir e que ferem o homem mais justo. Não há algum meio de se preservar deles?"},{"id":"925","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Esse é um favor aos olhos daqueles que não enxergam além do presente; mas sabei-o, a fortuna é uma prova geralmente mais perigosa que a miséria.</span>","question":"Por que Deus beneficia com os bens da fortuna certos homens que não parecem merecê-los?"},{"id":"926","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Os males deste mundo estão na razão das necessidades artificiais que criais para vós mesmos. Aquele que sabe limitar os seus desejos e ver sem cobiça o que está fara das suas possibilidades, poupa-se a muitos aborrecimentos nesta vida. O mais rico é aquele que tem menos necessidades.<br><br>Invejais os prazeres dos que vos parecem os felizes do mundo. Mas sabeis, por acaso, o que lhes está reservado? Se não gozam senão para si mesmos, são egoístas e terão de sofrer o reverso. Lamentai-os, antes de invejá-los! Deus, às vezes, permite que o mau prospere, mas essa felicidade não é para se invejar, porque a pagará com lágrimas amargas. Se o justo é infeliz é porque passa por uma prova que lhe será levada em conta, desde que a saiba suportar com coragem. Lembrai-vos das palavras de Jesus: “Bem-aventurados os que sofrem, porque serão consolados\".</span>","question":"A civilização, criando novas necessidades, não é a fonte de novas aflições?"},{"id":"927","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">O homem não é verdadeiramente desgraçado senão quando sente a falta daquilo que lhe é necessário para a vida e a saúde do corpo. Essa privação é talvez a consequência de sua própria falta e então ele só deve queixar-se de si mesmo. Se a falta fosse de outro, a responsabilidade caberia a quem a tivesse causado.</span>","question":"O supérfluo não é, por certo, indispensável à felicidade, mas não se dá o mesmo com o necessário. Ora, a desgraça daqueles que estão privados do necessário não é real?"},{"id":"928","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Isso é verdade, e muitas vezes são os pais que, por orgulho ou avareza, fazem os filhos se desviarem do caminho traçado pela Natureza, comprometendo-lhes com isso a felicidade. Mas serão responsabilizados.</span>","question":"Pela natureza especial das aptidões naturais, Deus indica, evidentemente, a nossa vocação neste mundo. Muitos males não provêm do fato de não seguirmos essa vocação?"},{"id":"928a","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Não se precisa cair no absurdo nem no exagero: a civilização tem as suas necessidades. Por que o filho de um homem da alta sociedade, como dizes, teria de fazer tamancos, se pode fazer outras coisas? Ele poderá sempre se tornar útil, na medida de suas faculdades, se não as aplicar em sentido contrário. Assim, por exemplo, em vez de um mau advogado, poderia ser talvez um bom mecânico, etc.<br><br><span class=\"italic\">O deslocamento de sua esfera intelectual é seguramente uma das causas mais frequentes de decepção. A inaptidão para a carreira abraçada é uma fonte inesgotável de reveses. Depois, o amor-próprio vem juntar-se a isso, impedindo o homem de recorrer a uma profissão mais humilde e lhe mostra o suicídio como o supremo remédio para escapar ao que ele julga uma humilhação. Se uma educação moral o tivesse preparado acima dos tolos preconceitos do orgulho, jamais ele seria apanhado desprevenido.</span></span>","question":"Então considerais justo que o filho de um homem da alta sociedade fabricasse tamancos, por exemplo, se fosse essa a sua aptidão?"},{"id":"929","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">O homem jamais deve ter a ideia de se deixar morrer de fome, pois sempre encontraria meios de se alimentar, se o orgulho não se interpusesse entre a necessidade e o trabalho. Frequentemente dizemos que não há profissões humilhantes e que não é o ofício que desonra; mas dizemos para os outros e não para nós.</span>","question":"Há pessoas que, privadas de todos os recursos, mesmo quando reine a abundância em seu redor, não veem outra perspectiva de solução para o seu caso a não ser a morte. Que devem fazer? Deixar-se morrer de fome?"},{"id":"930","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Numa sociedade organizada segundo a lei do Cristo, ninguém deve morrer de fome.<br><br><span class=\"italic\">Com uma organização social previdente e sábia, o homem não pode sofrer necessidades, a não ser por sua culpa. Mas as próprias culpas do homem são frequentemente o resultado do meio em que ele vive. Quando o homem praticar a lei de Deus, disporá de uma ordem social fundada na justiça e na solidariedade e com isso ele mesmo será melhor. </span></span>","question":"É evidente que, sem os preconceitos sociais, pelos quais se deixa dominar, o homem sempre encontraria um trabalho qualquer que o pudesse ajudar a viver, mesmo deslocado de sua posição. Mas entre as pessoas que não tem preconceitos ou que os põem de lado, não há as que estão impossibilitadas de prover as suas necessidades em consequência de moléstias ou outras causas independentes de sua vontade?"},{"id":"931","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Nenhuma é perfeitamente feliz, pois aquilo que se considera a felicidade muitas vezes oculta pungentes aflições. O sofrimento está por toda parte. Entretanto, para responder ao teu pensamento, direi que as classes a que chamas sofredoras são mais numerosas porque a Terra é um lugar de expiação. Quando o homem a tiver transformado em morada do bem e dos bons espíritos, não mais será infeliz nesse mundo, que será para ele o paraíso terrestre.</span>","question":"Por que, na sociedade, as classes sofredoras são mais numerosas do que as felizes?"},{"id":"932","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Pela fraqueza dos bons. Os maus são intrigantes e audaciosos; os bons são tímidos. Estes, quando quiserem, assumirão a preponderância.</span>","question":"Por que, neste mundo, os maus exercem geralmente maior influência sobre os bons?"},{"id":"933","category":"FELICIDADE E INFELICIDADE RELATIVAS","answer":"<span class=\"text\">Mais ainda, pois os sofrimentos materiais são às vezes, independentes da vontade, enquanto o orgulho ferido, a ambição frustrada, a ansiedade da avareza, a inveja, o ciúme, todas as paixões, enfim constituem torturas da alma. <br><br>Inveja e ciúme! Felizes os que não conhecem esses dois vermes vorazes. Com a inveja e o ciúme, não há calma, não há repouso possível. Para aquele que sofre desses males, os objetos da sua cobiça, do seu ódio e do seu despeito, se erguem diante dele como fantasmas que não o deixam em paz e o perseguem até no sono. O invejoso e o ciumento vivem num estado de febre contínua. É essa uma situação desejável? Não compreendeis que, com essas paixões, o homem cria para si mesmo suplícios voluntários e que a Terra se transforma para ele num verdadeiro inferno? <br><br><span class=\"italic\">Muitas expressões figuram energicamente os efeitos de algumas paixões. Diz-se: estar inchado de orgulho, morrer de inveja, secar de ciúme ou de despeito, perder o apetite por ciúmes, etc. Esse quadro nos dá bem a verdade. Às vezes, mesmo o ciúme não tem objeto determinado. Há pessoas que se mostram naturalmente ciumentas de todos os que se elevam, de todos os que saem da vulgaridade, mesmo quando não tenham no caso nenhum interesse direto, mas unicamente por não poderem atingir o mesmo plano. Tudo aquilo que parece acima do horizonte comum as ofusca, e, se formassem a maioria da sociedade, tudo desejariam rebaixar ao seu próprio nível. Temos nestes casos o ciúme aliado à mediocridade.<br><br>O homem só é infeliz, geralmente, pela importância que liga às coisas deste mundo. A vaidade, a ambição e a cupidez fracassadas o fazem infeliz. Se ele se elevar acima do círculo estreito da vida material, se elevar o seu pensamento ao infinito, que é o seu destino, as vicissitudes da Humanidade lhe parecerão mesquinhas e pueris, como as mágoas da criança ao se afligir pela perda de um brinquedo que representava a sua felicidade suprema.<br><br>Aquele que só encontra a felicidade na satisfação do orgulho e dos apetites grosseiros é infeliz quando não os pode satisfazer, enquanto o que não se interessa pelo supérfluo se sente feliz com aquilo que para os outros constituiria infortúnio.<br><br>Referimo-nos aos homens civilizados, porque o selvagem, tendo necessidades mais limitadas, não tem os mesmos motivos de cobiça e de angústias: sua maneira de ver as coisas é muito diferente. No estado de civilização o homem pondera a sua infelicidade, a analisa, e por isso é mais afetado por ela, mas pode também ponderar e analisar os seus meios de consolação. Esta consolação ele a encontra no sentimento cristão, que lhe dá a esperança de um futuro melhor, e no espiritismo, que lhe dá a certeza do futuro¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ Consultar <span class=\"italic\">A gênese</span>, onde Kardec analisa os motivos do aparecimento do Espiritismo em meados do século dezenove, quando o mundo atingia um estado de adiantada civilização. O conhecimento da realidade espírita da vida só é possível, em sua plenitude, em mundos civilizados, da mesma maneira que no estado de civilização esse conhecimento é um imperativo do próprio progresso e um meio de acelerá-lo. (Ver “A Gênese”, cap. I, itens 16 a 18 e particularmente o período final deste último).</span>","question":"Se é o homem, em geral, o artífice dos seus sofrimentos materiais, sê-lo-á também dos sofrimentos morais?"},{"id":"934","category":"PERDA DE ENTES QUERIDOS","answer":"<span class=\"text\">Essa causa de sofrimento atinge tanto o rico como o pobre: é uma prova de expiação e lei para todos. Mas é uma consolação poderdes comunicar-vos com os vossos amigos pelos meios de que dispondes, <span class=\"italic\">enquanto esperais o aparecimento de outros mais diretos e mais acessíveis aos vossos sentidos. </span></span>","question":"A perda de entes queridos não nos causa um sofrimento tanto mais legítimo, quanto é irreparável e independente da nossa vontade?"},{"id":"935","category":"PERDA DE ENTES QUERIDOS","answer":"<span class=\"text\">Não pode haver profanação quando há recolhimento e quando a evocação é feita com respeito e decoro. O que o prova é que os Espíritos que vos são afeiçoados se manifestam com prazer, sentem-se felizes com a vossa lembrança e por conversarem convosco. Profanação haveria se as evocações fossem feitas com leviandade. <br><br><span class=\"italic\">A possibilidade de entrar em comunicação com os espíritos é uma bem doce consolação, que nos proporciona o meio de nos entretermos com os parentes e amigos que deixaram a Terra antes de nós. Pela evocação eles se aproximam de nós, permanecem do nosso lado, nos ouvem e nos respondem. Não existe mais, por assim dizer, separação entre nós e eles, que nos ajudam com os seus conselhos, nos dão testemunhos da sua afeição e do contentamento que experimentam por nos lembrarmos deles. É para nós uma satisfação sabê-los felizes e aprender através deles os detalhes da sua nova existência, adquirindo a certeza de um dia, por nossa vez, nos juntarmos a eles. </span></span>","question":"Que pensar da opinião das pessoas que consideram as comunicações do além-túmulo como uma profanação?"},{"id":"936","category":"PERDA DE ENTES QUERIDOS","answer":"<span class=\"text\">O Espírito é sensível à lembrança e às lamentações daqueles que amou, mas uma dor incessante e desarrazoada o afeta penosamente, porque ele vê nesse excesso uma falta de fé no futuro e de confiança em Deus, e por conseguinte, um obstáculo ao progresso e talvez ao próprio reencontro com os que deixou.<br><br><span class=\"italic\">Estando o Espírito mais feliz do que na Terra, lamentar que tenha deixado está vida é lamentar que ele seja feliz. Dois amigos estão presos na mesma cadeia; ambos devem ter um dia a liberdade, mas um deles a obtém primeiro. Seria caridoso que aquele que continua preso se entristecesse por ter o seu amigo se libertado antes? Não haveria de sua parte mais egoísmo do que afeição, ao querer que o outro partilhasse por mais tempo do seu cativeiro e dos seus sofrimentos? O mesmo acontece entre dois seres que se amam na Terra. O que parte primeiro foi o primeiro a se libertar e devemos felicitá-lo por isso, esperando com paciência o momento em que também nos libertaremos.<br><br>Faremos outra comparação. Tendes uma amigo que, ao vosso lado, se encontra em situação penosa. Sua saúde ou seu interesse exige que vá para outro país, onde estará melhor sob todos os aspectos. Dessa maneira, ele não estará mais ao vosso lado, durante algum tempo, mas estareis sempre em correspondência com ele. A separação não será mais do que material. Ficareis aborrecido com o seu afastamento, que é para o seu bem?<br><br>A doutrina espírita, pelas provas patentes que nos dá quanto à vida futura, à presença ao nosso redor dos seres aos quais amamos, à continuidade da sua afeição e da sua solicitude, pelas relações que nos permite entreter com eles, nos oferece uma suprema consolação, numa das causas mais legitimas de dor. Com o espiritismo, não há mais solidão, não há mais abandono. O mais isolado dos homens tem sempre amigos ao seu redor, com os quais pode comunicar-se.<br><br>Suportamos impacientemente as atribulações da vida. Elas nos parecem tão intoleráveis que supomos não as poder suportar. Não obstante, se as suportarmos com coragem, se soubermos impor silêncio às nossas lamentações, haveremos de nos felicitar quando estivermos fora desta prisão terrena, como o paciente que sofria se felicita ao se ver curado, por haver suportado com resignação um tratamento doloroso. </span></span>","question":"Como as dores inconsoláveis dos que ficam na Terra afetam os Espíritos que partiram?"},{"id":"937","category":"DECEPÇÕES, INGRATIDÃO, QUEBRA DE AFEIÇÕES.","answer":"<span class=\"text\">Sim, mas já vos ensinamos a lastimar os ingratos e os amigos infiéis, que serão mais infelizes do que vós. A ingratidão é filha do egoísmo e o egoísta encontrará mais tarde corações insensíveis como ele próprio o foi. Pensai em todos os que fizeram mais bem do que vós, que valiam mais do que vós, e no entanto foram pagos com a ingratidão. Pensai que o próprio Jesus, quando na Terra, foi injuriado e desprezado, tratado de patife e impostor, e não vos admireis de que o mesmo vos aconteça. Que o bem que fizeste seja vossa recompensa neste mundo e não vos importeis com o que dizem os beneficiados. A ingratidão é uma prova para a vossa persistência em fazer o bem. Isso vos será levado em conta, e os que não vos foram reconhecidos serão punidos tanto mais quanto maior houver sido a sua ingratidão.</span>","question":"As decepções provocadas pela ingratidão e pela fragilidade dos laços de amizade não são, também, para o homem de coração, uma fonte de amarguras?"},{"id":"938","category":"DECEPÇÕES, INGRATIDÃO, QUEBRA DE AFEIÇÕES.","answer":"<span class=\"text\">Seria um erro pensar assim, porque o homem de coração, como dizes, será sempre feliz pelo que praticar. Ele sabe que, se não o reconhecerem nesta vida, na outra o farão, e o ingrato sentirá então remorso e vergonha.</span>","question":"As decepções causadas pela ingratidão não podem endurecer o coração e torná-lo insensível?"},{"id":"938a","category":"DECEPÇÕES, INGRATIDÃO, QUEBRA DE AFEIÇÕES.","answer":"<span class=\"text\">Sim, se ele preferir a felicidade do egoísta, uma bem triste felicidade! Se ele sabe, no entanto, que os amigos ingratos que o abandonam não são dignos de sua amizade e que se enganou a respeito dos mesmos, não deve mais lamentar a sua perda. Mais tarde encontrará os que melhor o compreenderão. Lamentai os que vos tratam de maneira que não mereceis, pois terão uma triste recompensa. Mas não vos aflijais por isso: é o meio de vos elevardes sobre eles.<br><br><span class=\"italic\">A Natureza deu ao homem a necessidade de amar e ser amado. Um dos maiores gozos que lhe são concedidos na Terra é o de encontrar corações que simpatizem com o seu. Ela lhe concede, assim, as primícias da felicidade que lhe está reservada no mundo dos Espíritos perfeitos, onde tudo é amor e benevolência: essa é uma ventura recusada ao egoísta.</span></span>","question":"Este pensamento não impede que o seu coração se sinta ferido. Ora, disso não pode nascer-lhe a ideia de que seria mais feliz se fosse menos sensível?"},{"id":"939","category":"UNIÔES ANTIPÁTICAS","answer":"<span class=\"text\">Não compreendes, então, que seja uma punição, embora passageira? Além disso, quantos há que pensam amar perdidamente porque julgam apenas as aparências, e quando são obrigados a viver em comum, não tardam a reconhecer que se tratava somente de uma paixão material! Não é suficiente estar enamorado de uma pessoa que vos agrada e que supondes dotada de belas qualidades; é vivendo realmente com ela que a podereis apreciar. Quantas uniões, por outro lado, que a princípio pareciam incompatíveis e com o correr do tempo, quando ambos se conheceram melhor, se transformaram num amor terno e durável porque baseado na estima recíproca! É necessário não esquecer que o Espírito é quem ama, e não o corpo, e que, dissipada a ilusão material, o Espírito vê a realidade.<br><br>Há duas espécies de afeição: a do corpo e a da alma, e frequentemente se toma uma pela outra. A afeição da alma, quando pura e simpática, é duradoura; a do corpo é perecível: eis porque os que se julgam amar com um amor eterno acabam se odiando, quando passa a ilusão.</span>","question":"Desde que os Espíritos simpáticos são levados a se unir, como se explica que entre os encarnados a afeição frequentemente exista apenas de um lado e o amor sincero seja recebido com indiferença e mesmo com repulsa? Como, além disso, a mais viva afeição entre dois seres pode se transformar em antipatia e, algumas vezes, em ódio?"},{"id":"940","category":"UNIÔES ANTIPÁTICAS","answer":"<span class=\"text\">Muito amarga, de fato: mas é uma dessas infelicidades de que, na maioria das vezes, sois a primeira causa. Em primeiro lugar, as vossas leis são erradas, pois acreditais que Deus vos obriga a viver com aqueles que vos desagradam? Depois, nessas uniões procurais quase sempre mais a satisfação do vosso orgulho e da vossa ambição do que a felicidade de uma afeição mútua. E sofreis, então, apenas a consequência dos vossos preconceitos.</span>","question":"A falta de simpatia entre os seres destinados a viver juntos não é igualmente uma fonte de sofrimentos, tanto mais amarga quanto envenena toda a existência?"},{"id":"940a","category":"UNIÔES ANTIPÁTICAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e isso é para ela uma dura expiação, mas a responsabilidade de sua infelicidade recairá sobre os que a causaram. Se a luz da verdade tiver penetrado em sua alma, ela se consolará com a fé no futuro. De resto, à medida que os preconceitos se enfraquecerem, desaparecerão também as causas dessas infelicidades íntimas. </span>","question":"Mas nesse caso não haverá quase sempre uma vítima inocente?"},{"id":"941","category":"PREOCUPAÇÃO COM A MORTE","answer":"<span class=\"text\">É errado que tenham essa preocupação. Mas que queres? Procuram persuadi-las, desde cedo, de que há um inferno e um paraíso, sendo mais certo que elas vão para o inferno, pois lhes ensinam que aquilo que pertence à própria Natureza é um pecado mortal para a alma. Assim, quando se tornam grandes, se tiverem um pouco de raciocínio, não podem admitir isso e se tornam ateus ou materialistas. É dessa maneira que são levados a crer que nada existe além da vida presente. Quanto aos que persistiram na crença da infância, temem o fogo eterno que deve queima-los sem os destruir. A morte não inspira nenhum temor ao justo, porque a fé lhe dá a certeza do futuro, a esperança <span class=\"italic\">lhe acena com uma vida melhor e a caridade, cuja lei praticou, lhe dá a segurança de que não encontrará, no mundo em que vai entrar, nenhum ser cujo olhar ele deva temer.</span><br><br><span class=\"italic\">O homem carnal mais ligado à vida corpórea do que à vida espiritual, tem na Terra as suas penas e os seus prazeres materiais. Sua felicidade está na satisfação fugitiva de todos os seus desejos. Sua alma, constantemente preocupada e afetada pelas vicissitudes da vida, permanece numa ansiedade e numa tortura perpétuas. A morte o amedronta, porque ele duvida do futuro e porque acredita deixar na Terra todas as suas afeições e todas as suas esperanças.<br><br>O homem moral, que se elevou acima das necessidades artificiais criadas pelas paixões, tem, desde este mundo, prazeres desconhecidos do homem material. A moderação dos seus desejos dá ao seu Espírito calma e serenidade. Feliz com o bem que fez, não há para ele decepções e as contrariedades deslizam por sua alma sem lhe deixarem marcas dolorosas. </span></span>","question":"A preocupação com a morte é para muitas pessoas uma causa de perplexidade; mas por essa preocupação, se elas tem o futuro pela frente?"},{"id":"942","category":"PREOCUPAÇÃO COM A MORTE","answer":"<span class=\"text\">Há as que dirão isso, e numerosas. Mas muitas delas são como certos doentes aos quais o médico prescreve a dieta: desejariam ser curados sem remédios e continuando a entregarse aos excessos.</span>","question":"Algumas pessoas não acharão estes conselhos de felicidade um pouco banais, não verão neles o que chamam lugarescomuns ou verdades cediças, e não dirão, por fim, que o segredo da felicidade consiste em saber suportar a infelicidade?"},{"id":"943","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Efeito da ociosidade, da falta de fé e geralmente da saciedade. Para aqueles que exercem as suas faculdades com um fim útil e segundo as suas aptidões naturais, o trabalho nada tem de árido e a vida se escoa mais rapidamente; suportam as suas vicissitudes com tanto mais paciência e resignação, quanto mais agem tendo em vista a felicidade mais sólida e mais durável que os espera. </span>","question":"De onde vem o desgosto pela vida, que se apodera de alguns indivíduos sem motivos plausíveis?"},{"id":"944","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Não; somente Deus tem esse direito. O suicídio voluntário é uma transgressão dessa lei. </span>","question":"O homem tem o direito de dispor da sua própria vida?"},{"id":"944a","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">O louco que se mata não sabe o que faz.</span>","question":"O suicídio não é sempre voluntário?"},{"id":"945","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Insensatos! Por que não trabalhavam? A existência não lhes teria sido tão pesada!</span>","question":"O que pensar do suicídio que tem por causa o desgosto da vida?"},{"id":"946","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Pobres Espíritos que não tiveram a coragem de suportar as misérias da existência! Deus ajuda aos que sofrem e não aos que não têm força nem coragem. As tribulações da vida são provas ou expiações. Felizes os que as suportam sem se queixar, porque serão recompensados! Infelizes, ao contrário, os que esperam uma saída nisso que, na sua impiedade, chamam de sorte ou acaso! A sorte ou acaso, para me servir da sua linguagem, podem de fato favorecê-los por um instante, mas somente para lhes fazer sentir mais tarde, e de maneira mais cruel, o vazio de suas palavras. </span>","question":"Que pensar do suicida que tem por fim escapar às misérias e às decepções deste mundo?"},{"id":"946a","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\"><span class=\"italic\">Oh! Infelizes deles!</span> Porque responderão como por um assassínio.</span>","question":"Os que levaram o desgraçado a esse ato de desespero sofrerão as consequências disso?"},{"id":"947","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">É um suicida, mas os que o causaram ou que o poderiam impedir são mais culpáveis que ele, a quem a indulgência espera. Não acrediteis, porém, que seja inteiramente absolvido se lhe faltou a firmeza e a perseverança, e se não fez uso de toda a sua inteligência para sair das dificuldades. Infeliz dele, sobretudo, se o seu desespero é filho do orgulho; quero dizer, se é um desses homens em que o orgulho paralisa os recursos da inteligência e que se envergonhariam se tivessem de dever a existência ao trabalho das próprias mãos, preferindo morrer de fome a descer do que chamam a sua posição social! Não há cem vezes mais grandeza e dignidade em lutar contra a adversidade, em enfrentar a crítica de um inundo fútil e egoísta, que só tem boa vontade para aqueles a quem nada falta, e que vos volta as costas quando dele necessitais? Sacrificar a vida à consideração desse mundo é uma coisa estúpida, porque ele não se importará com isso. </span>","question":"O homem que se vê às voltas com a necessidade e se deixa morrer de desespero pode ser considerado como suicida?"},{"id":"948","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">O suicídio não apaga a falta. Pelo contrário, com ele aparecem duas em lugar de uma. Quando se teve a coragem de praticar o mal, é preciso tê-la para sofrer as consequências. Deus é quem julga. E, segundo a causa, pode, às vezes, diminuir o seu rigor.</span>","question":"O suicida que tem por fim escapar à vergonha de uma ação má é tão repreensível como o que é levado pelo desespero?"},{"id":"949","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Aquele que assim age não procede bem, mas acredita que sim e Deus levará em conta a sua intenção, porque será uma expiação que a si mesmo se impôs. Ele atenua a sua falta pela intenção, mas nem por isso deixa de cometer uma falta. De resto, se abolirdes os abusos da vossa sociedade e os vossos preconceitos, não tereis mais suicídios. <br><br><span class=\"italic\">Aquele que tira a própria vida para fugir à vergonha de uma ação má, prova que tem mais em conta a estima dos homens que a de Deus, porque vai entrar na vida espiritual carregado de suas iniquidades, tendo se privado dos meios de repará-las durante a vida. Deus é muitas vezes menos inexorável que os homens: perdoa o arrependimento sincero e leva em conta o nosso esforço de reparação; mas o suicídio nada repara.</span></span>","question":"O suicídio é perdoável quando tem por fim impedir que a vergonha envolva os filhos ou a família?"},{"id":"950","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Outra loucura! Que ele faça o bem e estará mais seguro de alcançá-la, porque, daquela forma, retarda a sua entrada num mundo melhor e ele mesmo pedirá para vir completar essa vida que interrompeu por uma falsa ideia. Uma falta, qualquer que ela seja, não abre jamais o santuário dos eleitos.</span>","question":"Que pensar daquele que tira a própria vida com a esperança de chegar mais cedo a uma vida melhor?"},{"id":"951","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Isso é sublime, de acordo com a intenção, e o sacrifício da vida não é então um suicídio. Mas Deus se opõe a um sacrifício inútil e não pode vê-lo com prazer, se estiver manchado pelo orgulho. Um sacrifício não é meritório senão pelo desinteresse, e aquele que o pratica tem, às vezes, uma segunda intenção que lhe diminui o valor aos olhos de Deus. <br><br><span class=\"italic\">Todo sacrifício feito à custa da própria felicidade é um ato soberanamente meritório aos olhos de Deus, porque é a prática da lei de caridade. Ora, sendo a vida o bem terreno a que o homem dá maior valor, aquele que a ela renuncia pelo bem dos seus semelhantes não comete um atentado: é um sacrifício que ele realiza. Mas antes de o realizar deve refletir se a sua vida não poderá ser mais útil que a sua morte. </span></span>","question":"O sacrifício da vida não é às vezes meritório, quando tem por fim salvar a de outros ou ser útil aos semelhantes?"},{"id":"952","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">É um suicídio moral. Não compreendeis que o homem, neste caso, é duplamente culpado? Há nele falta de coragem e bestialidade, e além disso o esquecimento de Deus.</span>","question":"O homem que perece como vítima do abuso das paixões que, como o sabe, deve abreviar o seu fim, mas às quais não tem mais o poder de resistir, porque o hábito as transformou em verdadeiras necessidades físicas, comete um suicídio?"},{"id":"952a","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">É mais culpado, porque teve tempo de raciocinar sobre o seu suicídio. Naquele que o comete instantaneamente há às vezes, uma espécie de desvario, que se aproxima da loucura; o outro será muito mais punido, porque as penas são sempre proporcionadas à consciência que se tenha das faltas cometidas.</span>","question":"É mais ou menos culpado do que aquele que corta a sua vida por desespero?"},{"id":"953","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Sempre se é culpado de não esperar o termo fixado por Deus. Aliás, haverá certeza de que ele tenha chegado, malgrado as aparências, e não se pode receber um socorro inesperado no derradeiro momento? </span>","question":"Quando uma pessoa vê à sua frente uma morte inevitável e terrível, é culpada por abreviar de alguns instantes o seu sofrimento, por uma morte voluntária?"},{"id":"953a","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">É sempre uma falta de resignação e de submissão à vontade do Criador.</span>","question":"Concebe-se que, em circunstancias ordinárias, seja o suicídio repreensível, mas figuramos o caso em que a morte é inevitável e em que a vida só é abreviada por alguns instantes."},{"id":"953b","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Uma expiação proporcional à gravidade da falta, segundo as circunstâncias, como sempre.</span>","question":"Nesse caso, quais são as consequências de tal ação?"},{"id":"954","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Não há culpabilidade quando não há a intenção ou a consciência positiva de fazer o mal.</span>","question":"Uma imprudência que compromete a vida sem necessidade é repreensível?"},{"id":"955","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">Elas obedecem a um preconceito e geralmente o fazem mais pela força do que pela própria vontade. Acreditam cumprir um dever, o que não é característica do suicídio. Sua escusa está na falta de formação moral da maioria delas e na sua ignorância. Essas usanças bárbaras e estúpidas desaparecem com a civilização.</span>","question":"As mulheres que, em certos países, se queimam voluntariamente sobre os corpos de seus maridos podem ser consideradas como tendo se suicidado e sofrem as consequências disso?"},{"id":"956","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">O resultado para elas é bastante diverso do que esperam, pois, em vez de se unirem ao objeto de sua afeição, dele se afastam por mais tempo, porque Deus não pode recompensar um ato de covardia e o insulto que lhe é lançado com a dúvida quanto à sua providencia. Eles pagarão esse instante de loucura com aflições ainda maiores do que aquelas que quiseram abreviar, e não terão para os compensar a satisfação que esperavam. </span>","question":"Os que, não podendo suportar a perda de pessoas queridas, se matam, na esperança de se juntarem a elas, atingem o seu objetivo?"},{"id":"957","category":"DESGOSTO PELA VIDA. SUICÍDIO","answer":"<span class=\"text\">As consequências do suicídio são as mais diversas. Não há penalidades fixadas e em todos os casos elas são sempre relativas às causas que o produziram. Mas uma consequência a que o suicida não pode escapar é o desapontamento. De resto, a sorte não é a mesma para todos, dependendo das circunstâncias. Alguns expiam sua falta imediatamente, outros numa nova existência, que será pior que aquela cujo curso interromperam.<br><br><span class=\"italic\">A observação mostra, com efeito, que as consequências do suicídio não são sempre as mesmas. Há, porém, as que são comuns a todos os casos de morte violenta, as que decorrem da interrupção brusca da vida. É primeiro a persistência mais prolongada e mais tenaz do laço que liga o Espírito e o corpo, porque esse laço está quase sempre em todo o seu vigor no momento em que foi rompido, enquanto na morte natural se enfraquece gradualmente e em geral até mesmo se desata antes da extinção completa da vida. As consequências desse estado de coisas são a prolongação da perturbação espírita, seguida da ilusão que, durante um tempo mais ou menos longo, faz o Espírito acreditar que ainda se encontra no número dos vivos.<br><br>A afinidade que persiste entre o Espírito e o corpo produz, em alguns suicidas, uma espécie de repercussão do estado do corpo sobre o Espírito, que assim ressente, malgrado seu, os efeitos da decomposição, experimentando uma sensação cheia de angústia e horror. Esse estado pode persistir tão longamente quanto tivesse de durar a vida que foi interrompida. Esse efeito não é geral; mas em alguns casos o suicida não se livra das consequências de sua falta de coragem e cedo ou tarde expia essa falta, de uma ou de outra maneira. É assim que certos Espíritos, que haviam sido muito infelizes na Terra, disseram haver se suicidado na existência precedente e estar voluntariamente submetidos a novas provas, tentando suportá-las com mais resignação. Em alguns é uma espécie de apego à matéria, da qual procuram inutilmente desembaraçar-se para se dirigirem a mundos melhores, mas cujo acesso lhes é interditado. Na maioria é o remorso de haverem feito uma coisa inútil, da qual só provam decepções.<br><br>A religião, a moral, todas as filosofias condenam o suicídio como contrário à lei natural. Todas nos dizem, em princípio, que não se tem o direito de abreviar voluntariamente a vida. Mas por que não se terá esse direito? Por que não se é livre de pôr um termo aos próprios sofrimentos? Estava reservado ao espiritismo demonstrar, pelo exemplo dos que sucumbiram, que o suicídio não é apenas uma falta como infração a uma moral, consideração que pouco importa para certos indivíduos, mas um ato estúpido, pois que nada ganha quem o pratica e até pelo contrário. Não é pela teoria que ele nos ensina isso, mas pelos próprios fatos que coloca sob os nossos olhos¹.</span></span><br><span class=\"citation\">¹ O argumento espírita contra o suicídio não é apenas moral, como se vê, mas também biológico, firmando-se no princípio de ligação entre o Espírito e o corpo. A morte, como fenômeno natural, tem as suas leis que o Espiritismo revelou através de rigorosa investigação. O sofrimento do suicida decorre do rompimento arbitrário dessas leis: é como arrancar à força um fruto verde da árvore. As estatísticas mostram que a incidência do suicídio é maior nos países e nas épocas em que a ambição e o materialismo se acentuam, provocando mais abusos e excitando preconceitos. A falta de organização social justa e de educação para todos é causa de suicídios e crimes. Ver o final do item 949: \"... se abolirdes os abusos da vossa sociedade e os vossos preconceitos, não tereis mais suicídios.\" </span>","question":"Quais são, em geral, as consequências do suicídio sobre o estado do Espírito?"},{"id":"958","category":"O NADA. A VIDA FUTURA","answer":"<span class=\"text\">Porque o nada não existe.</span>","question":"Por que o homem repele instintivamente o nada?"},{"id":"959","category":"O NADA. A VIDA FUTURA","answer":"<span class=\"text\">Já o dissemos: antes da encarnação o Espírito conhece todas essas coisas, e a alma guarda uma vaga lembrança do que sabe e do que viu no estado espiritual.<br><br><span class=\"italic\">Em todos os tempos, o homem se preocupou com o futuro de além-túmulo, o que é muito natural. Qualquer que seja a importância dada à vida presente, ele não pode deixar de considerar quanto é curta e sobretudo precária, pois pode ser interrompida a cada instante e jamais ele se acha seguro do dia de amanhã. Em que se tornará depois do instante fatal? A pergunta é grave, pois não se trata de alguns anos, mas da eternidade. Aquele que deve passar longos anos num país estrangeiro se preocupa com a situação em que se encontrará no mesmo. Como, portanto, não nos preocuparmos com a que teremos, ao deixar este mundo, desde que o será para sempre?<br><br>A ideia do nada tem algo que repugna à razão. O homem mais despreocupado nesta vida, chegado o momento supremo pergunta a si mesmo o que será feito dele, e involuntariamente fica na expectativa.<br><br>Crer em Deus sem admitir a vida futura seria um contrassenso. O sentimento de uma existência melhor está no foro íntimo de todos os homens e Deus não o pôs ali em vão.<br><br>A vida futura implica a conservação da nossa individualidade após a morte. Que nos importaria sobreviver ao corpo, se a nossa essência moral tivesse de perder-se no oceano do infinito? As consequências disso para nós seriam as mesmas do nada.</span></span>","question":"De onde vem para o homem o sentimento instintivo da vida futura?"},{"id":"960","category":"INTUIÇÃO DAS PENAS E DOS GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">É sempre a mesma coisa: pressentimento da realidade, dado ao homem pelo seu Espírito. Porque, ficai sabendo, não é em vão que uma voz interior vos fala, e vosso mal está em não escutá-la sempre. Se pensásseis bem nisso, com a devida frequência, vos tornaríeis melhores.</span>","question":"De onde procede a crença, que se encontra em todos os povos nas penas e recompensas futuras?"},{"id":"961","category":"INTUIÇÃO DAS PENAS E DOS GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">A dúvida para os céticos endurecidos; o medo para os culpados; a esperança para os homens de bem.</span>","question":"No momento da morte, qual o sentimento que domina a maioria dos homens: a dúvida, o medo ou a esperança?"},{"id":"962","category":"INTUIÇÃO DAS PENAS E DOS GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">São em menor número do que supondes. Muitos se fazem de espírito forte, durante esta vida, por orgulho, mas no momento da morte não se conservam tão fanfarrões.<br><br><span class=\"italic\">A consequência da vida futura se traduz na responsabilidade dos nossos atos. A razão e a justiça nos dizem que, na distribuição da felicidade a que todos os homens aspiram, os bons e os maus não poderiam ser confundidos. Deus não pode querer que uns gozem dos bens sem trabalho e outros só o alcancem com esforço e perseverança. <br><br>A ideia que Deus nos dá de sua justiça e de sua bondade, pela sabedoria de suas leis, não nos permite crer que o justo e o mau estejam aos seus olhos no mesmo plano, nem duvidar de que não recebam, algum dia, um a recompensa e outro o castigo pelo bem e pelo mal que tiverem feito. É por isso que o sentimento inato da justiça nos dá a intuição das penas e das recompensas futuras. </span></span>","question":"Por que há céticos, desde que a alma traz para o homem o sentimento das coisas espirituais?"},{"id":"963","category":"INTERVENÇÃO DE DEUS NAS PENAS E RECOMPENSAS","answer":"<span class=\"text\">Deus se ocupa de todos os seres que criou, por menores que sejam; nada é demasiado pequeno para a sua bondade.</span>","question":"Deus se ocupa pessoalmente de cada homem? Não é ele demasiadamente grande e nós muito pequenos, para que cada indivíduo em particular tenha aos seus olhos alguma importância?"},{"id":"964","category":"INTERVENÇÃO DE DEUS NAS PENAS E RECOMPENSAS","answer":"<span class=\"text\">Deus tem as suas leis, que regulam todas as vossas ações. Se as violardes, a culpa é vossa. Sem dúvida, quando um homem comete um excesso, Deus não estende um julgamento para ele, dizendo-lhe, por exemplo: Tu és um glutão e eu te vou punir. Mas ele traçou um limite: as doenças e por vezes a morte são consequências dos excessos. Eis a punição; ela resulta da infração da lei. Assim se passa em tudo.<br><br><span class=\"italic\">Todas as nossas ações são submetidas às leis de Deus; não há nenhuma delas, por mais insignificante que nos pareça, que não possa ser uma violação dessas leis. Se sofremos as consequências dessa violação, não nos devemos queixar senão de nós mesmos, que nós fazemos assim os artífices de nossa felicidade ou de nossa infelicidade futura.<br><br>Essa verdade se torna sensível pelo seguinte apólogo: <br>Um pai dá ao seu filho a educação e a instrução, ou seja, os meios para saber conduzir-se. Cede-lhe um campo para cultivar e lhe diz: “Eis a regra a seguir e todos os instrumentos necessários para tornar fértil o campo e assegurar a tua existência. Dei-te a instrução para compreenderes essa regra. Se a seguires, o campo produzirá bastante e te proporcionará o repouso na velhice; se não a seguires, nada produzirá, e morrerás de fome.” Dito isso, deixa-o agir à vontade. <br><br>Não é verdade que o campo produzirá na razão dos cuidados que se dispensar à cultura e que toda negligência redundará em prejuízo da colheita? O filho será, portanto, na velhice, feliz ou infeliz, segundo tenha seguido ou negligenciado a regra traçada pelo pai. Deus é ainda mais previdente, porque nos adverte a cada instante, se fazemos o bem ou o mal. Envia-nos Espíritos que nos inspiram, mas não os escutamos. Há ainda esta diferença: Deus dá ao homem um recurso, por meio das novas existências, para reparar os seus erros do passado, ao passo que o filho de que falamos não o terá, se empregar mal o seu tempo.</span></span>","question":"Deus tem a necessidade de se ocupar de cada um dos nossos atos para nos recompensar ou nos punir? A maioria desses atos não são para ele insignificantes?"},{"id":"965","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Não podem ser materiais, desde que a alma não é de matéria. O próprio bom senso o diz. Essas penas e esses gozos nada têm de carnal e por isso mesmo são mil vezes mais vivos do que os da Terra. O Espírito, uma vez desprendido, é mais impressionável: a matéria não mais lhe enfraquece as sensações. </span>","question":"As penas e os gozos da alma após a morte têm alguma coisa de material?"},{"id":"966","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Inteligência ainda não suficientemente desenvolvida. A criança compreende da mesma maneira que o adulto? Aliás, isso depende também do que se lhe tenha ensinado: é nesse ponto que há necessidade de uma reforma. Vossa linguagem é muito imperfeita, para exprimir o que existe além do vosso alcance. Por isso foi necessário fazer comparações, sendo essas imagens e figuras tomadas como a própria realidade. Mas à medida que o homem se esclarece, seu pensamento compreende as coisas que a sua linguagem não pode traduzir.</span>","question":"Por que o homem faz ideais tão grosseiras e absurdas das penas e dos gozos da vida futura?"},{"id":"967","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Em conhecer todas as coisas; não ter ódio, nem ciúme, nem inveja, nem ambição, nem qualquer das paixões que fazem a infelicidade dos homens. O amor que os une é para eles a fonte de uma suprema felicidade. Não experimentam nem as necessidades, nem os sofrimentos, nem as angústias da vida material. São felizes com o bem que fazem. De resto, a felicidade dos Espíritos é sempre proporcional à sua elevação. Somente os Espíritos puros gozam, na verdade, da felicidade suprema, mas nem por isso os demais são infelizes. Entre os maus e os perfeitos, há uma infinidade de graus, nos quais os gozos são relativos ao estado moral. Os que são bastante adiantados compreendem a felicidade dos que avançaram mais que eles e a ela aspiram, mas isso é para eles motivo de emulação e não de inveja. Sabem que deles depende alcançá-la e trabalham com esse fito, mas com a calma da consciência pura. Sentem-se felizes de não ter de sofrer o que sofrem os maus. </span>","question":"Em que consiste a felicidade dos bons Espíritos?"},{"id":"968","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Sim, de gozos animais. E quando não pode satisfazer essas necessidades, isso é uma tortura.</span>","question":"Contais a ausência das necessidades materiais entre as condições da felicidade para os Espíritos. Mas a satisfação dessas mesmas necessidades não é para o homem uma fonte de gozos?"},{"id":"969","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">É uma alegoria para dar a ideia da compreensão que eles têm das perfeições de Deus, pois o veem e compreendem; mas, como tantas outras, não se deve tomá-la ao pé da letra. Tudo na Natureza, desde o grão de areia, canta, ou seja, proclama o poder, a sabedoria e a bondade de Deus. Mas não penseis que os Espíritos bem-aventurados estejam em contemplação na eternidade. Isso seria uma felicidade estúpida e monótona, e mais ainda, a felicidade do egoísta, pois a sua existência seria uma inutilidade sem fim. Eles não sofrem mais as tribulações da existência corpórea: isso já é um gozo; depois, como já dissemos, conhecem e sabem todas as coisas e empregam proveitosamente a inteligência adquirida, para auxiliar o progresso dos outros Espíritos: essa é a sua ocupação e ao mesmo tempo um gozo. </span>","question":"O que se deve entender quando se diz que os espíritos puros estão reunidos no seio de Deus e ocupados em lhe cantar louvores?"},{"id":"970","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">São tão variados quanto as causas que os produzem, e proporcionais ao grau de inferioridade, como os gozos são proporcionais ao grau de superioridade. Podemos resumi-los assim: cobiçar tudo o que lhes falta para serem felizes, mas não poder obtê-lo; ver a felicidade e não poder atingi-la; mágoa, ciúme, raiva, desespero, decorrentes de tudo o que os impede de ser felizes, remorsos e uma ansiedade moral indefinível. Desejam todos o gozos e não podem satisfazê-los. É isso o que os tortura.</span>","question":"Em que consistem os sofrimentos dos Espíritos inferiores?"},{"id":"971","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Sempre boa da parte dos bons Espíritos, é claro. Mas os Espíritos perversos procuram desviar do caminho do bem e do arrependimento os que consideram suscetíveis de serem arrastados, e que, muitas vezes, levaram para o mal durante a vida terrena.</span>","question":"A influência que os Espíritos exercem uns sobre os outros é sempre boa?"},{"id":"971a","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Não; mas a ação dos maus Espíritos é muito menor sobre os outros Espíritos do que sobre os homens, pois aqueles não estão sujeitos às paixões materiais.</span>","question":"Então a morte não nos livra da tentação?"},{"id":"972","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Se as paixões não existem materialmente, existem, entretanto, no pensamento dos Espíritos atrasados. Os maus entretêm esses pensamentos, arrastando suas vítimas aos lugares onde deparam com essas paixões e com tudo o que as possa excitar.</span>","question":"Como procedem os maus Espíritos para tentar os outros Espíritos, se não dispõem do auxílio das paixões?"},{"id":"972a","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Assim é, precisamente, para o seu suplício: o avarento vê o ouro que não pode possuir; o devasso, as orgias de que não pode participar; o orgulhoso, as honras que inveja e de que não pode gozar.</span>","question":"Mas para que servem essas paixões, se lhes falta o objeto real?"},{"id":"973","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Não há descrição possível das torturas morais que constituem a punição de certos crimes. Os próprios Espíritos que as sofrem teriam dificuldades em vos dar uma ideia. Mas seguramente a mais horrível é o pensamento de serem condenados para sempre.<br><br><span class=\"italic\">O homem tem das penas e dos gozos da alma após a morte uma ideia mais ou menos elevada, segundo o estado de sua inteligência. Quanto mais ele se desenvolve, mais essa ideia se depura e se desprende da matéria; compreende as coisas de maneira mais racional e deixa de tomar ao pé da letra as imagens de uma linguagem figurada. A razão mais esclarecida nos ensina que a alma é um ser inteiramente espiritual, e nos diz por isso mesmo, que não pode ser afetada pelas impressões que não agem fora da matéria. Mas disso não se segue que esteja livre de sofrimentos, nem que não seja punida pelas suas faltas.<br><br>As comunicações espíritas têm por fim mostrar-nos o estado futuro da alma, não mais como uma teoria mas como uma realidade. Colocam sob nossos olhos as vicissitudes da vida de além-túmulo, mas ao mesmo tempo no-las apresentam como consequências perfeitamente lógicas da vida terrena. E embora destituídas do aparato fantástico criado pela imaginação dos homens, nem por isso são menos penosas para os que fizeram mau uso de suas faculdades. A diversidade dessas consequências é infinita, mas pode dizer-se de maneira geral: cada um é punido naquilo em que pecou. Assim é que uns o são pela incessante visão do mal que fizeram; outros pelos remorsos, pelo medo, pela vergonha, a dúvida, o isolamento, as trevas, a separação dos seres que lhes são caros etc. </span></span>","question":"Quais são os maiores sofrimentos que os maus Espíritos podem suportar?"},{"id":"974","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Imagem, como tantas outras, tomada pela realidade.</span>","question":"De onde procede a doutrina do fogo eterno?"},{"id":"974a","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Vede se ela refreia mesmo aqueles que a ensinam. Se ensinais coisas que a razão rejeitará mais tarde, produzireis uma impressão que não será durável nem salutar.<br><br><span class=\"italic\">O homem, incapaz de traduzir na sua linguagem a natureza desses sofrimentos, não encontrou para ela comparação mais enérgica que a do fogo, pois este é para ele o tipo do suplicio mais cruel e o símbolo da ação mais enérgica. É por isso que a crença no fogo eterno remonta à mais alta Antiguidade e os povos modernos a herdaram dos antigos. É ainda por isso que, na sua linguagem figurada, ele diz: o fogo das paixões, queimar de amor, de ciúmes etc.</span></span>","question":"Mas esse temor não pode ter um bom resultado?"},{"id":"975","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Sim, e é isso o que os tortura, pois compreendem que estão privados dela por sua própria culpa. E por isso que o Espírito liberto da matéria aspira a uma nova existência corpórea, pois cada existência poderá abreviar, <span class=\"italic\">se for bem empregada</span>, a duração desse suplício. É então que ele escolhe as provas que poderão expiar suas culpas. Porque, ficai sabendo, o Espírito sofre por todo o mal que fez ou do qual foi causador involuntário, por todo o bem que, tendo podido fazer, não o fez, e <span class=\"italic\">por todo o mal que resultar do bem que deixou de fazer.</span> O Espírito errante não está mais envolvido pelo véu da matéria: é como se tivesse saído de um nevoeiro e vê o que o distancia da felicidade; então sofre ainda mais, porque compreende quanto é culpado. Para ele não existe mais a ilusão; vê a realidade das coisas.<br><br><span class=\"italic\">O Espírito, na erraticidade, abrange na sua visão, de um lado, todas as suas existências passadas, e do outro, o futuro prometido, compreendendo o que lhe falta para atingi-lo. Como um viajante que chegou ao cume de uma montanha, vê a rota percorrida e o que falta para chegar ao seu destino.</span></span>","question":"Os Espíritos inferiores compreendem a felicidade do justo?"},{"id":"976","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Isso não é uma aflição, pois eles sabem que o mal terá um fim e ajudam os outros no seu aperfeiçoamento, estendendo-lhes a mão: essa é a sua ocupação e um gozo quando obtêm êxito.</span>","question":"Ver os Espíritos que sofrem não é para os bons uma causa de aflição, e nesse caso, em que se transforma a sua felicidade assim perturbada?"},{"id":"976a","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Se eles não vissem esses sofrimentos, é que vos seriam estranhos após a morte. Ora, a religião vos diz que as almas vos veem mas consideram as vossas aflições de outro ponto de vista, pois sabem que os vossos sofrimentos são úteis para o vosso adiantamento, desde que os suporteis com resignação. Eles se afligem, pois, com a falta de coragem que vos atrasa, mais do que com os sofrimentos que sabem ser passageiros.</span>","question":"Concebe-se isso de parte dos Espíritos estranhos ou indiferentes; mas a visão das dores e dos sofrimentos dos que lhes foram caros na Terra não lhes perturba a felicidade?"},{"id":"977","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Isso não pode ser de outra maneira, diz o bom senso.</span>","question":"Os Espíritos não podendo ocultar-se reciprocamente os seus pensamentos, e, todos os atos da vida sendo conhecidos, seguese que o culpado está sempre na presença da vítima?"},{"id":"977a","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Maior do que se pensa, mas somente até que ele tenha expiado as suas culpas, seja como Espírito, seja como homem em novas existências corpóreas.<br><br><span class=\"italic\">Quando estivermos no mundo dos Espíritos, todo o nosso passado estando descoberto, o bem e o mal que tivermos feito serão igualmente conhecidos. Em vão aquele que fez o mal tentará escapar à visão de suas vítimas: sua presença inevitável será para ele um castigo e um remorso incessante, até que tenha expiado os seus erros. O homem de bem, pelo contrário, só encontrará por toda parte olhares amigos e benevolentes.<br><br>Para o mau, não há maior tormento na Terra que a presença de suas vítimas. É por isso que ele sempre as evita. Que será dele quando, dissipada a ilusão das paixões compreender o mal que praticou, vendo os seus atos mais secretos revelados, sua hipocrisia desmascarada, e sem poder afasta-los da sua vista? Enquanto a alma do homem perverso é presa da vergonha, do pesar e do remorso, a do justo goza de perfeita serenidade.</span></span>","question":"Essa revelação de todos os atos repreensíveis e a presença constante das vítimas serão um castigo para o culpado?"},{"id":"978","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Não, porque ela resgatou as suas faltas e saiu vitoriosa das provas a que se submeteu com esse fim.</span>","question":"A recordação das faltas que a alma tenha cometido quando ainda imperfeita não perturba a sua felicidade, mesmo depois que ela se depurou?"},{"id":"979","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Para a alma que ainda permanece maculada, sim. É por isso que ela não pode gozar de uma felicidade perfeita, senão quando estiver inteiramente pura. Mas para aquela que já se elevou, o pensamento das provas por que ainda tem de passar nada tem de penoso.<br><br><span class=\"italic\">A alma que chegou a um certo grau de pureza, já goza a felicidade; um sentimento de doce satisfação a envolve: sente-se feliz com tudo o que vê e que a rodeia; o véu se eleva, para ela, descobrindo os mistérios e as maravilhas da criação e as perfeições divinas se mostram em todo o seu esplendor.</span></span>","question":"As provas que ainda terá de sofrer para terminar a sua purificação não são uma preocupação penosa, que perturba a sua felicidade?"},{"id":"980","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">A união dos Espíritos que se simpatizam pelo bem é para eles um dos maiores gozos, porque não temem ver essa união perturbada pelo egoísmo. Eles formam, no mundo inteiramente espiritual, as famílias do mesmo sentimento. É nisso que consiste a felicidade espiritual, como em teu mundo os homens se agrupam em categorias e gozam de um certo prazer quando se reúnem. A afeição pura e sincera que provam e de que são objeto é um motivo de felicidade, pois lá não há falsos amigos nem hipócritas. <br><br><span class=\"italic\">O homem goza as primícias dessa felicidade sobre a Terra, quando encontra almas com as quais pode confundir-se numa união pura e santa. Numa vida mais depurada, esse prazer será inefável e sem limites, porque ele só encontrará almas simpáticas, que o egoísmo não tornou indiferentes. Pois tudo é amor na Natureza; o egoísmo é que o aniquila.</span></span>","question":"O laço de simpatia que une os Espíritos da mesma ordem é para eles um motivo de felicidade?"},{"id":"981","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">A diferença pode ser grande; entretanto, ela em geral se apaga ante as causas que produzem esse medo ou esse desejo. Quem a teme ou quem a deseje pode ser impulsionado por sentimentos muito diversos, e são esses sentimentos que vão influir no estado futuro do Espírito. E evidente, por exemplo, que aquele que deseja a morte unicamente por ver na mesma o fim das tribulações, de certa maneira se queixa das provas que deve sofrer. </span>","question":"Há diferença, para o estado futuro do Espírito, entre aquele que temia a morte e aquele que a via com indiferença e até mesmo com alegria?"},{"id":"982","category":"NATUREZA DAS PENAS E GOZOS FUTUROS","answer":"<span class=\"text\">Se assim fosse, todos os que não creem ou não puderam esclarecer-se seriam deserdados, o que é absurdo. É o bem que assegura a sorte no futuro; ora, o bem é sempre o bem, qualquer que seja a via pela qual se conduz.<br><br>A crença no espiritismo ajuda o homem a se melhorar ao lhe fixar as ideais sobre determinados pontos do futuro; ela apressa o adiantamento dos indivíduos e das massas porque permite considerarmos o que seremos um dia: é, pois, um ponto de apoio, uma luz que nos guia. O espiritismo ensina a suportar as provas com paciência e resignação, desvia o homem da prática dos atos que podem retardar lhe a felicidade futura, e é assim que contribui para a sua felicidade. Mas nunca se disse que sem ele não se possa atingi-la.</span>","question":"E necessário fazer profissão de fé no espiritismo e crer nas manifestações para assegurar nossa sorte na vida futura?"},{"id":"983","category":"PENAS TEMPORAIS","answer":"<span class=\"text\">É bem verdade que, reencarnada, a alma encontra nas tribulações da vida o seu sofrimento; mas apenas o corpo sofre materialmente. Dizeis em geral que o morto já não sofre mais, mas isso nem sempre é verdade. Como Espírito, não sofre mais dores físicas, mas, segundo as faltas que tenha cometido, pode ter dores morais mais cruciantes, e numa nova existência pode ser ainda mais infeliz. O mau rico passará a esmolar e estará submetido a todas as privações da miséria; o orgulhoso, a todas as humilhações; aquele que abusa de sua autoridade e trata os seus subordinados com desprezo e dureza será forçado a obedecer a um senhor mais duro do que ele tenha sido. Todas as penas e atribulações da vida são expiações de faltas de outra existência, quando não se trata de consequências das faltas da existência atual. Ao sairdes daqui compreendereis bem. O homem que se crê feliz na Terra porque pode satisfazer suas paixões é o que faz menos esforços para se melhorar. Em geral, ele começa a expiar essa felicidade efêmera na própria vida que leva, mas certamente a expiará numa outra existência tão material como essa.</span>","question":"O Espírito que expia as suas culpas numa nova existência passa apenas por sofrimentos materiais. Assim, não será exato dizer que após a morte a alma só tem sofrimentos morais?"},{"id":"984","category":"PENAS TEMPORAIS","answer":"<span class=\"text\">Não. Já o dissemos: são provas impostas por Deus ou escolhidas por vós mesmos, quando no estado de Espírito e antes da vossa reencarnação, para expiar as faltas cometidas numa outra existência. Porque jamais a infração das leis de Deus, e sobretudo da lei de justiça, fica impune; se a punição não é feita nesta vida, será necessariamente em outra. E por isso que aquele que é justo aos vossos olhos vê-se frequentemente atingido pelo seu passado.</span>","question":"As vicissitudes da vida são sempre a punição das faltas atuais?"},{"id":"985","category":"PENAS TEMPORAIS","answer":"<span class=\"text\">É a consequência de sua purificação. Porque, à medida que os Espíritos se purificam, vão se encarnando em mundos mais e mais perfeitos, até que se tenham despojado de toda matéria e lavado de todas as manchas, para gozarem eternamente da felicidade dos Espíritos puros no seio de Deus.<br><br><span class=\"italic\">Nos mundos em que a existência é menos material do que neste, as necessidades são menos grosseiras e todos os sofrimentos físicos são menos vivos. Os homens não mais conhecem as más paixões que, nos mundos inferiores, os fazem inimigos uns dos outros. Não tendo nenhum motivo de ódio ou de ciúme, vivem em paz porque praticam a lei de justiça, amor e caridade. Não conhecem os aborrecimentos e os cuidados que nascem da inveja, do orgulho e do egoísmo e que constituem o tormento de nossa existência terrena.</span></span>","question":"A reencarnação da alma num mundo menos grosseiro é uma recompensa?"},{"id":"986","category":"PENAS TEMPORAIS","answer":"<span class=\"text\">Sim, se não pôde cumprir a sua missão e ele mesmo pedir para completá-la numa nova existência. Mas então não será mais para ele uma expiação.</span>","question":"O Espírito que progrediu na sua existência terrena pode às vezes reencarnar no mesmo mundo?"},{"id":"987","category":"PENAS TEMPORAIS","answer":"<span class=\"text\">Desde que não deu nenhum passo na direção da perfeição, deve recomeçar uma existência semelhante a que deixou. Fica estacionário e é assim que pode prolongar os sofrimentos de sua expiação.</span>","question":"O que acontece com o homem que, sem praticar o mal, nada fez para se libertar da influência da matéria?"},{"id":"988","category":"PENAS TEMPORAIS","answer":"<span class=\"text\">Conheces muitas assim? Se o acreditas, enganas-te. Em geral essa serenidade não é mais do que aparente. Podem ter escolhido essa existência, mas, quando a deixam, percebem que ela não os ajudou a progredir; então, como os preguiçosos, lamentam o tempo perdido. Sabei que o Espírito não pode adquirir conhecimento e se elevar senão através da atividade; se ele adormece na despreocupação, não se adianta. É semelhante àquele que, de acordo com os vossos costumes, tem necessidade de trabalhar e vai passear ou dormir para nada fazer. <span class=\"italic\">Sabei também que cada qual terá de prestar contas da inatividade voluntária durante a sua existência; essa inutilidade é sempre fatal à felicidade futura.</span> A soma da felicidade futura está na razão da soma do bem que tiver feito; a da infelicidade, na razão do mal e dos infelizes que se tenham feito. </span>","question":"Há pessoas para as quais a vida flui numa serenidade perfeita; que, não tendo necessidade de fazer qualquer coisa para si mesmas, estão livres de cuidados. Essa existência feliz é uma prova de que nada têm a expiar de uma existência anterior?"},{"id":"989","category":"PENAS TEMPORAIS","answer":"<span class=\"text\">Essas pessoas seguramente não são boas e expiarão pela visão daqueles que se tornaram infelizes, cuja presença constituirá para elas uma exprobração. Depois, numa outra existência, sofrerão aquilo que fizeram sofrer.</span>","question":"Há pessoas que, sem serem positivamente más, tornam infelizes, em virtude de seu caráter, todos os que as rodeiam. Qual é para elas a consequência disso?"},{"id":"990","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">No estado espiritual. Mas pode também verificar-se no estado corpóreo, quando bem compreendeis a distinção entre o bem e o mal.</span>","question":"O arrependimento se verifica no estado corpóreo ou no estado espiritual?"},{"id":"991","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">O desejo de uma nova encarnação para se purificar. O Espírito compreende as imperfeições que o impedem de ser feliz e aspira a uma nova existência, onde possa expiar as suas faltas. </span>","question":"Qual é a consequência do arrependimento no seu estado espiritual?"},{"id":"992","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Adiantar-se <span class=\"italic\">ainda na vida presente</span>, se houver tempo para reparação das faltas. Quando a consciência reprova e mostra uma imperfeição, sempre se pode melhorar.</span>","question":"Qual é a consequência do arrependimento no estado corpóreo?"},{"id":"993","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Já te disse que se deve progredir sem cessar. Aquele que nesta vida só possui o instinto do mal, numa outra terá o do bem, e é para isso que renasce muitas vezes, pois é necessário que todos avancem e atinjam o alvo, uns com mais rapidez, e outros de maneira mais demorada, segundo os seus desejos. Aquele que só tem o instinto do bem já está purificado, porque pode ter tido o do mal numa existência anterior.</span>","question":"Não há homens que só possuem o instinto do mal, sendo inacessíveis ao arrependimento?"},{"id":"994","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Sim, sempre as reconhece e então sofre mais porque sente todo o mal que praticou ou do qual foi a causa voluntária. Entretanto, o arrependimento nem sempre é imediato. Há Espíritos que se obstinam no mau caminho apesar dos sofrimentos, mas, cedo ou tarde, reconhecerão haver tomado uma senda falsa e o arrependimento se manifestará. É para os esclarecer que os bons Espíritos trabalham e que vós mesmos podeis trabalhar.</span>","question":"O homem perverso, que durante a vida não reconheceu suas faltas, sempre as reconhecerá depois da morte?"},{"id":"995","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Há Espíritos que não se ocupam de nada útil: estão na expectativa. Mas sofrem de acordo com a situação, e como em tudo deve haver progresso, este se manifesta pela dor.</span>","question":"Há Espíritos que, sem serem maus, sejam indiferentes à própria sorte?"},{"id":"995a","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida o têm, mas não dispõem de bastante energia para querer o que os poderia aliviar. Quantas pessoas entre vós preferem morrer na miséria a trabalhar?</span>","question":"Não têm eles o desejo de abreviar seus sofrimentos?"},{"id":"996","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">São os de arrependimento tardio que agem assim. O Espírito que se arrepende pode se deixar novamente arrastar ao caminho do mal por outros Espíritos ainda mais atrasados.</span>","question":"Desde que os Espíritos veem o mal que resulta de suas imperfeições, como se explica que alguns agravem a sua posição e prolonguem o seu estado de inferioridade praticando o mal como Espíritos e desviando os homens do bom caminho?"},{"id":"997","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">A prece só tem efeito em favor do Espírito que se arrepende. Aquele que, impulsionado pelo orgulho, se revolta contra Deus e persiste nos seus erros, exagerando-os ainda, como o fazem infelizes Espíritos, nada pode receber da prece e nada receberá até o dia em que uma luz de arrependimento o esclareça.<br><br><span class=\"italic\">Não se deve esquecer que, após a morte do corpo o Espírito não é subitamente transformado. Se sua vida foi repreensível é que ele era imperfeito. Ora, a morte não o torna imediatamente perfeito. Ele pode persistir nos seus erros, nas suas falsas opiniões, em seus preconceitos até que seja esclarecido pelo estudo, pela reflexão e pelo sofrimento.</span></span>","question":"Veem-se Espíritos de notória inferioridade que são acessíveis aos bons sentimentos e às preces feitas em seu favor. Como se explica que outros Espíritos, que nos pareceriam mais esclarecidos, revelam um endurecimento e um cinismo a toda prova?"},{"id":"998","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Ela se cumpre na existência corpórea, através das provas a que o Espírito é submetido, e na vida espiritual, pelos sofrimentos morais decorrentes do seu estado de inferioridade.</span>","question":"A expiação se realiza no estado corpóreo ou no estado de Espírito?"},{"id":"999","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">O arrependimento auxilia a melhora do Espírito, mas o passado deve ser expiado.</span>","question":"O arrependimento, sincero durante a vida, é suficiente para extinguir as faltas e fazer que se mereça a graça de Deus?"},{"id":"999a","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Se teimar no pensamento do mal, sua expiação será mais longa e mais penosa.</span>","question":"Se, de acordo com isso, um criminoso dissesse que tendo de expiar o passado não precisa se arrepender, quais seriam para ele as consequências?"},{"id":"1000","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Sim, reparando-as. Mas não julgueis resgatá-las por algumas privações pueris ou por meio de doações de após a morte, quando de nada mais necessitais. Deus não considera um arrependimento estéril, sempre fácil e que só custa o trabalho de bater no peito. A perda de um dedo, quando se presta um serviço, apaga maior número de faltas do que o cilício suportado durante anos, sem outro objetivo que o bem de si mesmo. O mal não é reparado senão pelo bem, e a reparação não tem mérito algum, se não atingir o homem <span class=\"italic\">no seu orgulho ou nos interesses materiais</span>. De que serve, para sua justificação, restituir após a morte os bens mal adquiridos, quando já se lhe tornaram inúteis, depois que já os desfrutou? De que lhe serve a privação de alguns gozos fúteis e de algumas superfluidades, se o mal que fez a outrem continua o mesmo? De que lhe serve, enfim, humilhar-se diante de Deus, se conserva o seu orgulho diante dos homens?</span>","question":"Podemos nós, já nesta vida, resgatar as nossas faltas?"},{"id":"1001","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">Nenhum mérito não é bem o termo; isso vale sempre mais do que nada; mas o mal é que aquele que dá ao morrer, geralmente é mais egoísta do que generoso: quer ter as honras do bem sem lhe haver provado as penas. Aquele que se priva em vida tem duplo proveito: o mérito do sacrifício e o prazer de ver felizes os que beneficiou. Mas há sempre o egoísmo a dizer ao homem: O que dás, tiras dos teus próprios gozos. E como o egoísmo fala mais alto que o desinteresse e a caridade, ele guarda em vez de dar, sob o pretexto das suas necessidades e das exigências da sua posição. Ah! lastimai aquele que desconhece o prazer de dar, porque foi realmente deserdado de um dos mais puros e suaves gozos do homem. Deus, submetendo-o à prova da fortuna, tão escorregadia e perigosa para o seu futuro, quis dar-lhe em compensação a ventura da generosidade, de que ele pode gozar neste mundo. </span>","question":"Não há nenhum mérito em se assegurar, após a morte, um emprego útil para os bens que deixamos?"},{"id":"1002","category":"EXPIAÇÃO E ARREPENDIMENTO","answer":"<span class=\"text\">O arrependimento apressa a sua reabilitação, mas não o absolve. Não tem ele o futuro pela frente, que jamais se lhe fecha?</span>","question":"O que deve fazer aquele que, em artigo de morte, reconhece as suas faltas mas não tem tempo para repará-las? É suficiente arrepender-se, nesse caso?"},{"id":"1003","category":"DURAÇÃO DAS PENAS FUTURAS","answer":"<span class=\"text\">Deus nunca age de maneira caprichosa, e tudo no Universo é regido por leis, que revelam a sua sabedoria e a sua bondade.</span>","question":"A duração dos sofrimentos do culpado, na vida futura, é arbitrária ou subordinada a alguma lei?"},{"id":"1004","category":"DURAÇÃO DAS PENAS FUTURAS","answer":"<span class=\"text\">O tempo necessário ao seu melhoramento. O estado de sofrimento e de felicidade sendo proporcional ao grau de pureza do Espírito, a duração e a natureza dos seus sofrimentos dependem do tempo que ele precisa para se melhorar. À medida que ele progride e que os seus sentimentos se depuram, seus sofrimentos diminuem e se modificam. (SÃO LUÍS )</span>","question":"O que determina a duração dos sofrimentos do culpado?"},{"id":"1005","category":"DURAÇÃO DAS PENAS FUTURAS","answer":"<span class=\"text\">Parece mais longo: o sono não existe para ele. Só para os Espíritos que atingiram um certo grau de purificação o tempo se apaga, por assim dizer, em face do infinito.</span>","question":"Para o Espírito sofredor o tempo parece tão longo ou mais curto do que quando estava encarnado?"},{"id":"1006","category":"DURAÇÃO DAS PENAS FUTURAS","answer":"<span class=\"text\">Sem dúvida, se ele fosse eternamente mau, ou seja, se jamais tivesse de se arrepender nem de se melhorar. Então, sofreria eternamente. Mas Deus não criou seres eternamente votados ao mal. Criou-os apenas simples e ignorantes, e todos devem progredir num tempo mais ou menos longo, de acordo com a própria vontade. Esta pode ser mais ou menos retardada, assim como há crianças mais ou menos precoces, mas cedo ou tarde ela se manifesta, por uma irresistível necessidade que o Espírito sente em sair da sua inferioridade e ser feliz. A lei que rege a duração das penas é portanto eminentemente sábia e benevolente, pois subordina essa duração aos esforços do Espírito, jamais lhe tirando o livre-arbítrio: se dele fez mau uso, sofrerá as consequências disso. (SÃO LUÍS)</span>","question":"A duração dos sofrimentos do Espírito pode ser eterna?"},{"id":"1007","category":"DURAÇÃO DAS PENAS FUTURAS","answer":"<span class=\"text\">Há Espíritos cujo arrependimento é tardio, mas pretender que jamais se melhorem seria negar a lei do progresso e dizer que a criança não pode tornar-se adulto. (SÃO LUÍS)</span>","question":"Há Espíritos que jamais se arrependem?"},{"id":"1008","category":"DURAÇÃO DAS PENAS FUTURAS","answer":"<span class=\"text\">Sim, há penas que lhe podem ser impostas por determinado tempo, mas Deus, que não deseja senão o bem de suas criaturas, aceita sempre o arrependimento, e o desejo de se melhorar nunca é estéril. (SÃO LUÍS)</span>","question":"A duração das penas depende sempre da vontade do Espírito, não existindo as que lhe são impostas por um tempo determinado?"},{"id":"1009","category":"DURAÇÃO DAS PENAS FUTURAS","answer":"<span class=\"text\">Consultai o vosso bom senso, a vossa razão e perguntai se uma condenação perpétua, em consequência de alguns momentos de erro, não seria a negação da bondade de Deus. Que é, com efeito, a duração da vida, mesmo que fosse de cem anos, em relação à eternidade? Eternidade! Compreendeis bem essa palavra? Sofrimento, tortura sem fim e sem esperança, apenas por algumas faltas! Não repugna ao vosso próprio critério semelhante pensamento? Que os antigos tivessem visto no Senhor do Universo um Deus terrível, invejoso e vingativo, compreende-se; na sua ignorância emprestaram à divindade as paixões dos homens. Mas não é esse o Deus dos cristãos, que coloca o amor, a caridade, a misericórdia, o esquecimento das ofensas no plano das primeiras virtudes: poderia ele mesmo não ter as qualidades que exige como um dever? Não há contradição em se lhe atribuir a bondade infinita e a vingança infinita? Dizeis que antes de tudo ele é justo e que o homem não compreende a sua justiça. Mas a justiça não exclui a bondade e Deus não seria bom se destinasse às penas horríveis e perpétuas a maioria de suas criaturas. Poderia fazer da justiça uma obrigação para seus filhos, se não lhes desse os meios de a compreender? Aliás, não é sublime a justiça unida à bondade, que faz. a duração das penas depender dos esforços do culpado para se melhorar? Nisto se encontra a verdade do preceito: \"A cada um segundo as suas obras\". (SANTO AGOSTINHO)<br><br>Empenhai-vos, por todos os meios ao vosso alcance, no combate, no aniquilamento da ideia da eternidade das penas, pensamento blasfemo da justiça e da bondade de Deus, a mais fecunda fonte da incredulidade, do materialismo e da indiferença que invadiram as massas, desde que a sua inteligência começou a se desenvolver. O Espírito prestes a se esclarecer, ou ainda em vias de o fazer, bem logo compreendeu a monstruosa injustiça. Sua razão a repele e então raramente deixa de confundir numa mesma condenação a pena que o revolta e o Deus a que é atribuída. Disso decorrem os males sem conta que recaíram sobre vós e para os quais viemos trazer o remédio. A tarefa que vos assinalamos será tanto mais fácil quanto as autoridades em que se apoiam os defensores dessa crença evitaram de se pronunciar de modo formal. Nem os concílios, nem os Pais da Igreja decidiram de maneira absoluta essa grave questão. Se, de acordo com os próprios evangelistas, tomando-se ao pé da letra as suas palavras alegóricas, o Cristo ameaçou os culpados com o fogo que não se extingue, com um fogo eterno, entretanto nada existe nessas palavras que provem tê-los condenado <span class=\"italic\">eternamente</span>. Pobres ovelhas desgarradas, sabei ver que o Bom Pastor se aproxima de vós e que longe de querer banir-vos para sempre da sua presença vem ao vosso encontro, para vos reconduzir ao redil. Filhos pródigos, deixai o vosso exílio voluntário. Voltai para a morada paterna: o pai vos abre os braços e está sempre pronto para festejar o vosso retorno à família. (LAMENNAIS)<br><br>Guerras de palavras! Guerras de palavras! Não tendes feito verter bastante sangue? Será ainda necessário reacender as fogueiras? Discutem-se as expressões: eternidade das penas, eternidade dos castigos. Não sabeis então que aquilo que hoje entendeis por eternidade os antigos não o entendiam da mesma maneira? Que o teólogo consulte as fontes e como todos vós descobrirá que o texto hebraico não dava à palavra o mesmo sentido que os gregos, os latinos e os modernos traduziram por <span class=\"italic\">penas sem fim, irremissíveis</span>¹. A eternidade dos castigos corresponde à eternidade do mal. Sim, enquanto existir o mal entre o homens, subsistirão os castigos; é em sentido relativo que se devem interpretar os textos sagrados. A eternidade das penas é portanto relativa e não absoluta. Dia virá em que todos os homens se revestirão, pelo arrependimento, da roupagem da inocência, e nesse dia não haverá mais gemidos nem ranger de dentes. Vossa razão é limitada, isso é verdade, mas, tal qual é, representa um presente de Deus e com a ajuda da razão não haverá um só homem de boa-fé que compreenda de outra maneira a eternidade dos castigos. A eternidade dos castigos! Como! Teríamos então de admitir que o mal fosse eterno. Mas só Deus é eterno e não poderia ter criado o mal eterno, pois se assim não fosse, teríamos de destituí-lo do mais belo dos seus atributos: o soberano poder, porque deixa de ser soberanamente poderoso o que pode criar um elemento destruidor de suas próprias obras. Humanidade, Humanidade! Não mergulhes mais o teu sombrio olhar nas profundezas da Terra, buscando os castigos. Chora, espera, expia e refugia-te no pensamento de um Deus infinitamente bom, absolutamente poderoso e essencialmente justo. (PLATÃO)</span><br><span class=\"citation\">¹ Teólogos católicos e protestantes confirmam hoje essa previsão. Leia-se Giovanni Papini: \"O <span class=\"italic\">Diabo</span>\", ou Haraldur Nielsson: \"O Espiritismo e a Igreja\". Veja-se nota anterior sobre Teilhard de Chardin.</span><br><span class=\"text\">Gravitar para a unidade divina, esse é o objetivo da Humanidade. Para atingi-lo, três coisas lhe são necessárias: a justiça, o amor e a ciência; três coisas lhe são opostas e contrárias: a ignorância, o ódio e a injustiça². Pois bem, em verdade vos digo que mentis a esses princípios fundamentais ao comprometer a ideia de Deus com o exagero de sua severidade, e duplamente a comprometeis, deixando penetrar no Espírito da criatura o pensamento de que ela possui mais clemência, mansuetude, amor e verdadeira justiça do que costumais atribuir ao Ser Infinito. Destruís mesmo a ideia de inferno, tornando-a ridícula e inadmissível às vossas crenças, como o é para os vossos corações o horrendo espetáculo das execuções, das fogueiras e das torturas da Idade Média. Mas como? É quando a era das represálias cegas já foi superada pelas legislações humanas que esperais mantê-la numa forma ideal? Oh! Crede-me, crede-me irmãos em Deus e em Jesus Cristo, crede-me ou resignai-vos a deixar perecer nas vossas mãos todos os vossos dogmas, para não permitir a sua alteração, ou então vivificai-os, abrindo-os aos benéficos eflúvios que os bons Espíritos derramam neste momento sobre eles. A ideia do inferno com suas fornalhas ardentes, com suas caldeiras ferventes, pôde ser tolerada ou admissível num século mitológico; mas no século dezenove não passa de vão fantasma que só serve para amedrontar as criancinhas, e no qual essas mesmas já não acreditam, quando se tornam um pouco maiores. Persistindo nessa mitologia apavorante, engendrais a incredulidade, origem de toda a desorganização social: eis porque tremo ao ver toda uma ordem social abalada e a ruir sobre as próprias bases por falta de sanção penal. Homens de fé ardente e viva, vanguardeiros do dia da luz, ao trabalho, pois! Não para manter velhas fábulas atualmente desacreditadas, mas para reavivar e revitalizar a verdadeira sanção penal sob formas que correspondam aos vossos costumes, aos vossos sentimentos e às luzes da vossa época.<br><br>Quem é, com efeito, o culpado? É aquele que por um extravio, por um falso impulso da alma se distancia do objetivo da Criação, que consiste no culto harmonioso do belo e do bem idealizado pelo arquétipo humano, pelo homem-deus, por Jesus Cristo.<br><br>Qual é o castigo? É a consequência natural decorrente desse falso impulso; uma quantidade de dores necessárias para fazê-lo aborrecer da sua deformação, pela prova do sofrimento. O castigo é o aguilhão que excita a alma pela amargura a voltar-se para si mesma, a retornar ao caminho da salvação. O objetivo do castigo não é outro senão a reabilitação, a redenção. Querer que o castigo seja eterno, por uma falta que não é eterna, é negar-lhe toda a razão de ser.<br><br>Oh! Em verdade vos digo, cessai, cessai de pôr em paralelo, na eternidade, o Bem, a essência do Criador, com o Mal, essência da criatura: isso seria criar uma penalidade injustificável. Afirmai, ao contrário, o abrandamento gradual dos castigos e das penas pelas transmigrações e consagrareis, pela razão ligada ao sentimento, a unidade divina. (PAULO, APÓSTOLO)</span><br><span class=\"citation\">² Este trecho da comunicação de Paulo lembra as tríades druídicas sobre as quais há interessante estudo de Kardec na <span class=\"italic\">\"Revue Spirite\"</span>, publicado em separata no folheto <span class=\"italic\">\"Espiritismo: antiguidade, evolução e propagação\"</span>, do Clube dos Jornalistas Espíritas de S. Paulo. Veja-se ainda o livro de Léon Denis: <span class=\"italic\">\"Lê Génie Celtique et le Monde Invisible\"</span>, edição Jean Meyer, Paris, 1927.</span><br><span class=\"text\"><span class=\"italic\">Deseja-se incitar o homem ao bem e desviá-lo do mal pelo engodo das recompensas e o temor dos castigos, mas se esses castigos são apresentados de maneira que a razão repele, não terão sobre ele nenhuma influência. Longe disso, ele rejeitará tudo: a forma e o fundo. Que se lhe apresente, pelo contrário, o futuro de uma forma lógica e ele não o recusará. O espiritismo lhe dá essa explicação.<br><br>A doutrina da eternidade das penas, no seu sentido absoluto, faz do ser supremo um Deus implacável. Seria lógico dizer-se que um soberano é muito bom, muito benevolente, muito indulgente, que não deseja senão a felicidade dos que o rodeiam, mas que ao mesmo tempo é invejoso, vingativo, de um rigor inflexível e que pune com o suplício máximo três quartas partes de seus súditos por uma ofensa ou uma infração às suas leis, ainda mesmo aqueles que faliram por não as conhecer? Não seria isso uma contradição? Pois bem: Deus pode ser menos do que o seria um homem?<br><br>Outra contradição se apresenta neste caso. Desde que Deus tudo sabe, sabia então, ao criar uma alma, que ela teria de falir; ela estava desde a formação destinada à infelicidade eterna: isto é possível, é racional? Com a doutrina das penas relativas, tudo se justifica. Deus sabia, sem dúvida, que ela teria de falir, mas lhe dá os meios de se esclarecer por sua própria experiência e pelas suas próprias faltas. É necessário que ela expie os seus erros para melhor se firmar no bem, mas a porta da esperança jamais lhe será fechada e Deus faz depender o momento da sua libertação dos esforços que ela fizer para o atingir. Eis o que todos podem compreender, o que a lógica mais meticulosa pode admitir. Se as penas futuras tivessem sido apresentadas dessa maneira, haveria muito menos céticos.<br><br>A palavra eterna é quase sempre empregada na linguagem comum em sentido figurado, para designar uma coisa de longa duração e da qual não se prevê o termino, embora se saiba muito bem que esse termino existe. Dizemos, por exemplo, os gelos eternos das altas montanhas, dos polos, embora saibamos, de um lado, que o mundo físico pode ter um fim, e de outra parte, que o estado dessas regiões pode modificar-se pelo deslocamento normal do eixo da Terra ou por um cataclismo. A palavra eterno, neste caso, não quer dizer duração infinita. Quando sofremos uma longa doença, dizemos que o nosso mal é eterno. Que há, pois, para admirar, se os Espíritos que sofrem desde muitos anos, desde séculos, e até mesmo de milhares de anos, também digam assim? Não nos esqueçamos, sobretudo, de que a sua inferioridade não lhes permitindo ver o termino da rota, eles creem sofrer para sempre, o que é para eles uma punição. <br><br>De resto, a doutrina do fogo material, das fornalhas e das torturas emprestadas ao Tártaro do paganismo, está hoje completamente abandonada pela alta Teologia. Apenas nas escolas esses apavorantes quadros alegóricos são ainda apresentados como verdades positivas por alguns homens mais zelosos do que esclarecidos. E isso muito erroneamente, pois as imaginações jovens, uma vez passado o terror, poderão aumentar o número dos incrédulos. A Teologia reconhece hoje que a palavra fogo é empregada em sentido figurado, devendo ser entendida como fogo moral. Os que, como nós, acompanharam as peripécias da vida e dos sofrimentos do além-túmulo através das comunicações espíritas puderam convencer-se de que, por não terem nada de material, elas não são menos pungentes³. A respeito mesmo da sua duração, alguns teólogos começam a admiti-las no sentido restritivo que indicamos acima e pensam que, de fato, a palavra eterno pode referir-se às penas em si mesmas, como consequência de uma lei imutável e não na sua aplicação a cada indivíduo. No dia em que a religião admitir essa interpretação, bem como outras que são igualmente a consequência do progresso das luzes, reconduzirá ao seu seio muitas ovelhas desgarrada⁴.</span></span><br><span class=\"citation\">³ Ver, na Revista espírita, as “Palestras Familiares de Além-túmulo”.</span><br><span class=\"citation\">⁴ As modificações teológicas em curso na atualidade confirmam estas previsões. Vejam-se os resultados do Concílio Vaticano II e a revolução provocada na Igreja pela obra de Teilhard de Chardin.</span>","question":"Segundo isso, as penas impostas jamais seriam eternas?"},{"id":"1010","category":"RESSURREIÇÃO DA CARNE","answer":"<span class=\"text\">Como quereis que seja de outro modo? Dá-se com essa expressão o que se dá com tantas outras, que só parecem desarrazoadas aos olhos de certas pessoas que a tomam ao pé da letra e por isso são levadas à incredulidade. Dai-lhe, porém, uma interpretação lógica, e esses a que chamais livrespensadores a admitirão sem dificuldade, precisamente porque raciocinam. Não vos enganeis, esses livres-pensadores nada mais procuram do que crer; eles têm, como os outros, mais talvez do que os outros, ansiedade pelo futuro, mas não podem admitir o que é absurdo para a Ciência. A doutrina da pluralidade das existências se conforma à justiça de Deus; somente ela pode explicar o que sem ela é inexplicável. Como quereríeis que esse princípio não estivesse na Religião? </span>","question":"O dogma da ressurreição da carne é a consagração da reencarnação ensinada pelos Espíritos?"},{"id":"1010a","category":"RESSURREIÇÃO DA CARNE","answer":"<span class=\"text\">Isso é evidente. Essa doutrina é a consequência de muitas coisas que passaram despercebidas e que não se tardará a compreender nesse sentido; dentro em pouco se reconhecerá que o espiritismo ressalta a cada passo do próprio texto das Escrituras Sagradas. Os Espíritos não vêm, portanto, subverter a Religião, como pretendem alguns, mas vêm, pelo contrário, confirmá-la, sancioná-la através de provas irrecusáveis. E como é chegado o tempo de substituir a linguagem figurada, falam sem alegorias, dando às coisas um sentido claro e preciso que não possa ser objeto de nenhuma falsa interpretação. Eis porque, dentro de algum tempo tereis mais pessoas sinceramente religiosas e crentes, do que as tendes hoje.¹ (SÃO LUÍS)</span><br><span class=\"citation\">¹ Estas respostas de São Luís confirmam a natureza religiosa do Espiritismo, ressaltada por Kardec no item VIII da <span class=\"italic\">Conclusão</span>, em que a Doutrina é apresentada como desenvolvimento histórico do Cristianismo. Estranham alguns que o Espírito use o título de <span class=\"italic\">santo</span>, mas é evidente que o usa como meio de identificação. Aliás, como ensina Kardec, os títulos terrenos nada representam para os Espíritos superiores, podendo ser usados por eles quando se fizer necessário, como neste caso.</span><br><span class=\"italic\">A Ciência demonstra a impossibilidade da ressurreição segundo a ideia vulgar. Se os despojos do corpo humano permanecessem homogêneos, embora dispersados e reduzidos a pó, ainda se conceberia a sua reunião em determinado tempo; mas as coisas não se passam assim. O corpo é formado por elementos diversos: oxigênio, hidrogênio, azoto, carbono, etc. Pela decomposição, esses elementos se dispersam, mas vão servir à formação de novos corpos, e isso de tal maneira que a mesma molécula, por exemplo, de carbono, entrará na composição de muitos milhares de corpos diferentes (não falamos senão dos corpos humanos, sem contar os dos animais). Dessa maneira, um indivíduo pode ter em seu corpo moléculas que pertenceram aos homens dos primeiros tempos. E essas mesmas moléculas orgânicas que absorveis dos vossos alimentos provêm talvez do corpo de um indivíduo que conhecestes, e assim por diante. <br><br>Sendo a matéria de quantidade definida e suas transformações em número indefinido, como poderia cada um desses corpos reconstituir-se com seus mesmos elementos? Há nisso uma impossibilidade material. Não se pode portanto, racionalmente admitir a ressurreição da carne, senão como um figura, simbolizando o fenômeno da reencarnação. E então nada há que choque a razão, nada que esteja em contradição com os dados da Ciência.<br><br>É verdade que segundo o dogma essa ressurreição não deve ocorrer senão no fim dos tempos, enquanto segundo a doutrina espírita ocorre todos os dias. Mas não há também nesse quadro do julgamento final uma grande e bela figura que oculta, sob o véu da alegoria, uma dessas verdades imutáveis que os céticos não rejeitarão quando forem conduzidas à verdadeira significação? Que se medite bem a teoria espírita sobre o futuro das almas e sobre a sua sorte, em consequência das diferentes provas que devem sofrer, e se verá que, com exceção da simultaneidade, o julgamento em que são condenadas ou absolvidas não é uma ficção, como pensam os incrédulos. Consideremos ainda que ela é o corolário natural da pluralidade dos mundos, hoje perfeitamente admitida, enquanto, segundo a doutrina do julgamento final, a Terra é considerada como o único mundo habitado.²</span><br><span class=\"citation\">² A pluralidade dos mundos habitados era admitida como possibilidade, no tempo de Kardec, como o é hoje, embora a Ciência não a admita como verdade comprovada. Flammarion publicou uma grande obra a respeito, traduzida para o português: <span class=\"italic\">\"A pluralidade dos mundos habitados\"</span>, e no prefácio de \"O desconhecido e os <span class=\"italic\">problemas psíquicos</span>\" declara, com a sua autoridade de astrônomo: \"A imortalidade através das esferas siderais pareceme o complemento lógico da Astronomia\". Os astrônomos atuais procuram obter provas a respeito.</span>","question":"Então a Igreja, pelo dogma da ressurreição da carne, ensina a doutrina da reencarnação?"},{"id":"1011","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Já respondemos a essa pergunta. As penas e os gozos são inerentes ao grau de perfeição do Espírito. Cada um traz em si mesmo o princípio de sua própria felicidade ou infelicidade. E como eles estão por toda parte, nenhum lugar circunscrito ou fechado se destina a uns ou a outros. Quanto aos Espíritos encarnados, são mais ou menos felizes ou infelizes segundo o grau de evolução do mundo que habitam. </span>","question":"Um lugar circunscrito no Universo está destinado às penas e aos gozos dos Espíritos, de acordo com os seus méritos?"},{"id":"1012","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Não são mais do que figuras: os Espíritos felizes e infelizes estão por toda parte. Entretanto, como já o dissemos também, os Espíritos da mesma ordem se reúnem por simpatia. Mas podem reunir-se onde quiserem, quando perfeitos. <br><br><span class=\"italic\">A localização absoluta dos lugares de penas e de recompensas só existe na imaginação dos homens. Provém da sua tendência de materializar e circunscrever as coisas cuja natureza infinita não podem compreender.</span></span>","question":"De acordo com isso, o inferno e o paraíso não existiriam como os homens os representam?"},{"id":"1013","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Dores físicas e morais: é o tempo da expiação. É quase sempre na Terra que fazeis o vosso purgatório e que Deus vos faz expiar vossas faltas<br><br><span class=\"italic\">Aquilo que o homem chama purgatório é também uma figura pela qual se deve entender, não algum lugar determinado, mas o estado dos Espíritos imperfeitos que estão em expiação até a purificação completa que deve elevá-los ao plano dos Espíritos felizes. Operando-se essa purificação nas diversas encarnações, o purgatório consiste nas provas da vida corpórea.</span></span>","question":"O que se deve entender por purgatório?"},{"id":"1014","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Eles falam uma linguagem que possa ser compreendida pelas pessoas que os interrogam. Quando essas pessoas estão muito imbuídas de certas ideais, eles não querem chocá-las muito rudemente, para não ferir as suas convicções. Se um Espírito fosse dizer, sem precauções oratórias, a um muçulmano, que Maomé não era um profeta, seria muito mal recebido.</span>","question":"Como se explica que os Espíritos que revelam superioridade por sua linguagem tenham respondido, a pessoas bastante sérias, a respeito do inferno e do purgatório, de acordo com as ideais vulgarmente admitidas?"},{"id":"1014a","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Quando eles são inferiores e não estão completamente desmaterializados, conservam uma parte de suas ideais terrenas e traduzem as suas impressões pelos termos que lhes são familiares. Encontram-se num meio que não lhes permite sondar o futuro senão de maneira deficiente. Essa é a causa por que em geral os Espíritos errantes, ou recentemente libertados, falam como teriam feito se estivessem na vida carnal. Inferno pode traduzir-se por uma vida de provas extremamente penosas, com a incerteza de melhora; purgatório, por uma vida também de provas, mas com a consciência de um futuro melhor. Quando sofres uma grande dor, não dizes que sofres como um danado? Não são mais que palavras, sempre em sentido figurado.</span>","question":"Concebe-se isso da parte dos Espíritos que desejam instruir-nos. Mas como se explica que Espíritos interrogados sobre a sua situação tenham respondido que sofriam as torturas do inferno ou do purgatório?"},{"id":"1015","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Uma alma errante e sofredora, incerta do seu futuro, à qual podeis proporcionar um alívio que frequentemente ela solicita ao vir comunicar-se convosco.</span>","question":"O que se deve entender por alma penada?"},{"id":"1016","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Crês que seja um lugar como os Campos Elísios dos antigos, onde todos os bons Espíritos estão aglomerados e confundidos, sem outra preocupação que a de gozar na eternidade uma felicidade passiva? Não. É o espaço universal; são os planetas, as estrelas e todos os mundos superiores em que os Espíritos gozam de todas as suas faculdades, sem as atribulações da vida material nem as angústias inerentes à inferioridade. </span>","question":"Em que sentido se deve entender a palavra Céu?"},{"id":"1017","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">Vós lhes perguntais que céu habitam, porque tendes a ideia de muitos céus sobrepostos como os andares de uma casa; então eles respondem de acordo com a vossa linguagem. Mas para eles as palavras \"quarto, quinto céu” exprimem diferentes graus de purificação e por conseguinte de felicidade. É exatamente como quando se pergunta a um Espírito se ele está no inferno. Se for infeliz dirá que sim, porque para ele inferno é sinônimo de sofrimento; mas ele sabe muito bem que não se trata de uma fornalha. Um pagão vos responderia que estava no Tártaro.<br><br><span class=\"italic\">Acontece o mesmo com outras expressões análogas, tais como as de cidade das flores, cidade dos eleitos, segunda ou terceira esfera etc., que não são mais do que alegorias empregadas por certos Espíritos, seja como figuras, seja por ignorância da realidade das coisas e mesmo das mais simples noções científicas.<br><br>Segundo a ideia restrita que outrora se fazia dos lugares de penas e de recompensas, e sobretudo de acordo com a opinião de que a Terra era o centro do Universo, que o Céu formava uma abóbada na qual havia uma região de estrelas, colocava-se o céu no alto e o inferno em baixo. Daí as expressões: subir ao Céu, estar no mais alto dos céus, ser precipitado no inferno. Hoje, que a Ciência demonstrou que a Terra não é mais do que um dos menores mundos entre tantos milhões de outros, e sem importância especial; que traçou a história da sua formação e descreveu a sua constituição, provando que o espaço é infinito, de maneira que não há nem alto nem baixo no Universo, faz-se necessário renunciar a colocar o céu acima das nuvens e o inferno nos lugares baixos. Quanto ao purgatório, nenhum lugar lhe havia sido marcado. Estava reservado ao espiritismo dar sobre todas essas coisas a mais racional explicação, a mais grandiosa e ao mesmo tempo a mais consoladora para a Humanidade. Assim, podemos dizer que trazemos em nós mesmos o nosso inferno e o nosso paraíso e que encontramos o nosso purgatório em nossa encarnação, em nossas vidas corpóreas ou físicas. </span></span>","question":"Disseram alguns Espíritos habitar o quarto, o quinto céu, e etc.; o que entendiam por isso?"},{"id":"1018","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">O Cristo respondeu em sentido figurado. Queria dizer que não reina senão sobre os corações puros e desinteressados. Ele está em todos os lugares em que domine o amor do bem, mas os homens, ávidos das coisas deste mundo e ligados aos bens da Terra, não estão com ele.</span>","question":"Em que sentido se devem entender as palavras do Cristo: \"Meu reino não é deste mundo\"?"},{"id":"1019","category":"PARAÍSO, INFERNO, PURGATÓRIO. PARAÍSO PERDIDO","answer":"<span class=\"text\">O bem reinará na Terra quando, entre os Espíritos que a vêm habitar, os bons superarem os maus. Então eles farão reinar o amor e a justiça, que são a fonte do bem e da felicidade. É pelo progresso moral e pela prática das leis de Deus que o homem atrairá para a Terra os bons Espíritos e afastará os maus. Mas os maus só a deixarão senão quando o homem tiver banido daqui o orgulho e o egoísmo.<br><br>A transformação da Humanidade foi predita e chegais a esse momento em que todos os homens que ajudam o progresso estão se apressando. Ela se realizará pela encarnação de Espíritos melhores, que constituirão sobre a Terra uma nova geração. Então os Espíritos dos maus, que a morte ceifa diariamente, e todos os que tentem deter a marcha das coisas serão excluídos, porque estariam deslocados entre os homens de bem, cuja felicidade perturbariam. Irão para mundos novos, menos adiantados, cumprir missões penosas, nas quais poderão trabalhar pelo seu próprio adiantamento ao mesmo tempo que trabalharão para o adiantamento de seus irmãos ainda mais atrasados. Não vedes, nessa exclusão da Terra transformada, a sublime figura do Paraíso Perdido? E no homem que veio à Terra em condições semelhantes, trazendo em si os germes de suas paixões e os traços de sua inferioridade primitiva, a figura não menos sublime do pecado original? Considerado dessa maneira, o pecado original se refere à natureza ainda imperfeita do homem que só é responsável por si mesmo e por suas próprias faltas, e não pelas dos seus pais.<br><br>Vós todos, homens de fé e de boa vontade, trabalhai portanto, com zelo e com coragem na grande obra da regeneração, porque colhereis centuplicado o grão que tiverdes semeado. Infelizes dos que fecham os olhos à luz, pois preparam para si mesmos longos séculos de trevas e de decepções. Infelizes dos que colocam todas as suas alegrias nos bens deste mundo, pois sofrerão mais privações que os gozos que tenham desfrutaram. Infelizes sobretudo dos egoístas, porque não encontrarão ninguém para os ajudar a carregar o fardo das suas misérias. (SÃO LUÍS)</span>","question":"O reino do bem poderá um dia realizar-se na Terra?"},{"id":"919a","category":"CONHECIMENTO DE SI MESMO","answer":"<span class=\"text\">Fazei o que eu fazia quando vivi na Terra: no fim de cada dia, interrogava a minha consciência, passava em revista o que havia feito e me perguntava a mim mesmo se não tinha faltado ao cumprimento de algum dever, se ninguém teria tido motivo para se queixar de mim. Foi assim que cheguei a me conhecer e a ver o que em mim necessitava de reforma. Aquele que todas as noites lembrasse todas as suas ações do dia e se perguntasse o que fez de bem e de mal, pedindo a Deus e ao seu anjo guardião que o esclarecessem, adquiriria uma grande força para se aperfeiçoar, porque, acreditai-me. Deus o assistirá. Formulai, portanto, as vossas perguntas, indagai o que fizestes e com que fito agistes em determinada circunstância, se fizestes alguma coisa que censuraríeis nos outros, se praticastes uma ação que não ousaríeis confessar. Perguntai ainda isto: se aprouvesse a Deus chamar-me neste momento, ao entrar no mundo dos Espíritos, onde nada é oculto, teria eu de temer o olhar de alguém? Examinai o que pudésseis ter feito contra Deus, depois contra o próximo, e por fim contra vós mesmos. As respostas serão motivo de repouso para vossa consciência ou indicarão um mal que deve ser curado. <br><br>O conhecimento de si mesmo é, portanto, a chave do melhoramento individual. Mas, direis, como julgar a si mesmo? Não se terá a ilusão do amor-próprio, que atenua as faltas e as torna desculpáveis? O avaro se julga simplesmente econômico e previdente, o orgulhoso se considera tão-somente cheio de dignidade. Tudo isso é muito certo, mas tendes um meio de controle que não vos pode enganar. Quando estais indecisos quanto ao valor de uma de vossas ações, perguntai como a qualificaríeis se tivesse sido praticada por outra pessoa. Se a censurardes em outro, ela não poderia ser mais legítima para vós porque Deus não usa de duas medidas para a justiça. Procurai também saber o que pensam os outros e não negligencieis a opinião dos vossos inimigos, porque eles não têm nenhum interesse em disfarçar a verdade e geralmente Deus os colocou ao vosso lado como um espelho, para vos advertirem com mais franqueza do que o faria um amigo. Que aquele que tem a verdadeira vontade de se melhorar explore, portanto, a sua consciência, a fim de arrancar dali as más tendências, como arranca as ervas daninhas do seu jardim; que faça o balanço da sua jornada moral como o negociante o faz dos seus lucros e perdas, e eu vos asseguro que o primeiro será mais proveitoso que o outro. Se ele puder dizer que a sua jornada foi boa, pode dormir em paz e esperar sem temor o despertar na outra vida.<br><br>Formulai, portanto, perguntas claras e precisas e não temais multiplicá-las: pode-se muito bem consagrar alguns minutos à conquista da felicidade eterna. Não trabalhais todos os dias para ajuntar o que vos dê repouso na velhice? Esse repouso não é o objeto de todos os vossos desejos, o alvo que vos permite sofrer as fadigas e as privações passageiras? Pois bem, o que é esse repouso de alguns dias, perturbado pelas enfermidades do corpo, ao lado daquilo que aguarda o homem de bem? Isto não vale a pena de alguns esforços? Sei que muitos dizem que o presente é positivo e o futuro, incerto. Ora, aí está, precisamente, o pensamento que fomos encarregados de destruir em vossas mentes, pois desejamos fazer-vos compreender esse futuro de maneira a que nenhuma dúvida possa restar em vossa alma. Foi por isso que chamamos primeiro a vossa atenção para os fenômenos da Natureza que vos tocam os sentidos e depois vos demos instruções que cada um de vós tem o dever de difundir. Foi com esse propósito que ditamos <span class=\"italic\">O livro dos espíritos</span>. (SANTO AGOSTINHO ) <br><br><span class=\"italic\">Muitas faltas que cometemos nos passam despercebidas. Se, com efeito, seguindo o conselho de Santo Agostinho, interrogássemos mais frequentemente a nossa consciência, veríamos quantas vezes falimos sem disso nos apercebermos, por não perscrutarmos a natureza e o móvel dos nossos atos. A forma interrogativa tem alguma coisa de mais precisa do que uma máxima que em geral não aplicamos a nós mesmos. Ela exige respostas categóricas, por um sim ou um não, que não deixam lugar à alternativas: respostas que são outros tantos argumentos pessoais, pela soma dos quais podemos computar a soma do bem e do mal que existe em nós.</span></span>","question":"Compreendemos toda a sabedoria dessa máxima, mas a dificuldade está precisamente em se conhecer a si próprio. Qual o meio de chegar a isso?"}]}}}